{
    "93": [
        {
            "title": "Gorzow Wielkopolski to tutaj ma powstac pierwsze Centrum Integracji Cudzoziemcow",
            "url": "https://tvrepublika.pl/Polska/Gorzow-Wielkopolski-to-tutaj-ma-powstac-pierwsze-Centrum-Integracji-Cudzoziemcow/172793",
            "source": "tvrepublika_pl",
            "content": "Strona g\u0142\u00f3wnaPolskaGorz\u00f3w Wielkopolski - to tutaj ma powsta\u0107 pierwsze Centrum Integracji Cudzoziemc\u00f3was18-10-2024 17:45\u0179r\u00f3d\u0142o: Telewizja RepublikaGorz\u00f3w WielkopolskiRepublika Dzie\u0144\u017byczkowskipolitykaimigracjacudzoziemcynielegalna imigracjaTuskPolskaKomentarze",
            "image": null,
            "timestamp": 1729510875.1018639,
            "summary": "On October 18, 2024, it was announced that Gorz\u00f3w Wielkopolski will host the first Foreigners Integration Center in Poland. The initiative aims to address issues related to immigration and integration in the region. This development involves key figures such as \u017byczkowski and is part of broader discussions on immigration policies in Poland.",
            "category": "politics"
        }
    ],
    "14": [
        {
            "title": "Kaczynski o oredziu Prezydenta powiedzial prawde",
            "url": "https://tvrepublika.pl/Polska/Kaczynski-o-oredziu-Prezydenta-powiedzial-prawde/172590",
            "source": "tvrepublika_pl",
            "content": "Strona g\u0142\u00f3wnaPolskaKaczy\u0144ski o or\u0119dziu Prezydenta: powiedzia\u0142 prawd\u0119!Republika; pk16-10-2024 13:10Getty ImagesPrezes PiS Jaros\u0142aw Kaczy\u0144ski oceni\u0142, \u017ce prezydent Andrzej Duda w sejmowym or\u0119dziu powiedzia\u0142 prawd\u0119 o tym, co dzieje si\u0119 w Polsce. Doda\u0142, \u017ce sejmowe wyst\u0105pienie premiera Donalda Tuska jest kolejnym aktem \u0142amania konstytucji.Prezydent wyg\u0142osi\u0142 w \u015brod\u0119 w Sejmie or\u0119dzie, podczas kt\u00f3rego krytykowa\u0142 m.in. zapowiadan\u0105 przez rz\u0105d strategi\u0119 migracyjn\u0105, czy wytyka\u0142 rz\u0105dz\u0105cym \"stygmatyzowanie s\u0119dzi\u00f3w\". Po prezydencie g\u0142os na m\u00f3wnicy zabra\u0142 premier Donald Tusk.\"Prezydent powiedzia\u0142 prawd\u0119, a przynajmniej bardzo du\u017c\u0105 cz\u0119\u015b\u0107 prawdy o tym, co dzieje si\u0119 w Polsce\"- oceni\u0142 prezes Prawa i Sprawiedliwo\u015bci.Po zabraniu g\u0142osu przez Tuska, pos\u0142owie PiS opu\u015bcili sal\u0119 plenarn\u0105. Kaczy\u0144ski powiedzia\u0142 dziennikarzom - odwo\u0142uj\u0105c si\u0119 do art. 140 Konstytucji - \u017ce premier nie mia\u0142 do tego prawa, nazywaj\u0105c to \"kolejnym aktem \u0142amania konstytucji\". Art. 140 Konstytucji stanowi, \u017ce prezydent mo\u017ce zwraca\u0107 si\u0119 z or\u0119dziem do Sejmu, do Senatu lub do Zgromadzenia Narodowego, a or\u0119dzia nie czyni si\u0119 przedmiotem debaty.\"(Tusk) wiedzia\u0142, \u017ce to, co powiedzia\u0142 prezydent, to jest po prostu prawda, to cz\u0119\u015b\u0107 prawdy i (on) wie, \u017ce jako\u015b musi odpowiedzie\u0107, bo inaczej by\u0107 mo\u017ce jaka\u015b cz\u0119\u015b\u0107 jego elektoratu mog\u0142aby by\u0107 zaniepokojona, ale to nie oznacza, \u017ce ma prawo \u0142ama\u0107 konstytucj\u0119\"- powiedzia\u0142 Kaczy\u0144ski.Jak doda\u0142, premier powinien by\u0142 wyj\u015b\u0107 z sali i zorganizowa\u0107 \"jak\u0105\u015b inn\u0105 konferencj\u0119\".\u0179r\u00f3d\u0142o: PAPJAROS\u0141AW KACZY\u0143SKIor\u0119dzieprezydentAndrzej DudaSejmPrawdaPolskaKomentarze",
            "image": "https://tvrepublika.pl/sites/default/files/styles/responsive_16_9_600w/public/2024-10/Jaroslaw%20Kaczynski%20Getty%20Image.jpg",
            "timestamp": 1729510876.810543,
            "summary": "On October 16, 2024, PiS leader Jaros\u0142aw Kaczy\u0144ski praised President Andrzej Duda's parliamentary address for speaking the truth about Poland's situation, criticizing the government's migration strategy and judiciary stigmatization. Following President Duda's speech, Prime Minister Donald Tusk addressed the Sejm, which Kaczy\u0144ski deemed a constitutional breach as per Article 140, prompting PiS members to leave the chamber. Kaczy\u0144ski argued that Tusk's response aimed to retain his electorate but violated constitutional norms.",
            "category": "politics"
        },
        {
            "title": "Historyczne or\u0119dzie Dudy i histeryczna manipulacja TuskaHistoryczne or\u0119dzie prezydenta Dudy i histeryczna manipulacja Tuska. Kilka fakt\u00f3w o wyborach i Polsce za rz\u0105d\u00f3w koalicji 13 grudniaMarzena Nykiel",
            "url": "https://wpolityce.pl/polityka/710090-historyczne-oredzie-dudy-i-histeryczna-manipulacja-tuska",
            "source": "wpolityce_pl",
            "content": "Ile k\u0142amliwej manipulacji i\u00a0mo\u017cna zmie\u015bci\u0107 w\u00a0jednym, kr\u00f3tkim wyst\u0105pieniu, dowie\u015b\u0107 potrafi tylko Donald Tusk. Histeria, w\u00a0jak\u0105 wpad\u0142 poor\u0119dziu wyg\u0142oszonym w\u00a0Sejmie przez prezydenta Andrzeja Dud\u0119, ukaza\u0142a jak bardzo przerasta go\u00a0rola, do\u00a0kt\u00f3rej zadaniowa\u0142a go\u00a0von der Leyen. Gdyby nie ta\u00a0determinacja, wsparcie zewn\u0119trzne, dzia\u0142ania socjotechniczne i\u00a0polityczne gierki, sytuacja by\u0142aby dzi\u015b zgo\u0142a inna. Pami\u0119tajmy, \u017ce\u00a0wybory 15\u00a0pa\u017adziernika wygra\u0142o PiS, zdobywaj\u0105c o\u00a0ponad milion g\u0142os\u00f3w wi\u0119cej ni\u017c Koalicja Obywatelska. Atak Tuska na\u00a0prezydenta Dud\u0119 r\u00f3wnie\u017c jest chybiony. W\u00a02015 roku zag\u0142osowa\u0142o na\u00a0niego prawie 10,5\u00a0miliona os\u00f3b, co\u00a0oznacza, \u017ce\u00a0o\u00a01,8\u00a0mln wi\u0119cej Polak\u00f3w chcia\u0142o, by\u00a0ponownie zosta\u0142 prezydentem Rzeczypospolitej! To\u00a0wynik dla Donalda Tuska nieosi\u0105galny! Gdy w\u00a02005 roku rywalizowa\u0142 o\u00a0prezydentur\u0119 ze\u00a0\u015bp. Lechem Kaczy\u0144skim, zdoby\u0142 zaledwie 7\u00a0mln g\u0142os\u00f3w, czyli ponad 1,2\u00a0mln mniej ni\u017c \u015bp. Lech Kaczy\u0144ski i\u00a0o\u00a0ponad 3,4\u00a0mln mniej, ni\u017c Andrzej Duda w\u00a0ostatnich wyborach! Powod\u00f3w do\u00a0frustracji jest jednak znacznie\u00a0wi\u0119cej.Prezydent Andrzej Duda, w\u00a0mia\u017cd\u017c\u0105cym dla koalicji 13\u00a0grudnia or\u0119dziu, wypunktowa\u0142 najwi\u0119ksze problemy, w\u00a0kt\u00f3re wp\u0119dzi\u0142a ona Polsk\u0119 w\u00a0niespe\u0142na rok. Staraj\u0105c si\u0119 wskaza\u0107 obszary, w\u00a0kt\u00f3rych zaistnia\u0142a jakakolwiek wsp\u00f3\u0142praca z\u00a0rz\u0105dem, zwr\u00f3ci\u0142 uwag\u0119 na\u00a0to, co\u00a0w\u00a0ka\u017cdym zatroskanym o\u00a0Polsk\u0119 obywatelu, budzi sprzeciw i\u00a0niepok\u00f3j.Upomnia\u0142 si\u0119 o\u00a0bezpiecze\u0144stwo, o\u00a0praworz\u0105dno\u015b\u0107, o\u00a0respektowanie \u0142adu prawnego i\u00a0zapis\u00f3w konstytucji, o\u00a0poszanowanie zasad demokracji, o\u00a0odpowiedzialn\u0105 polityk\u0119 mi\u0119dzynarodow\u0105 i\u00a0dzia\u0142ania na\u00a0rzecz polskiej suwerenno\u015bci. Trudno stwierdzi\u0107, kt\u00f3ry z\u00a0tych punkt\u00f3w jest dla Donalda Tuska punktem najczulszym, skoro dotkni\u0119ty do\u00a0\u017cywego, wyskoczy\u0142 na\u00a0m\u00f3wnic\u0119 z\u00a0irracjonalnym atakiem. Do\u00a0perfekcji opanowa\u0142 ju\u017c socjotechnik\u0119 podszywania si\u0119 pod \u201eobro\u0144c\u00f3w ojczyzny\u201d. Im\u00a0bardziej kreuje si\u0119 na\u00a0piewc\u0119 wolno\u015bci i\u00a0praworz\u0105dno\u015bci, tym brutalniej t\u0119\u00a0praworz\u0105dno\u015b\u0107\u00a0gwa\u0142ci.CZYTAJ WI\u0118CEJ:Prezydent Duda do\u00a0Tuska i\u00a0Bodnara: Chcecie \u0142ama\u0107 kr\u0119gos\u0142upy s\u0119dzi\u00f3w wolnej Polski. Wstyd i\u00a0ha\u0144ba. Nigdy si\u0119 na\u00a0to\u00a0nie\u00a0zgodz\u0119Stanowczy sprzeciw prezydenta dotyczy\u0142 nie tylko \u0142amania prawa przez \u201edemokracj\u0119 walcz\u0105c\u0105\u201d. Wskaza\u0142 tak\u017ce na\u00a0blokowanie strategicznych inwestycji, hamowanie rozwoju Polski i\u00a0pozbawianie jej szans na\u00a0konkurencyjno\u015b\u0107.Prezydent sprzeciwi\u0142 si\u0119 r\u00f3wnie\u017c marginalizowaniu Polski na\u00a0scenie mi\u0119dzynarodowej poprzez szkodliwe prowadzenie polityki zagranicznej. Przypomnia\u0142, \u017ce\u00a0konstytucja RP\u00a0wyra\u017anie m\u00f3wi o\u00a0wsp\u00f3\u0142dzia\u0142aniu rz\u0105du i\u00a0Prezydenta w\u00a0tych sprawach, kt\u00f3rego polega m.in. na\u00a0uzgadnianiu kandydat\u00f3w na\u00a0ambasador\u00f3w, kt\u00f3rzy s\u0105\u00a0powo\u0142ywani przez prezydenta RP. Taki stan rzeczy obowi\u0105zywa\u0142 przez ostatnich\u00a035\u00a0lat.Rz\u0105d premiera Tuska postanowi\u0142 t\u0119\u00a0zasad\u0119 z\u0142ama\u0107. Dlatego to\u00a0rz\u0105d ponosi pe\u0142n\u0105 odpowiedzialno\u015b\u0107 za\u00a0to, \u017ce\u00a0Polska ma\u00a0dzisiaj w\u00a0wielu krajach obni\u017con\u0105 reprezentacj\u0119 dyplomatyczn\u0105 i\u00a0\u017ce\u00a0polskie plac\u00f3wki dyplomatyczne maj\u0105 przez to\u00a0ograniczon\u0105 mo\u017cliwo\u015b\u0107 dzia\u0142ania. Rz\u0105d, \u015bci\u0105gaj\u0105c do\u00a0kraju ambasadora i\u00a0wysy\u0142aj\u0105c tam kierownika plac\u00f3wki,pokazuje, \u017ce\u00a0nie ma\u00a0porozumienia w\u00a0tej sprawie w\u00a0Polsce i\u00a0os\u0142abia pozycj\u0119 naszego kraju w\u00a0relacjach z\u00a0kluczowymi\u00a0partnerami!\u2014podkre\u015bli\u0142 prezydent, wskazuj\u0105c na\u00a0inn\u0105, niezwykle wa\u017cn\u0105 rzecz, jak\u0105 s\u0105\u00a0kadry dyplomatyczne Donalda Tuska, czyli to,kim zast\u0119powani s\u0105\u00a0zas\u0142u\u017ceni dla Polski\u00a0ambasadorowie:To\u00a0mi\u0119dzy innymi absolwenci Moskiewskiego Pa\u0144stwowego Instytutu Stosunk\u00f3w Mi\u0119dzynarodowych, tzw. MGIMO - postowieckiej uczelni, kt\u00f3ra od\u00a0samego pocz\u0105tku swojego istnienia jest penetrowana przez rosyjskie s\u0142u\u017cby specjalne i\u00a0kt\u00f3ra jest \u017ar\u00f3d\u0142em pozyskiwania kluczowej agentury na\u00a0ca\u0142ym \u015bwiecie, jako, \u017ce\u00a0studiuj\u0105 tam studenci z\u00a0wielu kraj\u00f3w \u015bwiata i\u00a0studiowali wcze\u015bniej.Ci\u00a0studenci, kt\u00f3rzy t\u0119\u00a0sowieck\u0105 uczelni\u0119 ko\u0144czyli, byli fundamentem komunistycznego PRL\u2013owskiego aparatu dyplomatycznego, aparatu, kt\u00f3ry uczestniczy\u0142 w\u00a0niewoleniu nas wszystkich, wolnych obywateli Rzeczypospolitej i\u00a0naszego kraju. Dzisiaj ludzie tej samej uczelni maj\u0105 nas reprezentowa\u0107 poza granicami, a\u00a0obok nich cz\u0142onkowie tzw. konferencji\u00a0ambasador\u00f3w.Tylko te\u00a0dwie kwestie wystarczy\u0142yby w\u00a0zdrowej demokracji, by\u00a0rz\u0105d Donalda Tuska zosta\u0142 odwo\u0142any w\u00a0trybie natychmiastowym. Prezydent Duda wyliczy\u0142 tych powod\u00f3w znacznie wi\u0119cej. Ka\u017cdy z\u00a0nich m\u00f3g\u0142by stanowi\u0107 tre\u015b\u0107 niezb\u0119dn\u0105 do\u00a0postawienia przed Trybuna\u0142em Stanu.To\u00a0mia\u017cd\u017c\u0105ce dla koalicji 13\u00a0grudnia wyst\u0105pienie, mia\u0142o stanowi\u0107 rodzaj napomnienia, b\u0119d\u0105cego wyrazem troski o\u00a0Polsk\u0119. Donald Tusk zareagowa\u0142 na\u00a0nie skrajn\u0105 histeri\u0105, a\u00a0sformu\u0142owania, jakie wytoczy\u0142y si\u0119 z\u00a0jego ust, \u015bwiadcz\u0105 o\u00a0mentalnej s\u0142abo\u015bci. M\u00f3wi\u0142 o\u00a0\u201eg\u0142upich\u201d s\u0142owach prezydenta i\u00a0czyni\u0142 dywagacje o\u00a0tym, \u201egdzie prezydent ma\u00a0konstytucj\u0119\u201d. \u017ba\u0142osne\u00a0i\u00a0knajackie!Rzecz w\u00a0tym, \u017ce\u00a0w\u00a0rok po\u00a0wyborach, jedynym pozytywnym osi\u0105gni\u0119ciem Tuska jest zbudowanie antypisowskiej koalicji. Ca\u0142a reszta dzia\u0142a\u0144 sk\u0142ada si\u0119 na\u00a0pakiet totalnej dewastacji pa\u0144stwa. I\u00a0w\u0142a\u015bnie w\u00a0tym celu podsyca skrajnie negatywne emocje, podlewa benzyn\u0105 nienawi\u015bci niech\u0119\u0107 zmanipulowanej opinii publicznej. Przypomina protesty, przekonuj\u0105c \u017ce\u00a0to\u00a0wi\u0119kszo\u015b\u0107 wysz\u0142a na\u00a0ulice, by\u00a0\u201eje..\u0107\u00a0PiS\u201d. Wmawia ludziom, \u017ce\u00a0to\u00a0jego partia wygra\u0142a wybory, cho\u0107 nie mia\u0142by wi\u0119kszo\u015bci, gdyby nie zmontowa\u0142 jej z\u00a0kilkunastu \u2013 cz\u0119sto obcych programowo \u2013 podmiot\u00f3w politycznych. Por\u00f3wnuje 15\u00a0pa\u017adziernika do\u00a0obalenia komunizmu przez \u201eSolidarno\u015b\u0107\u201d, m\u00f3wi o\u00a0\u201enarodowym zrywie\u201d, \u201e\u015bwi\u0119tym wydarzeniu\u201d i\u00a0\u201ezwyci\u0119stwie demokracji\u201d. Jak\u017ce to\u00a0fa\u0142szywe\u00a0i\u00a0p\u0142ytkie.Poniewa\u017c pan prezydent nie wpad\u0142 na\u00a0pomys\u0142, \u017ceby przypomnie\u0107, jaka jest istota tej zmiany, ot\u00f3\u017c 15\u00a0pa\u017adziernika Polacy powiedzieli jednoznacznie, \u017ce\u00a0maj\u0105 dosy\u0107 rz\u0105d\u00f3w partii, kt\u00f3ra tak\u017ce pana prezydenta usadowi\u0142a tam, w\u00a0Pa\u0142acu Prezydenckim. 15\u00a0pa\u017adziernika Polacy poprosili was, \u017ceby\u015bcie przestali rz\u0105dzi\u0107.\u00a0(\u2026)Pan prezydent Duda zacz\u0105\u0142 jako prezydent PiS-u, niestety nie polskiego narodu i\u00a0dzisiaj ko\u0144czy t\u0119\u00a0swoj\u0105 misj\u0119, zn\u00f3w pokazuj\u0105c bardzo wyra\u017anie, \u017ce\u00a0by\u0142 prezydentem jednej partii politycznej, a\u00a0nie narodu polskiego. M\u00f3g\u0142 w\u00a0ciszy i\u00a0z\u00a0szacunkiem uczci\u0107 rocznic\u0119 wybor\u00f3w, kt\u00f3re zar\u00f3wno jemu, jako prezydentowi PiS-u, jak i\u00a0partii, kt\u00f3ra go\u00a0wyznaczy\u0142a do\u00a0tej roli, kt\u00f3re pokaza\u0142y bardzo wyra\u017anie, co\u00a0Polacy my\u015bleli i\u00a08\u00a0latach rz\u0105d\u00f3w PiS-u\u00a0i\u00a0o\u00a0dw\u00f3ch kadencjach prezydenta Dudy. (\u2026) Wybory 15\u00a0pa\u017adziernika to\u00a0by\u0142y wybory o\u00a0wszystko. Stawk\u0105 nie tylko by\u0142a demokracja. (\u2026) Ten wielki zryw polskiego narodu, to\u00a0by\u0142 zryw tak\u017ce przeciwko dewastacji systemu prawa w\u00a0Polsce, rz\u0105d\u00f3w prawa w\u00a0Polsce,\u00a0konstytucji\u2014 stwierdzi\u0142 Donald\u00a0Tusk.Jak mo\u017cna a\u017c\u00a0tak k\u0142ama\u0107? By\u0107 mo\u017ce sam ju\u017c uwierzy\u0142 we\u00a0w\u0142asn\u0105 bajk\u0119, napisan\u0105 mu\u00a0przez Berlin i\u00a0Bruksel\u0119. Przypomnijmy wi\u0119c panu premierowi kilka fakt\u00f3w.15\u00a0pa\u017adziernika na\u00a0Prawo i\u00a0Sprawiedliwo\u015b\u0107 zag\u0142osowa\u0142o 7\u00a0640 854 os\u00f3b, a\u00a0na\u00a0Koalicj\u0119 Obywatelsk\u0105 6\u00a0629 402 osoby.Partia Tuska przegra\u0142a wi\u0119c z\u00a0parti\u0105 Jaros\u0142awa Kaczy\u0144skiego o\u00a0ponad milion g\u0142os\u00f3w!Jedynie lisi spryt, polityczna gra i\u00a0wsparcie \u201ezagranicy\u201d, pozwoli\u0142y na\u00a0sklecenie \u201ekoalicji 13\u00a0grudnia\u201d, kt\u00f3ra od\u00a0blisko roku trudni si\u0119 g\u0142\u00f3wnie dewastowaniem pa\u0144stwa. Z\u00a0koleina\u00a0prezydenta Andrzeja Dud\u0119 zag\u0142osowa\u0142o w\u00a02015 roku prawie 10,5\u00a0miliona os\u00f3b, co\u00a0oznacza, \u017ce\u00a0o\u00a01,8\u00a0mln wi\u0119cej Polak\u00f3w chcia\u0142o, by\u00a0zosta\u0142 prezydentem Rzeczypospolitej na\u00a0drug\u0105 kadencj\u0119! To\u00a0wynik dla Donalda Tuska nieosi\u0105galny!Gdy w\u00a02005 roku rywalizowa\u0142 o\u00a0prezydentur\u0119 ze\u00a0\u015bp. Lechem Kaczy\u0144skim, zdoby\u0142 zaledwie 7\u00a0mln g\u0142os\u00f3w, czyliponad 1,2\u00a0mln mniej ni\u017c \u015bp. Lech Kaczy\u0144ski i\u00a0o\u00a0ponad 3,4\u00a0mln mniej, ni\u017c Andrzej Duda w\u00a0ostatnich wyborach!Powod\u00f3w do\u00a0frustracji, jak wida\u0107 jest sporo. Najsilniej zwykle atakuj\u0105 ci, kt\u00f3rzy agresj\u0105 pr\u00f3buj\u0105 zas\u0142oni\u0107 w\u0142asn\u0105 nieudolno\u015b\u0107 lub niekompetencj\u0119. Donald Tusk ma\u00a0do\u00a0przykrycia znacznie wi\u0119cej. \u201eDemokracja walcz\u0105ca\u201d ju\u017c dawno przesta\u0142a mie\u015bci\u0107 si\u0119 w\u00a0normach dzia\u0142ania prawa. Pozostaje mie\u0107 nadziej\u0119, \u017ce\u00a0ka\u017cdy akt bezprawia i\u00a0dewastacji pa\u0144stwa, zostanie rozpatrzony przez Trybuna\u0142\u00a0Stanu.CZYTAJ TAK\u017bE:Marzena Nykiel: Marchlewszczyzna, Dzier\u017cy\u0144szczyzna, Tuskczyzna. Bolszewicki eksperyment og\u0142upiania Polak\u00f3w trwa! Ateizacja i\u00a0cios w\u00a0szko\u0142\u0119 - wr\u00f3ci\u0142y stare\u00a0metody!Publikacja dost\u0119pna na stronie:https://wpolityce.pl/polityka/710090-historyczne-oredzie-dudy-i-histeryczna-manipulacja-tuskaAutorMarzena NykielRedaktor naczelna wPolityce.pl, publicystka \"Sieci\", autorka ksi\u0105\u017cki \"Pu\u0142apka gender\". By\u0142a wydawc\u0105 i producentem program\u00f3w tv oraz kierownikiem produkcji filmowej. Absolwentka filozofii i dziennikarstwa KUL oraz podyplomowego studium produkcji filmowej i TV w \u0141\u00f3dzkiej Szkole Filmowej. Twitter: @MarzenaNykielPodziel si\u0119Powi\u0105zane tematyAndrzej DudaDudaMarzena NykielNykielor\u0119dzierok po wyborachsejmTusk",
            "image": "https://media.wplm.pl/thumbs/8bb/OTYwL3VfMS9jY19hYzE1OC9wLzIwMjQvMTAvMTYvMTIwMC84MDAvZWFiYjdmOGJhYTYxNGUzNjkzNTBiZDRlZDQxMTIyYWUuanBlZw==.jpeg",
            "timestamp": 1729510965.447863,
            "summary": "On December 13, President Andrzej Duda delivered a critical address in the Sejm, highlighting issues caused by the coalition government, including violations of law and problematic foreign policy. Donald Tusk criticized Duda's speech, using it as an opportunity to attack the president and the ruling party, despite PiS winning the October 15 elections with over a million more votes than the Civic Coalition. Tusk's response has been described as hysterical and manipulative, as he attempted to create an anti-PiS coalition despite losing the popular vote. The ongoing political tension involves accusations of undermining Poland's sovereignty and democracy, with Duda asserting the government's responsibility for diminished diplomatic representation. The article emphasizes the continued struggles between Duda and Tusk, with significant public and political implications.",
            "category": "politics"
        }
    ],
    "10": [
        {
            "title": "Te glosy moga przewazyc szale Ukraina mocno Obudzcie sie",
            "url": "https://tvrepublika.pl/Swiat/Te-glosy-moga-przewazyc-szale-Ukraina-mocno-Obudzcie-sie/173031",
            "source": "tvrepublika_pl",
            "content": "Strona g\u0142\u00f3wna\u015awiatNA \u017bYWO: Wa\u017c\u0105 si\u0119 losy Mo\u0142dawii. Zadecyduj\u0105 ostatnie g\u0142osysbiel21-10-2024 06:26https://pv.cec.md/Prawie po\u0142owa obywateli Mo\u0142dawii zag\u0142osowa\u0142a \"tak\" w niedzielnym referendum w sprawie cz\u0142onkostwa kraju w UE - poinformowa\u0142a w poniedzia\u0142ek na swojej stronie internetowej Centralna Komisja Wyborcza na podstawie 97,66 proc. policzonych g\u0142os\u00f3w.Wyniki z godziny 07:07Po przeliczeniu 98.29 procent 730 100 g\u0142os\u00f3w na TAK, 730 021 na NIEWyniki z godziny 06:38Po\u0142owa, ale ta mniejsza. Do g\u0142osu na TAK Mo\u0142dawii dla Unii Europejskiej jeszcze troch\u0119 brakuje. Sp\u0142ywaj\u0105 ostatnie g\u0142osy do komisji wyborczej. Zagranica zag\u0142osowa\u0142a za wej\u015bciem. Istnieje prawdopodobie\u0144stwo, \u017ce szala, mimo pr\u00f3b sabota\u017cu referendum przez imperializm rosyjski, zostanie przechylona na korzy\u015b\u0107 demokracji i Mo\u0142dawia wpisze wj\u015bcie na \u015bcie\u017ck\u0119 do UE do Konstytucji.Wed\u0142ug wst\u0119pnych wynik\u00f3w wybor\u00f3w prezydenckich po przeliczeniu 97,7 proc. g\u0142os\u00f3w urz\u0119duj\u0105ca prezydent Mo\u0142dawii Maia Sandu uzyska\u0142a 41,91 proc. poparcia - poinformowa\u0142a agencja Reuters. Sonda\u017ce pokazuj\u0105, \u017ceb\u0119dzie faworytk\u0105 w drugiej turze 3 listopada.\u0179r\u00f3d\u0142o: Republika/PAP\u015bwiatWydarzenia dniaMo\u0142dawiaUnia EuropejskareferendumMaia SanduKomentarze",
            "image": "https://tvrepublika.pl/sites/default/files/styles/responsive_16_9_600w/public/2024-10/Mo%C5%82dawia.jpg",
            "timestamp": 1729510877.177357,
            "summary": "Nearly half of Moldovan citizens voted 'yes' in a Sunday referendum on EU membership, with the Central Election Commission reporting results based on 97.66% of votes counted. As of 07:07, 98.29% of votes were counted with 730,100 for 'yes' and 730,021 for 'no'. Preliminary presidential election results showed incumbent President Maia Sandu receiving 41.91% of the vote, making her the favorite for the November 3 runoff.",
            "category": "politics"
        },
        {
            "title": "Zolta kartka dla proeuropejskiej kandydatki w wyborach prezydenckich",
            "url": "https://tvrepublika.pl/Swiat/Zolta-kartka-dla-proeuropejskiej-kandydatki-w-wyborach-prezydenckich/173058",
            "source": "tvrepublika_pl",
            "content": "Strona g\u0142\u00f3wna\u015awiatMo\u0142dawianie pokazali \u017c\u00f3\u0142t\u0105 kartk\u0119 proeuropejskiej kandydatce w wyborach prezydenckichxyz21-10-2024 12:15Gazeta PolskaWyniki pierwszej tury wybor\u00f3w prezydenckich w Mo\u0142dawii oraz referendum w sprawie wpisania akcesji do UE do konstytucji to \"zimny prysznic\" dla zwolennik\u00f3w eurointegracji; zwyci\u0119stwo Mai Sandu w drugiej turze stoi pod znakiem zapytania \u2013 oceni\u0142 w poniedzia\u0142ek Evghenii Ceban, komentator portalu Newsmaker.md.Nawet po uwzgl\u0119dnieniu g\u0142os\u00f3w diaspory wynik Sandu jest na tyle niski, \u017ce rodzi si\u0119 pytanieo jej szans\u0119 na zwyci\u0119stwo w drugiej turze\u2013 zauwa\u017cy\u0142 Ceban w komentarzu powyborczym w poniedzia\u0142ek.Wed\u0142ug niemal pe\u0142nych wynik\u00f3w wybor\u00f3w Sandu zdoby\u0142a w pierwszej turze42 proc. g\u0142os\u00f3w, a na drugim miejscu znalaz\u0142 si\u0119 Alexandr Stoianoglo, by\u0142y prokurator generalny, popierany przez socjalist\u00f3w. Jak zaznaczy\u0142 Ceban, w drugiej turze Sandu praktycznie\"nie ma od kogo przej\u0105\u0107 g\u0142os\u00f3w\", bo w kampanii nie by\u0142o innych istotnych kandydat\u00f3w z programem proeuropejskim.W referendum liczba g\u0142os\u00f3w na \"tak\" tylkonieznacznie przekroczy\u0142a 50 proc., a pozytywny wynik sta\u0142 si\u0119 mo\u017cliwy m.in. dzi\u0119kilicznym g\u0142osom diaspory.Wed\u0142ug Cebana wynik ten to\"pyrrusowe zwyci\u0119stwo\"Sandu i konsekwencja jej b\u0142\u0119dnej polityki. Jak t\u0142umaczy\u0142, referendum mia\u0142o powi\u0105za\u0107 zwyci\u0119stwo Sandu z procesem eurointegracji i zmobilizowa\u0107 proeuropejskich wyborc\u00f3w.Takie po\u0142\u0105czenie mia\u0142o zapewni\u0107 transfer notowa\u0144 eurointegracji i (znacznie ni\u017cszych) notowa\u0144 obecnej prezydent. Jednak po\u0142\u0105czenie to zadzia\u0142a\u0142o w odwrotnym kierunku. Anty-notowania Sandu przekszta\u0142ci\u0142y si\u0119 w niezadowolenie z kierunku polityki, kt\u00f3ry ona (sob\u0105) uto\u017csamia\u2013 uwa\u017ca publicysta.Drugim celem referendum mia\u0142a by\u0107 demonstracja\"ostatecznego zwyci\u0119stwa stronnik\u00f3w eurointegracji wewn\u0105trz kraju\".To tak\u017ce si\u0119 nie uda\u0142o. Nie, nie ma katastrofy. Idea eurointegracji nie ponios\u0142a druzgoc\u0105cej pora\u017cki. Referendum pokaza\u0142o tylko, \u017ce w spo\u0142ecze\u0144stwie mo\u0142dawskim nie ma jeszcze po\u017c\u0105danej przewagi na rzecz wej\u015bcia do UE\u2013 skonstatowa\u0142 Ceban.Jego zdaniem jest to dow\u00f3d na to, \u017ce idea eurointegracji nie powinna by\u0107 wykorzystywana jako polityczny fundament tylko jednego polityka, kt\u00f3ry reprezentuje\"wprawdzie du\u017c\u0105, ale tylko cz\u0119\u015b\u0107 spo\u0142ecze\u0144stwa\".Wyniki wybor\u00f3w powinny, wed\u0142ug Cebana,\"da\u0107 do my\u015blenia i tym licznym europejskim politykom, i brukselskim urz\u0119dnikom, kt\u00f3rzy tak zdecydowanie w\u0142\u0105czyli si\u0119 w kampani\u0119 wyborcz\u0105 Sandu\".\u0179r\u00f3d\u0142o: PAPDzi\u0119kujemy, \u017ce przeczyta\u0142a\u015b/e\u015b nasz artyku\u0142 do ko\u0144ca.B\u0105d\u017a na bie\u017c\u0105co!Obserwujnas w Wiadomo\u015bciach Google.Mo\u0142dawiawybory prezydenckiepierwsza tura wybor\u00f3w prezydenckich\u015bwiatreferendumKomentarze",
            "image": "https://tvrepublika.pl/sites/default/files/styles/responsive_16_9_600w/public/news_teaser/wybory1717922182.jpg",
            "timestamp": 1729510882.092863,
            "summary": "In the first round of Moldova's presidential elections on October 21, 2024, pro-European candidate Maia Sandu received 42% of the votes, while Alexandr Stoianoglo, supported by socialists, came second. A referendum on EU accession showed only slight majority support with just over 50% voting 'yes', largely credited to diaspora votes. The election results indicate a challenging second round for Sandu, as her anti-ratings have led to dissatisfaction with her policies, and the referendum failed to demonstrate a clear domestic mandate for EU integration.",
            "category": "politics"
        },
        {
            "title": "Wybory w Mo\u0142dawii. Maia Sandu grzmi o \"zamachu na demokracj\u0119\"",
            "url": "https://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114881,31400446,oszustwo-podczas-wyborow-bezprecedensowy-zamach-na-wolnosc.html",
            "source": "gazeta_pl",
            "content": "Co si\u0119 dzieje:Prezydentka Mo\u0142dawii Maia Sandu o\u015bwiadczy\u0142a, \u017ce w czasie niedzielnych (20pa\u017adziernika) wybor\u00f3w dosz\u0142o dopr\u00f3by masowego kupowania 300 tys. g\u0142os\u00f3w. -\u00a0Mo\u0142dawia do\u015bwiadczy\u0142a bezprecedensowego zamachu na wolno\u015b\u0107 i demokracj\u0119, zar\u00f3wno dzisiaj, jak i w ostatnich miesi\u0105cach - powiedzia\u0142a Sandu\u00a0na konferencji w noc wyborcz\u0105. Prezydentka doda\u0142a, \u017ce w\u0142adze czekaj\u0105 na wyniki ko\u0144cowe i odpowiedz\u0105 \"twardymi decyzjami\".REKLAMAJakie jest t\u0142o:Mo\u0142dawianie w niedziel\u0119 (20 pa\u017adziernika) wybierali nowegoprezydentai decydowali wreferendum, czywpisa\u0107 integracj\u0119 z UE do konstytucji.\u00a0Jeszcze w czasie kampanii wyborczej policja poinformowa\u0142a, \u017ce ukrywaj\u0105cy si\u0119 wMoskwiemo\u0142dawski oligarcha Ilan Sor stworzy\u0142 w swoim kraju sie\u0107 z\u0142o\u017con\u0105 ze130 tysi\u0119cy os\u00f3b, kt\u00f3rym zap\u0142acono, aby popar\u0142y jednego z przeciwnik\u00f3w urz\u0119duj\u0105cej prezydentki i zag\u0142osowa\u0142y przeciwko integracji europejskiej.Zobacz wideoTusk do Mo\u0142dawian: potraficie robi\u0107 wina, a my je wypi\u0107Wyniki wybor\u00f3w:Ju\u017c teraz mo\u017cna powiedzie\u0107, \u017ce pierwsz\u0105 tur\u0119 wybor\u00f3w prezydenckich w Mo\u0142dawii wygra\u0142a urz\u0119duj\u0105caprezydentka Maia Sandu. Po obliczeniu 97,75 proc. g\u0142os\u00f3w ma ona poparcie41,8 proc.wyborc\u00f3w. Do drugiej tury wejdzie te\u017c by\u0142yprokurator generalny, socjalista, Alexandr Stoianoglo. Popar\u0142o go 26,36 proc. Mo\u0142dawian.Wyniki referendummog\u0105 si\u0119 jeszcze zmieni\u0107. Po obliczeniu 97,88 proc. g\u0142os\u00f3w,49,84 proc.wyborc\u00f3w opowiedzia\u0142o si\u0119 za wpisaniem eurointegracji do konstytucji, aprzeciwko 50,16 proc.To r\u00f3\u017cnica oko\u0142o 4,5 tysi\u0105ca g\u0142os\u00f3w.Wynikireferendum s\u0105 o tyle zaskakuj\u0105ce, \u017ce nie pokrywaj\u0105 si\u0119 z sonda\u017cami przeprowadzanymi w Mo\u0142dawii. Wskazywa\u0142y one, \u017cezwolennicy eurointegracji stanowi\u0105 2/3spo\u0142ecze\u0144stwa. Nie obejmowa\u0142y one przy tym ogromnej mo\u0142dawskiej diaspory, kt\u00f3ra w wi\u0119kszo\u015bci mieszka na Zachodzie i popiera cz\u0142onkostwo Mo\u0142dawii w Unii Europejskiej.Wi\u0119cej:Owyborachw Mo\u0142dawii przeczytasz w artykule: \"Wa\u017cne wybory w europejskim kraju. W tle obawa przed rosyjsk\u0105 agentur\u0105. S\u0105 wst\u0119pne wyniki\".\u0179r\u00f3d\u0142a:The Guardian, IAR",
            "image": "https://bi.im-g.pl/im/25/f2/1d/z31400485IH,Maia-Sandu.jpg",
            "timestamp": 1729510915.235771,
            "summary": "On October 20, during the Moldovan elections, President Maia Sandu claimed an attempt to buy 300,000 votes occurred, marking an unprecedented attack on democracy. Preliminary results show Sandu leading the presidential race with 41.8% of the vote, while Alexandr Stoianoglo, a former prosecutor general, secured 26.36%, leading both into a runoff. The referendum results on EU integration are unexpectedly tight, with 49.84% in favor and 50.16% against, a difference of about 4,500 votes.",
            "category": "politics"
        },
        {
            "title": "Wybory prezydenckie i wa\u017cne referendum w Mo\u0142dawii. S\u0105 wst\u0119pne wyniki",
            "url": "https://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114881,31400117,wazne-wybory-w-europejskim-kraju-w-tle-obawa-przed-rosyjska.html",
            "source": "gazeta_pl",
            "content": "Wybory w Mo\u0142dawii:W niedziel\u0119 20 pa\u017adziernika o godzinie 21:00czasumiejscowego czasu (20:00 czasu polskiego) zako\u0144czy\u0142y si\u0119wybory prezydenckieireferendumw Mo\u0142dawii. Mieszka\u0144cy tego kraju zdecydowali tak\u017ce, czy wpisa\u0107integracj\u0119 europejsk\u0105 do konstytucji.Wed\u0142ugnajnowszychdanych przekazanych przez\u00a0Mo\u0142dawsk\u0105 Centraln\u0105 Komisj\u0119 Wyborcz\u0105,po przeliczeniu 78 proc. g\u0142os\u00f3wprowadzi obecna prezydentka Maia Sandu z poparciem36 proc., drugie miejsce zajmuje popierany przez socjalist\u00f3w Alexander Stoianoglo, z wynikiem29 proc.. W referendum europejskim znamy rezultaty ju\u017c z 80 proc. zliczonych g\u0142os\u00f3w. 44 proc. popiera zmiany w konstytucji dotycz\u0105cewej\u015bcia kraju do Unii Europejskiej, przeciwko jest 55 proc.REKLAMAKandydaci:Urz\u0119duj\u0105ca prezydentka Maia Sandu to faworytka tych wybor\u00f3w. Jako jedyna spo\u015br\u00f3d11 kandydat\u00f3wzdecydowanie si\u0119 opowiada za prozachodni\u0105 polityk\u0105. - G\u0142osowa\u0142am na to, aby Mo\u0142dawia mog\u0142a rozwija\u0107 si\u0119 w pokoju i swobodzie. \u017beby Mo\u0142dawia mog\u0142a zbudowa\u0107 przysz\u0142o\u015b\u0107, na kt\u00f3r\u0105 zas\u0142uguje - m\u00f3wi\u0142a po wyj\u015bciu z lokalu wyborczego. Jeden z g\u0142\u00f3wnych konkurent\u00f3w Mai Sandu, by\u0142y prokurator generalny Alexandr Stoianoglo, chce, aby Mo\u0142dawia mia\u0142a dobre stosunki i ze Wschodem, i Zachodem, czyli z Uni\u0105 Europejsk\u0105, Rosj\u0105, Stanami Zjednoczonymi i Chinami.Zobacz wideoTusk do Mo\u0142dawian: potraficie robi\u0107 wina, a my je wypi\u0107Rosyjska agentura:BBC donosi, \u017ce\u00a0psy tropi\u0105ce na lotnisku w Kiszyniowie pracowa\u0142y w ostatnich miesi\u0105cach wyj\u0105tkowo intensywnie. Zwierz\u0119ta szuka\u0142ypieni\u0119dzy, kt\u00f3re mog\u0142yby by\u0107 dowodem narosyjsk\u0105 ingerencj\u0119w mo\u0142dawskiewybory. Pliki got\u00f3wki przywozili bowiem ze sob\u0105 pasa\u017cerowie, kt\u00f3rzy wracali z Moskwy. \"W\u0142adze uwa\u017caj\u0105, \u017ce got\u00f3wka by\u0142a cz\u0119\u015bci\u0105 du\u017cej operacji kupowania wp\u0142yw\u00f3w politycznych prowadzonej przez zbieg\u0142ego mo\u0142dawskiego oligarch\u0119 Ilana Shora. Skazany za powa\u017cne oszustwo w Kiszyniowie,przebywa obecnie w Rosji\" - czytamy. Wiadomo, \u017ce Kreml zaanga\u017cowa\u0142 ogromne \u015brodki, aby przeszkodzi\u0107 proeuropejskiej\u00a0Sandu w tych wyborach.\u00a0Policja dokona\u0142a setek aresztowa\u0144 po odkryciukupowania g\u0142os\u00f3wna masow\u0105 skal\u0119.\u0179r\u00f3d\u0142a:BBC,The\u00a0Daily Star,IAR",
            "image": "https://bi.im-g.pl/im/6e/41/1c/z29629806IAR.jpg",
            "timestamp": 1729510915.971255,
            "summary": "On October 20, 2023, Moldova held presidential elections and a referendum on European integration. Incumbent President Maia Sandu led with 36% of votes, followed by Alexander Stoianoglo with 29%, while the referendum showed 55% against constitutional changes for EU integration. Reports indicated Russian interference with cash flows from Moscow linked to fugitive oligarch Ilan Shor, leading to mass arrests for vote-buying. Sandu advocates a pro-Western policy, while Stoianoglo supports balanced relations with both East and West. Moldova's Central Election Commission reported these preliminary results with 78% of votes counted.",
            "category": "politics"
        },
        {
            "title": "\"Rozw\u015bcieczy\u0107 Moskw\u0119, zaimponowa\u0107 Europie\". Tusk komentuje wyniki z\u00a0Mo\u0142dawii02:44",
            "url": "https://tvn24.pl/swiat/moldawia-wybory-prezydenckie-i-referendum-unijne-donald-tusk-komentuje-st8144852",
            "source": "tvn24_pl",
            "content": "Premier Donald Tusk skomentowa\u0142 wyniki pierwszej tury wybor\u00f3w prezydenckich w Mo\u0142dawii, kt\u00f3r\u0105 z wynikiem 42 procent wygra\u0142a urz\u0119duj\u0105ca, proeuropejska i wspieraj\u0105ca integracj\u0119 transatlantyck\u0105 Maia Sandu. G\u0142os w ich sprawie zabra\u0142a te\u017c w poniedzia\u0142ek Komisja Europejska.Po przeliczeniu 98 procent g\u0142os\u00f3w urz\u0119duj\u0105ca, prozachodnia prezydentMo\u0142dawiiMaia Sanduprowadzi z wynikiem niemal 42 procent poparcia w pierwszej turze wybor\u00f3w prezydenckich.W odbywaj\u0105cym si\u0119 jednocze\u015bnie referendum dotycz\u0105cym wpisania wej\u015bcia kraju do Unii Europejskiej do konstytucji, po przeliczeniu g\u0142os\u00f3w z 98 procent komisji, odpowied\u017a \"tak\" wskaza\u0142a nieco ponad po\u0142owa wyborc\u00f3w.CZYTAJ WI\u0118CEJ:\"Dwie wa\u017cne decyzje\" w\u00a0Kiszyniowie. Przeliczyli niemal wszystkie g\u0142osyDonald Tusk i Maia SanduPAP/Rafa\u0142 GuzTusk o\u00a0Mai Sandu: rozw\u015bcieczy\u0142a Moskw\u0119, zaimponowa\u0142a Europie, ocali\u0142a sw\u00f3j krajWyniki pierwszej tury wybor\u00f3w prezydenckich skomentowa\u0142 w mediach spo\u0142eczno\u015bciowych premierDonald Tusk. \"Rozw\u015bcieczy\u0107 Moskw\u0119, zaimponowa\u0107 Europie, ponownie uratowa\u0107 sw\u00f3j kraj - oto Maia Sandu. Wielka przyw\u00f3dczyni i odwa\u017cny nar\u00f3d\" - napisa\u0142.Rozwi\u0144Rzecznik KE: Rosja chcia\u0142a destabilizowa\u0107 demokratyczny procesRzecznik Komisji Europejskiej Peter Stano powiedzia\u0142 w poniedzia\u0142ek, \u017ce \"wybory w Mo\u0142dawii odby\u0142y si\u0119 pod znacz\u0105c\u0105 presj\u0105 ze strony Rosji\". - Ingerencja mia\u0142a na celu destabilizacj\u0119 demokratycznego procesu - komentowa\u0142.Podkre\u015bli\u0142, \u017ce rosyjska ingerencja w Mo\u0142dawii przybiera wiele postaci i nie by\u0142a ograniczona jedynie do okresu kampanii w tym kraju. - Najnowsze przyk\u0142ady obejmuj\u0105 oskar\u017cenia o kupowanie g\u0142os\u00f3w - powiedzia\u0142 rzecznik, powo\u0142uj\u0105c si\u0119 na dowody, kt\u00f3re KE otrzyma\u0142a od w\u0142adz Mo\u0142dawii. Jak m\u00f3wi\u0142, Kreml ingerowa\u0142 tak\u017ce poprzez propagand\u0119 rozpowszechnian\u0105 w Mo\u0142dawii.CZYTAJ WI\u0118CEJ:\"Pieni\u0105dze, jakich dot\u0105d nikt nie u\u017cywa\u0142\" p\u0142yn\u0105 do Mo\u0142dawiiPrzypomnia\u0142, \u017ce p\u00f3\u0142tora roku temuKomisja Europejskazacz\u0119\u0142a wspiera\u0107 Mo\u0142dawi\u0119 w walce z rosyjsk\u0105 ingerencj\u0105. Pytany, czy wst\u0119pne wyniki mo\u0142dawskiego referendum wskazuj\u0105 na to, \u017ce dzia\u0142ania KE by\u0142y niewystarczaj\u0105ce, Stano powiedzia\u0142, \u017ce problem polega na tym, \u017ceRosjanie ma \u017cadnych granic, aUnia Europejskaw swoich dzia\u0142aniach musi przestrzega\u0107 warto\u015bci i prawa.- Oni operuj\u0105 w bardziej swobodnym \u015brodowisku ni\u017c my. My musimy przestrzega\u0107 zasad, oni - nie. Dlatego walka z dezinformacj\u0105 i przek\u0142amaniem, obc\u0105 ingerencj\u0105 jest taka wymagaj\u0105ca - zauwa\u017cy\u0142 Stano.Rosja ingeruje w\u00a0wyboryJeszcze przed niedzielnym g\u0142osowaniem w\u0142adze w Kiszyniowie alarmowa\u0142y o bezprecedensowej skali ingerencji Rosji w wybory, przede wszystkim poprzez gigantyczn\u0105 kampani\u0119 kupowania g\u0142os\u00f3w wyborczych.Wed\u0142ug szacunk\u00f3w mo\u0142dawskiej policji tylko we wrze\u015bniu do sieci mo\u0142dawskich \"aktywist\u00f3w\" prorosyjskich, werbowanych przez struktury \u015bciganego w kraju oligarchy Ilana Sora, trafi\u0142o 15 milion\u00f3w dolar\u00f3w. Szacunki ekspert\u00f3w m\u00f3wi\u0105, \u017ce \u0142\u0105cznie kwoty wydane na mieszanie w mo\u0142dawskich wyborach mog\u0105 by\u0107 nawet dziesi\u0119\u0107 razy wi\u0119ksze.Autorka/Autor:ads/adso\u0179r\u00f3d\u0142o:tvn24.pl\u0179r\u00f3d\u0142o zdj\u0119cia g\u0142\u00f3wnego:PAP/Rafa\u0142 Guz",
            "image": null,
            "timestamp": 1729510932.477567,
            "summary": "On November 1, 2020, Maia Sandu won the first round of Moldova's presidential elections with 42% of the vote, while a referendum on EU membership showed over 50% support. EU Commission spokesperson Peter Stano accused Russia of trying to destabilize the elections through vote-buying and propaganda. Moldovan authorities reported $15 million channeled to pro-Russian activists in September 2020. The European Commission has been assisting Moldova against Russian interference for 1.5 years. Donald Tusk praised Sandu's leadership, noting her impact on Europe and defiance of Moscow.",
            "category": "politics"
        },
        {
            "title": "\"Dwie wa\u017cne decyzje\" w\u00a0Kiszyniowie. Przeliczyli niemal wszystkie g\u0142osy00:50",
            "url": "https://tvn24.pl/swiat/moldawia-wybory-prezydenckie-i-referendum-wyniki-maia-sandu-na-czele-w-wyscigu-o-prezydenture-komentarze-ekspertow-st8143347",
            "source": "tvn24_pl",
            "content": "W Mo\u0142dawii trwa \"wyborczy thriller\". Referendum dotycz\u0105ce wpisania akcesji do UE do mo\u0142dawskiej konstytucji podzieli\u0142o wyborc\u00f3w niemal po r\u00f3wno. W wyborach prezydenckich po przeliczeniu 99 procent g\u0142os\u00f3w prowadzi urz\u0119duj\u0105ca prozachodnia prezydent Maia Sandu, ale potrzebna b\u0119dzie druga tura. Znany mo\u0142dawski ekspert Evghenii Ceban ocenia, \u017ce to \"zimny prysznic\" dla zwolennik\u00f3w eurointegracji. Rzecznik KE podkre\u015bla za\u015b, \u017ce wyniki pokazuj\u0105, jak bardzo wymagaj\u0105ca jest walk\u0105 z rosyjsk\u0105 ingerencj\u0105 w proces wyborczy.Z informacji przekazanych w poniedzia\u0142ek przez Centraln\u0105 Komisj\u0119 Wyborcz\u0105 wynika, \u017ceMaia Sandujest na prowadzeniu z wynikiem 42,30 procent. To dane po przeliczeniu g\u0142os\u00f3w z 99,37 procent komisji wyborczych.\"Nawet po uwzgl\u0119dnieniu g\u0142os\u00f3w diaspory wynik Sandu jest na tyle niski, \u017ce rodzi si\u0119 pytanie o jej szans\u0119 na zwyci\u0119stwo w drugiej turze\" - napisa\u0142 znany mo\u0142dawski ekspert i komentator portalu NewsMaker Evghenii Ceban w analizie powyborczej. Jego zdaniem wynik ten to \"pyrrusowe zwyci\u0119stwo\" Sandu i konsekwencja jej b\u0142\u0119dnej polityki. Jak t\u0142umaczy\u0142 analityk, referendum mia\u0142o powi\u0105za\u0107 zwyci\u0119stwo Sandu z procesem eurointegracji i zmobilizowa\u0107 proeuropejskich wyborc\u00f3w.\"Takie po\u0142\u0105czenie mia\u0142o zapewni\u0107 transfer notowa\u0144 eurointegracji i (znacznie ni\u017cszych) notowa\u0144 obecnej prezydent. Jednak po\u0142\u0105czenie to zadzia\u0142a\u0142o w odwrotnym kierunku. Anty-notowania Sandu przekszta\u0142ci\u0142y si\u0119 w niezadowolenie z kierunku polityki, kt\u00f3ry ona (sob\u0105) uto\u017csamia\" - uwa\u017ca publicysta.CZYTAJ TE\u017b:\"Pieni\u0105dze, jakich dot\u0105d nikt nie\u00a0u\u017cywa\u0142\" p\u0142yn\u0105 do\u00a0Mo\u0142dawii w\u00a0jednym celu. Jutro historyczne wyborySandu w drugiej turze zmierzy si\u0119 z by\u0142ym prokuratorem generalnym Alexandren Stoianoglo, wspieranym przez parti\u0119 socjalist\u00f3w. Zdaniem Cebana, prezydent praktycznie \"nie ma od kogo przej\u0105\u0107 g\u0142os\u00f3w\", bo w kampanii nie by\u0142o innych istotnych kandydat\u00f3w z programem proeuropejskim.Z danych Centralnej Komisji Wyborczej, opublikowanych w poniedzia\u0142ek na podstawie g\u0142os\u00f3w z 99,32 proc. komisji, w referendumza wpisaniem eurointegracji do konstytucji wpisa\u0142o si\u0119 50,35 proc. Mo\u0142dawian.Sandu: mamy dowody, \u017ce\u00a0pr\u00f3bowano kupi\u0107 300 tysi\u0119cy g\u0142os\u00f3wW nocy z niedzieli na poniedzia\u0142ek, gdy trwa\u0142o liczenie g\u0142os\u00f3w w wyborach prezydenckich i referendum konstytucyjnym, Sandu o\u015bwiadczy\u0142a, \u017ce \"grupy przest\u0119pcze, kt\u00f3re dzia\u0142a\u0142y wsp\u00f3lnie z zagranicznymi si\u0142ami wrogimi interesom narodowym, zaatakowa\u0142y pa\u0144stwo przy u\u017cyciu dziesi\u0105tk\u00f3w milion\u00f3w euro, k\u0142amstw i propagandy\".- Mamy dowody na to, \u017ce te grupy kryminalne zamierza\u0142y kupi\u0107 300 tysi\u0119cy g\u0142os\u00f3w w ramach oszustwa na bezprecedensow\u0105 skal\u0119. Ich celem by\u0142o podwa\u017cenie procesu demokratycznego, szerzenie strachu i paniki w spo\u0142ecze\u0144stwie \u2013 powiedzia\u0142a prezydentkaMo\u0142dawii. - Nie przestaniemy broni\u0107 demokracji i wolno\u015bci. Czekamy na wyniki ko\u0144cowe i odpowiemy twardymi decyzjami \u2013 zapowiedzia\u0142a.Wed\u0142ug mo\u0142dawskich w\u0142adz grupa przest\u0119pcza zorganizowana przez zbieg\u0142ego oligarch\u0119 Ilana Sora zorganizowa\u0142a sie\u0107 finansowania przekupstw wyborczych. Ludziom p\u0142acono za g\u0142osowanie przeciwko Sandu i eurointegracji.CZYTAJ:Setki os\u00f3b szkolone z\u00a0prowokacji i\u00a0udzia\u0142u w\u00a0zamieszkach. \"Nie dajcie si\u0119 wci\u0105gn\u0105\u0107 w pu\u0142apk\u0119\"Prezydent Maia Sandu w czasie g\u0142osowaniaPAP/EPA/DUMITRU DORUAgitacja w dzie\u0144 wybor\u00f3w by\u0142a zabroniona, lecz kandydaci, g\u0142osuj\u0105c, przypominali g\u0142\u00f3wne has\u0142a swoich program\u00f3w. Sandu wzywa\u0142a obywateli do udzia\u0142u w referendum i podj\u0119cia \"dw\u00f3ch wa\u017cnych decyzji dla przysz\u0142o\u015bci kraju\". - Nasz g\u0142os w referendum okre\u015bli nasze losy na wiele nadchodz\u0105cych dekad - przekonywa\u0142a.Stoianoglo powiedzia\u0142, \u017ce je\u015bli zwyci\u0119\u017cy, z pierwsz\u0105 wizyt\u0105 uda si\u0119 do (separatystycznego) Naddniestrza. Usatii, by\u0142y mer Bielc, przekonywa\u0142, wrzucaj\u0105c g\u0142os do urny, \u017ce g\u0142osuje na \"stabilno\u015b\u0107 i zmiany na lepsze\". Jednocze\u015bnie powiedzia\u0142, \u017ce nie wzi\u0105\u0142 udzia\u0142u w referendum.Kolejka g\u0142osuj\u0105cych w BukareszciePAP/EPAG\u0142osowanie w KiszyniowiePAP/EPA/ROBERT GHEMENTRosyjskie dzia\u0142ania hybrydoweWed\u0142ug w\u0142adz w Kiszyniowie przed wyborami jeszcze intensywniejsze ni\u017c dotychczas sta\u0142y si\u0119 rosyjskie dzia\u0142ania hybrydowe, maj\u0105ce na celu torpedowanie polityki prozachodniego rz\u0105du oraz przedstawiaj\u0105ce UE w negatywnym \u015bwietle. W\u015br\u00f3d nich wymieniane s\u0105 kampanie informacyjne oraz maj\u0105ce bezprecedensow\u0105 skal\u0119 nielegalne przesy\u0142anie do kraju pieni\u0119dzy dla prorosyjskich aktywist\u00f3w, polityk\u00f3w oraz przeznaczane na kupowanie g\u0142os\u00f3w wyborc\u00f3w.Media zwr\u00f3ci\u0142y uwag\u0119, \u017ce wRosjiprzed lokalami do g\u0142osowania w ambasadzie Mo\u0142dawii utworzy\u0142y si\u0119 kolejki. MSZ Mo\u0142dawii, kt\u00f3re wcze\u015bniej t\u0142umaczy\u0142o, \u017ce ze wzgl\u0119du na ograniczon\u0105 liczb\u0119 personelu mo\u017cliwe by\u0142o otwarcie tylko dw\u00f3ch lokali wyborczych, zarzuci\u0142o Moskwie, \u017ce \"t\u0142um wywo\u0142ano sztucznie, aby zagrozi\u0107 procesowi wyborczemu\". Zaapelowano te\u017c do tamtejszych w\u0142adz, by nie dopu\u015bci\u0142y do \"nielegalnego dowozu wyborc\u00f3w do lokali\".Centrum Kiszyniowa przed wyborami i referendumPAP/EPA/DUMITRU DORU\"Rozw\u015bcieczy\u0107 Moskw\u0119\"Mimo niezbyt optymistycznych prognoz analityk\u00f3w w Kiszyniowie, Maia Sandu i zwolennicy eurointegracji mog\u0105 m\u00f3wi\u0107 o zwyci\u0119stwie.\"Rozw\u015bcieczy\u0107 Moskw\u0119, zaimponowa\u0107 Europie, raz jeszcze ocali\u0107 kraj - taka jest Maia Sandu. Wielka przyw\u00f3dczyni i odwa\u017cny nar\u00f3d\" - napisa\u0142 na platformie X premier PolskiDonald Tusk.Rozwi\u0144Rzecznik Komisji Europejskiej Peter Stano powiedzia\u0142, \u017ce wyniki wybor\u00f3w pokazuj\u0105, jak bardzo wymagaj\u0105ca jest walk\u0105 z rosyjsk\u0105 ingerencj\u0105 w proces wyborczy. - My musimy przestrzega\u0107 zasad, oni - nie - podkre\u015bli\u0142.Autorka/Autor:mjz, akr, tas/kg\u0179r\u00f3d\u0142o:PAP, Reuters, NewsMaker, Reuters, tvn24.pl\u0179r\u00f3d\u0142o zdj\u0119cia g\u0142\u00f3wnego:DUMITRU DORU/PAP/EPA",
            "image": null,
            "timestamp": 1729510935.641622,
            "summary": "In Moldova's presidential election, incumbent pro-Western President Maia Sandu leads with 42.30% of votes after counting 99.37% of ballots, necessitating a second round against former prosecutor general Alexandren Stoianoglo. A referendum on EU accession constitutional amendment narrowly passed with 50.35% support, exposing deep voter division. Allegations of voter fraud emerged, with Sandu claiming evidence of plans to buy 300,000 votes by criminal groups linked to foreign hostile forces. The election highlighted challenges in countering Russian interference and maintaining democratic integrity. Moldovan authorities accused a network led by fugitive oligarch Ilan Sor of orchestrating vote-buying schemes.",
            "category": "politics"
        },
        {
            "title": "W Gagauzji \"wygra\u0142a Rosja\". Zalewska:Zbojkotowali referendumW mo\u0142dawskim autonomicznym regionie Gagauzji \"wygra\u0142a Rosja\". Zalewska: Namawiali do odmowy pobierania kart referendalnych",
            "url": "https://wpolityce.pl/swiat/710566-w-gagauzji-wygrala-rosja-zalewskazbojkotowali-referendum",
            "source": "wpolityce_pl",
            "content": "W\u00a0Mo\u0142dawii wraz z\u00a0pierwsz\u0105 tur\u0105 wybor\u00f3w prezydenckich odby\u0142o si\u0119 referendum dotycz\u0105ce integracji z\u00a0UE. Podczas kiedy ponad po\u0142owa obywateli kraju opowiedzia\u0142a si\u0119 za, radykalnie inny wynik odnotowano w\u00a0autonomicznej Gagauzji, uwa\u017canej za\u00a0najbardziej prorosyjski region Mo\u0142dawii. Europose\u0142 Anna Zalewska zwr\u00f3ci\u0142a uwag\u0119, \u017ce\u00a0prorosyjscy politycy \u201enamawiali Mo\u0142dawian do\u00a0odmowy pobierania kart referendalnych\u201d. \u201eNasze referendum ws. migracji i\u00a0muru na\u00a0granicy te\u017c by\u0142o nie na\u00a0r\u0119k\u0119 Rosji\u2026\u201d - napisa\u0142a na\u00a0platformie X\u00a0polityk Prawa\u00a0i\u00a0Sprawiedliwo\u015bci.W\u00a0autonomicznej Gagauzji niemal 95\u00a0proc. wyborc\u00f3w jest przeciwnych wpisaniu eurointegracji\u00a0do\u00a0konstytucji.Wed\u0142ug danych publikowanych przez Centraln\u0105 Komisj\u0119 Wyborcz\u0105 Gagauzji w\u00a0wyborach zag\u0142osowa\u0142o oko\u0142o 63\u00a0tys. obywateli, co\u00a0da\u0142o frekwencj\u0119 49,4\u00a0proc. Maia Sandu uzyska\u0142a tam wynik 2,26\u00a0proc., a\u00a0najwi\u0119cej g\u0142os\u00f3w otrzyma\u0142 by\u0142y prokurator generalny Mo\u0142dawii Alexandr Stoianoglo (48,67\u00a0proc.), wspierany przez tradycyjnie prorosyjskich socjalist\u00f3w. Polityk pochodzi z\u00a0tego autonomicznego regionu - urodzi\u0142 si\u0119 w\u00a0Komracie, kt\u00f3ry jest jego\u00a0stolic\u0105.CZYTAJ TAK\u017bE: Referendum w\u00a0Mo\u0142dawii niczym wyborczy thriller! Za\u00a0eurointegracj\u0105 zag\u0142osowa\u0142o 50,08\u00a0proc. obywateli. R\u00f3\u017cnica wynosi oko\u0142o 2,3\u00a0tys.\u00a0g\u0142os\u00f3wB\u0119dzie druga\u00a0turaNa\u00a0drugim miejscu w\u00a0Gagauzji znalaz\u0142a si\u0119 Victoria Furtuna, by\u0142a prokurator, r\u00f3wnie\u017c uwa\u017cana za\u00a0kandydatk\u0119\u00a0\u201eprorosyjsk\u0105\u201d.Fatalny wynik (5,16\u00a0proc.) osi\u0105gn\u0119li zwolennicy odpowiedzi \u201etak\u201d w\u00a0referendum dotycz\u0105cym akcesji do\u00a0UE. W\u00a0tym g\u0142osowaniu w\u00a0Gagauzji wzi\u0119\u0142o udzia\u0142 nieca\u0142e 58\u00a0tys.\u00a0os\u00f3b.Obywatele mo\u0142dawscy mieszkaj\u0105cy na\u00a0terytorium separatystycznego Naddniestrza, kt\u00f3rzy na\u00a0wybory musieli wyjecha\u0107 do\u00a0lokali znajduj\u0105cych si\u0119 na\u00a0terenach kontrolowanych przez Mo\u0142dawi\u0119, oddali w\u00a0referendum 37,44\u00a0proc. g\u0142os\u00f3w\u00a0na\u00a0\u201etak\u201d.Sandu zdoby\u0142a tam 25,21\u00a0proc. g\u0142os\u00f3w, a\u00a0Stoianoglo (z\u00a0pierwszym miejscem) \u2013 35,41\u00a0proc. W\u00a0wyborach prezydenckich wzi\u0119\u0142o udzia\u0142 zaledwie nieco ponad 16\u00a0tys. mieszka\u0144c\u00f3w\u00a0Naddniestrza.Og\u00f3lnie w\u00a0kraju, po\u00a0zliczeniu g\u0142os\u00f3w z\u00a0niemal 99\u00a0proc. komisji, prowadzi Sandu z\u00a0wynikiem 42,18\u00a0proc., a\u00a0w\u00a0referendum o\u00a0w\u0142os przewa\u017cy\u0142y odpowiedzi na\u00a0\u201etak\u201d \u2013 50,28\u00a0proc. Stoiangolu, plasuj\u0105cy si\u0119 na\u00a0drugim miejscu w\u00a0wy\u015bcigu prezydenckim, osi\u0105gn\u0105\u0142\u00a026,17\u00a0proc.Druga tura wybor\u00f3w odb\u0119dzie si\u0119\u00a03\u00a0listopada.Jasna analogia\u00a0do\u00a0PolskiKomentuj\u0105c wyniki referendum w\u00a0Mo\u0142dawii, europose\u0142 Anna Zalewska z\u00a0PiS zwr\u00f3ci\u0142a uwag\u0119 na\u00a0analogie dotycz\u0105ce przeprowadzonego w\u00a0Polsce wraz z\u00a0pa\u017adziernikowymi wyborami referendum. \u00d3wczesna opozycja, dzi\u015b tworz\u0105ca koalicj\u0119 rz\u0105dz\u0105c\u0105 namawia\u0142a Polak\u00f3w do\u00a0jego bojkotu i\u00a0niepobierania kart referendalnych. W\u00a0rezultacie liczba os\u00f3b, kt\u00f3re wzi\u0119\u0142y udzia\u0142 w\u00a0referendum, by\u0142a zbyt niska, aby zosta\u0142o ono uznane\u00a0za\u00a0wi\u0105\u017c\u0105ce.Wczoraj w\u00a0Mo\u0142dawii odby\u0142y si\u0119 wybory prezydenckie wraz z\u00a0referendum ws. drogi do\u00a0UE\u00a0\ud83c\uddea\ud83c\uddfa. Prorosyjscy politycy obawiaj\u0105c si\u0119 o\u00a0jego wyniki, namawiali Mo\u0142dawian do\u00a0odmowy pobierania kart\u00a0referendalnych\u2026Nasze referendum ws. migracji i\u00a0muru na\u00a0granicy te\u017c by\u0142o nie na\u00a0r\u0119k\u0119\u00a0Rosji\u2026\u2014 napisa\u0142a na\u00a0platformie X\u00a0europose\u0142 Anna\u00a0Zalewska.Jak poda\u0142a Pa\u0144stwowa Komisja Wyborcza, frekwencja w\u00a0Referendum Og\u00f3lnokrajowym 2023 r. wynios\u0142a 40,91\u00a0proc. Tak niska liczba g\u0142osuj\u0105cych spowodowa\u0142a, \u017ce\u00a0jego wynik nie zosta\u0142 uznany za\u00a0wi\u0105\u017c\u0105cy. To\u00a0efekt akcji namawiania do\u00a0niepobierania kart referendalnych, kt\u00f3r\u0105 prowadzili politycy \u00f3wczesnej opozycji. Frekwencja w\u015br\u00f3d g\u0142osuj\u0105cych tego samego w\u00a0wyborach parlamentarnych si\u0119gn\u0119\u0142a niemal\u00a075\u00a0proc.Pytania referendalne mia\u0142y fundamentalne znaczenie dla przysz\u0142ej polityki pa\u0144stwa. Dotyczy\u0142y zablokowania wyprzeda\u017cy maj\u0105tku pa\u0144stwowego, zgody na\u00a0podniesienie wieku emerytalnego, likwidacji bariery na\u00a0granicy oraz zgody na\u00a0wpuszczenie do\u00a0Polski tysi\u0119cy nielegalnych imigrant\u00f3w, zgodnie z\u00a0przymusowym unijnym mechanizmem\u00a0relokacji.CZYTAJ\u00a0TAK\u017bE:\u2014 S\u0105\u00a0cz\u0119\u015bciowe wyniki wybor\u00f3w w\u00a0Mo\u0142dawii! Prowadzi Sandu. A\u00a0co\u00a0z\u00a0referendum dotycz\u0105cym wpisania wej\u015bcia kraju\u00a0do\u00a0UE\u00a0do\u00a0konstytucji?\u2014 Oficjalne. PKW poda\u0142a ostateczny rezultat referendum. Frekwencja osi\u0105gn\u0119\u0142a 40,91\u00a0procent, wobec tego wynik referendum nie jest\u00a0wi\u0105\u017c\u0105cykoal/PAP/XPublikacja dost\u0119pna na stronie:https://wpolityce.pl/swiat/710566-w-gagauzji-wygrala-rosja-zalewskazbojkotowali-referendumAutorZesp\u00f3\u0142 wPolityce.plCzekamy na Wasze maile z uwagami i komentarzami:[email\u00a0protected]. Do\u0142\u0105cz do naszej spo\u0142eczno\u015bci, wykup dost\u0119p do STREFY PREMIUM:  siec.wpolityce.pl/oferta. \r\nTo najlepsza forma wsparcia naszych medi\u00f3w.Podziel si\u0119Powi\u0105zane tematyGagauzjaMo\u0142dawiareferendumrosjaSanduUEwyboryZalewska",
            "image": "https://media.wplm.pl/thumbs/df3/OTYwL3VfMS9jY18yYWQ4OC9wLzIwMjQvMTAvMjEvMTIwMC83NjAvNmE5OTQxNTdlYmRkNGY2YWFhOTYzNGY1ZTAzNzQwM2YuanBlZw==.jpeg",
            "timestamp": 1729510959.044485,
            "summary": "On November 3, a referendum in Moldova alongside presidential elections showed over half of the country supporting EU integration, but in the autonomous Gagauzia region, nearly 95% opposed it, with a turnout of 49.4%. Alexandr Stoianoglo, supported by pro-Russian socialists, led in Gagauzia with 48.67%, while Maia Sandu garnered 2.26%. Nationally, Sandu leads with 42.18% in presidential results, and the referendum for EU inclusion narrowly passed with 50.28%. The second round of presidential elections is scheduled for November 3, 2023. Anna Zalewska of PiS pointed out similarities to Polish referendums where opposition discouraged participation, leading to low turnout.",
            "category": "politics"
        },
        {
            "title": "Referendum unijne w Mo\u0142dawii. \u201eCud\u201d nad urn\u0105. Prezydent twierdzi, \u017ce kupiono a\u017c 20 proc. g\u0142os\u00f3w",
            "url": "https://nczas.com/2024/10/21/referendum-unijne-w-moldawii-cud-nad-urna-prezydent-twierdzi-ze-kupiono-az-20-proc-glosow/",
            "source": "nczas_pl",
            "content": "- Reklama -W Mo\u0142dawii odby\u0142o si\u0119 referendum dotycz\u0105ce wpisania akcesji do UE do mo\u0142dawskiej konstytucji. Pocz\u0105tkowo wydawa\u0142o si\u0119, \u017ce wygra opcja na \u201enie\u201d, ale wraz ze sp\u0142ywaniem kolejnych g\u0142os\u00f3w \u2013 w tym tych z zagranicy \u2013 szala przechyli\u0142a si\u0119 na opcj\u0119 \u201etak\u201d. Prezydent Maia Sandu twierdzi, \u017ce kupionych zosta\u0142o 300 tysi\u0119cy, czyli ok. 20 proc. wszystkich g\u0142os\u00f3w.Gdy w niedziel\u0119 wieczorem zacz\u0119\u0142y sp\u0142ywa\u0107 pierwsze wyniki, wydawa\u0142o si\u0119, \u017ce Mo\u0142dawianie opowiedzieli si\u0119 przeciwko unijnej integracji. Po zliczeniu g\u0142os\u00f3w z 41 proc. komisji wyborczych wpisanie eurointegracji do konstytucji Mo\u0142dawii popar\u0142o 43,9 proc. wyborc\u00f3w, a przeciw by\u0142o 56,1 proc. g\u0142osuj\u0105cych.- Reklama -Prezydent Maia Sandu w nocy z niedzieli na poniedzia\u0142ek o\u015bwiadczy\u0142a, \u017ce kraj \u201edo\u015bwiadczy\u0142 bezprecedensowego zamachu na wolno\u015b\u0107 i demokracj\u0119\u201d. \u2013Grupy przest\u0119pcze, kt\u00f3re dzia\u0142a\u0142y wsp\u00f3lnie z zagranicznymi si\u0142ami wrogimi naszym interesom narodowym, zaatakowa\u0142y nasze pa\u0144stwo przy u\u017cyciu dziesi\u0105tk\u00f3w milion\u00f3w euro, k\u0142amstw i propagandy (\u2026) Mamy dowody na to, \u017ce te grupy kryminalne zamierza\u0142y kupi\u0107 300 tys. g\u0142os\u00f3w w ramach oszustwa na bezprecedensow\u0105 skal\u0119. Ich celem by\u0142o podwa\u017cenie procesu demokratycznego, szerzenie strachu i paniki w spo\u0142ecze\u0144stwie\u2013 m\u00f3wi\u0142a.Komentatorzy podkre\u015blali w\u00f3wczas, \u017ce \u201etylko cud, czyli g\u0142osy diaspory\u201d mo\u017ce jeszcze zmieni\u0107 ten wynik. Po zliczeniu g\u0142os\u00f3w z 89 proc. komisji wci\u0105\u017c przewa\u017ca\u0142 udzia\u0142 odpowiedzi negatywnych \u2013 54 proc.Wszystko wskazuje jednak na to, \u017ce \u201ecud\u201d rzeczywi\u015bcie nast\u0105pi\u0142. Z minuty na minut\u0119 r\u00f3\u017cnice si\u0119 zaciera\u0142y. Po przeliczeniu 1,46 mln g\u0142os\u00f3w nast\u0105pi\u0142a \u201emijanka\u201d. W\u00f3wczas opcja \u201etak\u201d wygrywa\u0142a jedynie o 79 g\u0142os\u00f3w z opcj\u0105 \u201enie\u201d.Things are getting more dramatic in Moldova\u2019s EU referendum by the minute. Currently, the \u201eyes\u201d vote has scraped ahead \u2014 by 79 votes. Out of 1.5mn cast. A few thousand still to be counted, all from polling stations located outside of the country.pic.twitter.com/OcThJFDDUN\u2014 Polina Ivanova (@polinaivanovva)October 21, 2024Obecnie r\u00f3\u017cnica w referendum pomi\u0119dzy odpowiedziami \u201etak\u201d i \u201enie\u201d wynosi ok. 2,7 tys. g\u0142os\u00f3w. Do zliczenia w referendum wci\u0105\u017c pozostaj\u0105 g\u0142osy z 1,53 proc. komisji.Mo\u0142dawianie szli do urn nie tylko g\u0142osowa\u0107 nad unijn\u0105 integracj\u0105, ale tak\u017ce wybierali prezydenta. Tutaj niespodzianek nie ma. Z wynikiem 41,98 proc. prowadzi Sandu. Drugie miejsce zajmuje pochodz\u0105cy z Gagauzji i wspierany przez partie socjalist\u00f3w by\u0142y prokurator generalny Alexander Stoianoglo (26,31 proc.), a trzecie \u2013 by\u0142y burmistrz Bielc Renato Usatii (13,74 proc.). Do wy\u0142onienia g\u0142owy pa\u0144stwa potrzebna b\u0119dzie druga tura, kt\u00f3ra odb\u0119dzie si\u0119 3 listopada.",
            "image": "https://nczas.info/wp-content/uploads/2024/10/wybory-moldawia-696x464.jpg",
            "timestamp": 1729510975.340322,
            "summary": "In Moldova's referendum on EU constitutional integration, the initial count showed 56.1% against and 43.9% in favor, but the diaspora votes shifted the result, with the 'yes' vote narrowly leading by 2,700 votes as of October 21, 2024. President Maia Sandu alleged electoral fraud, claiming 300,000 votes were purchased to undermine democracy. The presidential election also took place, with Sandu leading with 41.98%, necessitating a runoff on November 3, 2024.",
            "category": "politics"
        }
    ],
    "6": [
        {
            "title": "Izraelskie naloty na cele Hezbollahu tuz obok miedzynarodowego lotniska w Bejrucie",
            "url": "https://tvrepublika.pl/Swiat/Izraelskie-naloty-na-cele-Hezbollahu-tuz-obok-miedzynarodowego-lotniska-w-Bejrucie/173019",
            "source": "tvrepublika_pl",
            "content": "Strona g\u0142\u00f3wna\u015awiatIzraelskie naloty na cele Hezbollahu tu\u017c obok mi\u0119dzynarodowego lotniska w BejrucieRepublika, wch20-10-2024 23:10RepublikaIzraelskie rakiety uderzaj\u0105 obecnie w cele Hezbollahu tu\u017c obok mi\u0119dzynarodowego lotniska w Bejrucie - stolicy Libanu.To ju\u017c kolejna odpowied\u017a w\u0142adz Izraela na wymierzone w bezpiecze\u0144stwo tego pa\u0144stwa i jego ludno\u015bci dzia\u0142ania Hezbollahu. Wcze\u015bniej izraelskie rakiety \u00a0przeprowadzi\u0142y m. in. atak na ponad 300 cel\u00f3w, w tym magazyny broni i inne strategiczne miejsca kontrolowane przez t\u0119 organizacj\u0119.Izrael podkre\u015bla, \u017ce Hezbollah ukrywa bro\u0144, w tym rakiety manewruj\u0105ce, w budynkach mieszkalnych, co nara\u017ca cywil\u00f3w na bezpo\u015brednie niebezpiecze\u0144stwo. W zwi\u0105zku z tym izraelska armia wydawa\u0142a kilka razy ostrze\u017cenie, \u017ce b\u0119dzie bombardowa\u0107 domy, w kt\u00f3rych przechowywana jest bro\u0144 bojownik\u00f3w. Ludno\u015b\u0107 by\u0142a powiadamiana o planowanych atakach i wzywana do opuszczenia zajmowanych przez siebie budynk\u00f3w.Naloty w strategicznym miejscuDzisiejsze naloty mia\u0142y miejsce w bezpo\u015brednim s\u0105siedztwie kluczowego w\u0119z\u0142a transportowego Libanu, co budzi obawy o dalsze zak\u0142\u00f3cenia lotnicze i bezpiecze\u0144stwo ludno\u015bci cywilnej. Lotnisko w Bejrucie to najwa\u017cniejsze po\u0142\u0105czenie kraju ze \u015bwiatem, a dzia\u0142ania wojskowe w jego pobli\u017cu mog\u0105 mie\u0107 powa\u017cne konsekwencje dla liba\u0144skiej gospodarki oraz bezpiecze\u0144stwa lotniczego.Eskalacja konfliktuOd kilku tygodni obserwuje si\u0119 rosn\u0105c\u0105 eskalacj\u0119 przemocy na granicy izraelsko-liba\u0144skiej, a Hezbollah wielokrotnie grozi\u0142 odwetem za izraelskie ataki na swoje pozycje. Izrael z kolei zarzuca grupie odpowiedzialno\u015b\u0107 za przechowywanie i przemycanie broni do Libanu, co ma by\u0107 bezpo\u015brednim zagro\u017ceniem dla jego bezpiecze\u0144stwa narodowego.Reakcje mi\u0119dzynarodoweNa chwil\u0119 obecn\u0105 spo\u0142eczno\u015b\u0107 mi\u0119dzynarodowa wzywa obie strony do deeskalacji konfliktu. Eksperci obawiaj\u0105 si\u0119, \u017ce sytuacja mo\u017ce przerodzi\u0107 si\u0119 w pe\u0142noskalowy konflikt, kt\u00f3ry wp\u0142ynie nie tylko na region, ale r\u00f3wnie\u017c na globalne stosunki geopolityczne.Izraelskie w\u0142adze nie wyda\u0142y jeszcze oficjalnego o\u015bwiadczenia w tej sprawie, natomiast Hezbollah poinformowa\u0142 o \u201ebohaterskim oporze\" wobec izraelskich atak\u00f3w.\u0179r\u00f3d\u0142o: Wyszehrad24, RepublikaBejrutIzraelHezbollahBlisko Wsch\u00f3datak rakietowyWydarzenia dnia\u015bwiatKomentarze",
            "image": "https://tvrepublika.pl/sites/default/files/styles/responsive_16_9_600w/public/2024-10/pilnenowe_4.jpg",
            "timestamp": 1729510879.0298398,
            "summary": "On October 20, 2024, Israeli missiles targeted Hezbollah positions near Beirut International Airport in response to Hezbollah's alleged threats to Israeli security. Previous Israeli attacks on over 300 Hezbollah-controlled sites have been part of an ongoing conflict, with Israel accusing Hezbollah of storing weapons in civilian areas. The international community urges both parties to de-escalate as the situation risks escalating into a broader conflict affecting global geopolitics.",
            "category": "war"
        },
        {
            "title": "Wybuchy w\u00a0Bejrucie. Celem instytucja zwi\u0105zana z\u00a0Hezbollahem00:43",
            "url": "https://tvn24.pl/swiat/izraelskie-mysliwce-i-drony-zaatakowaly-liban-st8144094",
            "source": "tvn24_pl",
            "content": "Bejrut sta\u0142 si\u0119 w niedziel\u0119 obiektem ataku izraelskich my\u015bliwc\u00f3w i dron\u00f3w. W sumie przeprowadzono jedena\u015bcie nalot\u00f3w. Izrael zaatakowa\u0142 miedzy innymi, biura wsp\u00f3\u0142pracuj\u0105cego z Hezbollahem stowarzyszenia finansowo-kredytowego Al-Qard Al-Hassan.W ci\u0105gu ostatnich godzin izraelskie my\u015bliwce i drony dokona\u0142y 11 nalot\u00f3w na stolic\u0119Libanu. Cztery punktowe uderzenia z powietrza zosta\u0142y skierowane w budynki, w kt\u00f3rych mieszcz\u0105 si\u0119 biura stowarzyszenia finansowo-kredytowego Al-Qard Al-Hassan. Instytucja ta wspiera organizacj\u0119 Hezbollah, zarz\u0105dzaj\u0105c jej finansami. W Libanie ma ponad 30 oddzia\u0142\u00f3w, w tym 15 w Bejrucie.Czytaj te\u017c:Hezbollah og\u0142osi\u0142 \"now\u0105 faz\u0119\" konfliktu z\u00a0IzraelemIzrael w niedziel\u0119 wieczorem zapowiedzia\u0142 przeprowadzenie precyzyjnych atak\u00f3w lotniczych na obiekty w Libanie, nale\u017c\u0105ce do instytucji finansowych zwi\u0105zanych z Hezbollahem. Mieszka\u0144cy liba\u0144skiej stolicy zostali wezwani do ewakuacji z rejon\u00f3w w pobli\u017cu tych obiekt\u00f3w - poinformowa\u0142 rzecznik prasowy izraelskiej armii Daniel Hagari.Izrael atakuje cele w LibanieEPALiba\u0144ski ostrza\u0142Tymczasem izraelska armia poinformowa\u0142a, \u017ce w niedziel\u0119 oko\u0142o 200 rakiet zosta\u0142o wystrzelonych z terytorium Libanu na tereny p\u00f3\u0142nocnego Izraela. Ostrza\u0142u mieli dokona\u0107 bojownicy szyickiej organizacji Hezbollah. Kilka rakiet wystrzelono w kierunku Hajfy - najwi\u0119kszego portowego miasta na p\u00f3\u0142nocy Izraela.23 wrze\u015bnia Izrael rozpocz\u0105\u0142 operacj\u0119 wojskow\u0105 \"Strza\u0142y P\u00f3\u0142nocy\" skierowana przeciwko formacjom Hezbollahu w po\u0142udniowym Libanie. W wyniku jednego z atak\u00f3w powietrznych 27 wrze\u015bnia w Bejrucie zgin\u0105\u0142 przyw\u00f3dca Hezbollahu Hasan Nasrallah. Z powodu konfliktu z Libanu uciek\u0142o co najmniej 1,2 mln mieszka\u0144c\u00f3w.Autorka/Autor:mm/ft\u0179r\u00f3d\u0142o:PAP\u0179r\u00f3d\u0142o zdj\u0119cia g\u0142\u00f3wnego:EPA",
            "image": null,
            "timestamp": 1729510945.347261,
            "summary": "On a Sunday, Israeli jets and drones conducted 11 airstrikes on Beirut, targeting offices of the financial association Al-Qard Al-Hassan, linked to Hezbollah. Around 200 rockets were launched from Lebanon into northern Israel, attributed to Hezbollah militants, with several aimed at Haifa. Israel had launched \"Operation Northern Arrows\" against Hezbollah in southern Lebanon on September 23, resulting in the death of Hezbollah leader Hasan Nasrallah in a Beirut airstrike on September 27.",
            "category": "war"
        }
    ],
    "13": [
        {
            "title": "Dozor policyjny dla kierowcy tira ktory spowodowal karambol pod Gdanskiem",
            "url": "https://tvrepublika.pl/Polska/Dozor-policyjny-dla-kierowcy-tira-ktory-spowodowal-karambol-pod-Gdanskiem/173016",
            "source": "tvrepublika_pl",
            "content": "Strona g\u0142\u00f3wnaPolskaDoz\u00f3r policyjny dla kierowcy tira, kt\u00f3ry spowodowa\u0142 karambol pod Gda\u0144skiemRepublika, wch20-10-2024 21:50policja.gov.plKierowca tira, kt\u00f3ry mia\u0142 spowodowa\u0107 powa\u017cny karambol na trasie S7 pod Gda\u0144skiem, obj\u0119ty zosta\u0142 dozorem policyjnym. Wed\u0142ug ustale\u0144 prokuratury, m\u0119\u017cczyzna nie dostosowa\u0142 pr\u0119dko\u015bci do warunk\u00f3w na drodze, co doprowadzi\u0142o do zderzenia kilku pojazd\u00f3w. W wyniku wypadku jedna osoba zosta\u0142a ranna, a zniszczenia materialne s\u0105 znaczne.Prokuratura wnioskowa\u0142a o trzymiesi\u0119czny areszt dla podejrzanego, argumentuj\u0105c, \u017ce istnieje ryzyko matactwa i ucieczki. S\u0105d nie podzieli\u0142 jednak tych obaw i zdecydowa\u0142 o zastosowaniu mniej surowego \u015brodka zapobiegawczego. Zamiast aresztu, kierowca otrzyma\u0142 doz\u00f3r policyjny \u2013 musi codziennie, siedem razy w tygodniu, stawia\u0107 si\u0119 na komisariacie. Ponadto, m\u0119\u017cczyzna ma zakaz opuszczania kraju.\u015aledztwo w tej sprawie jest w toku. Biegli badaj\u0105 okoliczno\u015bci wypadku, a tak\u017ce stan techniczny pojazdu, kt\u00f3rym kierowa\u0142 podejrzany. Wypadek doprowadzi\u0142 do wielogodzinnych utrudnie\u0144 na trasie S7, kt\u00f3ra jest jedn\u0105 z g\u0142\u00f3wnych arterii komunikacyjnych w regionie.\u0179r\u00f3d\u0142o: PAP, Radio Gda\u0144sk, TVN24S7tirpolicjadoz\u00f3rkarambolwypadek drogowyPolskaKomentarze",
            "image": "https://tvrepublika.pl/sites/default/files/styles/responsive_16_9_600w/public/2024-10/police.jpg",
            "timestamp": 1729510880.652899,
            "summary": "On October 20, 2024, a truck driver was placed under police surveillance after causing a major pile-up on the S7 route near Gda\u0144sk by failing to adapt his speed to road conditions, resulting in one injury and significant damage. The prosecutor's office requested a three-month detention, fearing tampering and escape, but the court opted for a less severe measure, requiring daily police check-ins and a travel ban for the driver. The investigation is ongoing, focusing on the accident's circumstances and the vehicle's condition, which caused prolonged traffic disruptions on the major regional artery.",
            "category": "other"
        },
        {
            "title": "10/21/2024\"Nie ma obaw, \u017ce\u00a0ucieknie\". S\u0105d o\u00a0braku aresztu dla kierowcy ci\u0119\u017car\u00f3wki z\u00a0S7",
            "url": "https://tvn24.pl/trojmiasto/borkowo-bez-aresztu-dla-kierowcy-ciezarowki-po-wypadku-na-s7-sad-nie-ma-obawy-ucieczki-czy-ukrycia-sie-st8144770",
            "source": "tvn24_pl",
            "content": "S\u0105d przedstawi\u0142 uzasadnienie decyzji o braku aresztu dla 37-letniego kierowcy ci\u0119\u017car\u00f3wki podejrzanego w sprawie karambolu na S7 ko\u0142o Gda\u0144ska. Sam\u0105 przes\u0142ank\u0119 zagro\u017cenia surow\u0105 kar\u0105 uzna\u0142 za \"niewystarczaj\u0105c\u0105\". Zaznaczy\u0142, \u017ce podejrzany prowadzi ustabilizowany tryb \u017cycia i nie ma obawy, \u017ce ucieknie lub si\u0119 ukryje. Prokuratura ma siedem dni na odwo\u0142anie si\u0119.Uzasadnienie s\u0105du w sprawie braku aresztu dla 37-letniego kierowcy ci\u0119\u017car\u00f3wki przekaza\u0142 w poniedzia\u0142ek Mariusz Ka\u017amierczak, rzecznik prasowy S\u0105du Okr\u0119gowego w Gda\u0144sku ds. karnych.Kierowca us\u0142ysza\u0142 zarzuty spowodowania katastrofy w ruchu l\u0105dowym, w wyniku kt\u00f3rej \u015bmier\u0107 ponios\u0142y cztery osoby, a pi\u0119tna\u015bcie zosta\u0142o rannych. Dotragicznego wypadkudosz\u0142o w pi\u0105tek o godzinie 23.15 na remontowanym odcinku drogi S7.Mariusz Ka\u017amierczak przypomnia\u0142, \u017ce prokurator zwr\u00f3ci\u0142 si\u0119 do s\u0105du o zastosowanie wobec podejrzanego \u015brodka zapobiegawczego w postaci tymczasowego aresztowania. Jako podstawy prokurator wskaza\u0142 obaw\u0119 ucieczki podejrzanego, ewentualnego wp\u0142ywania przez niego na przebieg post\u0119powania dowodowego oraz zagro\u017cenie surow\u0105 kar\u0105, jaka grozi mu w przypadku skazania.Wniosek odrzucony- W niedziel\u0119 S\u0105d Rejonowy Gda\u0144sk-Po\u0142udnie w Gda\u0144sku nie uwzgl\u0119dni\u0142 wniosku prokuratora i zastosowa\u0142 wobec podejrzanego nieizolacyjny \u015brodek zapobiegawczy w postaci dozoru policji, polegaj\u0105cego na stawiennictwie siedem razy w tygodniu w jednostce policji w\u0142a\u015bciwej ze wzgl\u0119du na miejsce zamieszkania podejrzanego - przypomnia\u0142 s\u0119dzia.Poda\u0142, \u017ce w uzasadnieniu swojej decyzji s\u0105d rejonowy podkre\u015bli\u0142, \u017ce celem tymczasowego aresztowania jest wy\u0142\u0105cznie zabezpieczenie prawid\u0142owego toku post\u0119powania. - W ocenie s\u0105du materia\u0142 dowodowy w tej sprawie zosta\u0142 ju\u017c zabezpieczony i podejrzany nie ma pola do wp\u0142ywania na jego zakres. S\u0105d nie zgodzi\u0142 si\u0119 tak\u017ce z istnieniem po stronie podejrzanego obawy ucieczki lub ukrycia si\u0119 - przekaza\u0142 s\u0119dzia.Doprowadzenie kierowcy ci\u0119\u017car\u00f3wki do Prokuratury Rejonowej w Pruszczu Gda\u0144skimTVN24\"Podejrzany prowadzi ustabilizowany tryb \u017cycia\"Ka\u017amierczak doda\u0142, \u017ce zdaniem s\u0105du podejrzany prowadzi ustabilizowany tryb \u017cycia, ma miejsce sta\u0142ego zamieszkania, rodzin\u0119, prowadzi firm\u0119.- Sam\u0105 przes\u0142ank\u0119 zagro\u017cenia surow\u0105 kar\u0105 s\u0105d rejonowy uzna\u0142 za niewystarczaj\u0105c\u0105, gdy\u017c, jak podkre\u015blono w uzasadnieniu postanowienia, celem stosowania tymczasowego aresztowania mo\u017ce by\u0107 wy\u0142\u0105cznie zabezpieczenie prawid\u0142owego toku procesu, za\u015b stosowanie aresztu nie mo\u017ce by\u0107 antycypacj\u0105 kary - wyja\u015bnia\u0142 rzecznik s\u0105du.Podkre\u015bli\u0142, \u017ce s\u0105d na tej podstawie uzna\u0142, \u017ce wystarczaj\u0105cym b\u0119dzie zastosowanie nieizolacyjnego \u015brodka zapobiegawczego, jakim jest doz\u00f3r policji.Wyja\u015bni\u0142, \u017ce postanowienie to jest nieprawomocne. Prokuratorowi przys\u0142uguje prawo do z\u0142o\u017cenia za\u017calenia w terminie siedmiu dni od dnia wydania postanowienia do s\u0105du wy\u017cszej instancji, to jest S\u0105du Okr\u0119gowego w Gda\u0144sku.By\u0142 trze\u017awy, nie\u00a0u\u017cywa\u0142 telefonuDo karambolu dosz\u0142o w pi\u0105tek wieczorem na S7 ko\u0142o Gda\u0144ska, miedzy wjazdem Lipca a Gda\u0144sk Po\u0142udnie, na remontowanym odcinku trasy. W katastrofie uczestniczy\u0142o 21 pojazd\u00f3w - 18 osobowych i trzy ci\u0119\u017car\u00f3wki, kt\u00f3rymi \u0142\u0105cznie podr\u00f3\u017cowa\u0142o 56 os\u00f3b.Po wypadku policja zatrzyma\u0142a 37-letniego kierowc\u0119 ci\u0119\u017car\u00f3wki. M\u0119\u017cczyzna us\u0142ysza\u0142 zarzut spowodowania katastrofy w ruchu l\u0105dowym zagra\u017caj\u0105cej \u017cyciu i zdrowiu wielu os\u00f3b oraz mieniu wielkich rozmiar\u00f3w, w wyniku kt\u00f3rej \u015bmier\u0107 ponios\u0142y cztery osoby, a pi\u0119tna\u015bcie zosta\u0142o rannych.Podejrzany w trakcie przes\u0142uchania w prokuraturze nie przyzna\u0142 si\u0119 do zarzutu i odm\u00f3wi\u0142 sk\u0142adania wyja\u015bnie\u0144. Odpowiada\u0142 jedynie na pytania swoich obro\u0144c\u00f3w.Karambol na\u00a0S7Karambol na S7 | KW PSP Gda\u0144skKarambol pod Gda\u0144skiem | TVN24Karambol pod Gda\u0144skiem | TVN24Karambol na S7 | KW PSP Gda\u0144skKarambol na S7 | KW PSP Gda\u0144skKarambol na S7 | KW PSP Gda\u0144skKarambol na S7 | KW PSP Gda\u0144skKarambol pod Gda\u0144skiem | TVN24Pod Gda\u0144skiem dosz\u0142o do powa\u017cnego wypadku | TVN24Karambol na S7 | KW PSP Gda\u0144skKarambol na S7 | KW PSP Gda\u0144skKarambol pod Gda\u0144skiem | TVN24Karambol pod Gda\u0144skiem | TVN24Karambol na S7 | KW PSP Gda\u0144skKarambol na S7 | KW PSP Gda\u0144skKarambol na S7 | KW PSP Gda\u0144skW niedziel\u0119 prokuratura ujawni\u0142a, \u017ce badania toksykologiczne nie wykaza\u0142y obecno\u015bci substancji psychoaktywnych w organizmie 37-latka. - Oznacza to, \u017ce kierowca w chwili zdarzenia by\u0142 trze\u017awy i nie znajdowa\u0142 si\u0119 pod wp\u0142ywem \u015brodk\u00f3w psychoaktywnych \u2013 powiedzia\u0142 Mariusz Duszy\u0144ski, rzecznik Prokuratury Okr\u0119gowej w Gda\u0144sku.Doda\u0142, \u017ce z zapisu tachografu wynika, \u017ce w chwili zderzenia z innymi pojazdami tir jecha\u0142 z pr\u0119dko\u015bci\u0105 89 km/h, a na tym odcinku drogi dopuszczalna pr\u0119dko\u015b\u0107 wynosi 80 km/h.Badania telefonu podejrzanego wykaza\u0142y, \u017ce nie by\u0142 on u\u017cywany w trakcie zdarzenia.M\u0119\u017cczy\u017anie grozi do 15 lat wi\u0119zienia.Sekcja zw\u0142okNa poniedzia\u0142ek zaplanowanosekcj\u0119 zw\u0142okczterech ofiar wypadku drogowego. Na razie potwierdzono to\u017csamo\u015b\u0107 dw\u00f3ch z nich: to ch\u0142opcy w wieku 7 i 10 lat.Czytaj tak\u017ce:Rano by\u0142 pasowany na\u00a0ucznia, w\u00a0nocy zgin\u0105\u0142 w\u00a0karamboluProkurator Duszy\u0144ski doda\u0142, \u017ce w trakcie sekcji od dw\u00f3ch pozosta\u0142ych ofiar zostan\u0105 pobrane materia\u0142y biologiczne zawieraj\u0105ce DNA. Zostan\u0105 one por\u00f3wnane z najbli\u017cszymi tych os\u00f3b wytypowanymi przez \u015bledczych. To pozwoli na ustalenie ich to\u017csamo\u015bci.W tym tygodniu zostaniesprawdzony samoch\u00f3d ci\u0119\u017carowy, kt\u00f3ry uczestniczy\u0142 w karambolu. Powo\u0142any bieg\u0142y z zakresu mechanoskopii zbada pojazd pod k\u0105tem ewentualnych przed wypadkowych uszkodze\u0144, kt\u00f3re mog\u0142oby mie\u0107 wp\u0142yw na przebieg tej katastrofy. - To jest rutynowe dzia\u0142anie, kt\u00f3re jest wykonywane po \u015bmiertelnych wypadkach - poda\u0142 prokurator.Doda\u0142, \u017ce ci\u0119\u017car\u00f3wka zostanie r\u00f3wnie\u017c zwa\u017cona. Pozwoli to na ustalenie, czy nie dosz\u0142o do jej prze\u0142adowania. - Je\u017celi oka\u017ce si\u0119, \u017ce pojazd by\u0142 prze\u0142adowany, to b\u0119dzie to dodatkowa okoliczno\u015b\u0107 obci\u0105\u017caj\u0105ca dla kieruj\u0105cego - wyja\u015bni\u0142 Duszy\u0144ski.Miejsce wypadku widziane z dronaTVN24Autorka/Autor:MAK/gp\u0179r\u00f3d\u0142o:TVN24/PAP\u0179r\u00f3d\u0142o zdj\u0119cia g\u0142\u00f3wnego:TVN24",
            "image": null,
            "timestamp": 1729510931.926871,
            "summary": "On a Friday night near Gda\u0144sk, a truck driven by a 37-year-old man was involved in a crash on the S7, resulting in four deaths and 15 injuries. The court declined the prosecutor's request for pre-trial detention, instead imposing police supervision, citing the driver's stable lifestyle and insufficient risk of flight. Evidence indicated the driver was sober and not using a phone, though he exceeded the speed limit by 9 km/h. The driver faces charges of causing a land traffic disaster and could face up to 15 years in prison. The prosecution has seven days to appeal the court's decision.",
            "category": "other"
        }
    ],
    "112": [
        {
            "title": "Oswiadczenie Narodowego Banku Polskiego i Prezesa NBP wideo",
            "url": "https://tvrepublika.pl/Ekonomia/Oswiadczenie-Narodowego-Banku-Polskiego-i-Prezesa-NBP-wideo/171410",
            "source": "tvrepublika_pl",
            "content": "Strona g\u0142\u00f3wnaEkonomiaO\u015bwiadczenie Narodowego Banku Polskiego i Prezesa NBP [wideo]Portal TV Republika /sg21-10-2024 12:25Narodowy Bank PolskiW zwi\u0105zku ze wst\u0119pnym wnioskiem Grupy Pos\u0142\u00f3w na Sejm Rzeczypospolitej Polskiej z dnia 26 marca 2024 r. o poci\u0105gni\u0119cie do odpowiedzialno\u015bci przed Trybuna\u0142em Stanu Prezesa Narodowego Banku Polskiego pana prof. dr. hab. Adama Glapi\u0144skiego, Narodowy Bank Polski wyda\u0142 o\u015bwiadczenie, w kt\u00f3rym wskaza\u0142, \u017ce wszelkie dzia\u0142ania NBP by\u0142y w pe\u0142ni zgodne z przepisami Konstytucji RP oraz ustaw.W o\u015bwiadczeniu tym czytamy tak\u017ce, \u017ce wszystkie dzia\u0142ania by\u0142y, s\u0105 i b\u0119d\u0105 podejmowane w celu zapewnienia rozwoju gospodarczego Ojczyzny oraz pomy\u015blno\u015bci jej obywateli, zgodnie z rot\u0105 przysi\u0119gi Prezesa NBP z\u0142o\u017conej przed Sejmem RP.Prawid\u0142owo\u015b\u0107 funkcjonowania banku centralnego potwierdzaj\u0105 tak\u017ce opinie instytucji zagranicznych, m.in. Europejskiego Banku Centralnego, Mi\u0119dzynarodowego Funduszu Walutowego oraz Organizacji Wsp\u00f3\u0142pracy Gospodarczej i Rozwoju.Z o\u015bwiadczenia wynika, \u017ce\u00a0\u00a0 otrzymane przez NBP opinie do rocznych sprawozda\u0144 finansowych Narodowego Banku Polskiego wydane przez niezale\u017cnych bieg\u0142ych rewident\u00f3w by\u0142y bez zastrze\u017ce\u0144.Pe\u0142na tre\u015b\u0107 dokumentu dost\u0119pnaTUTAJ.\u0179r\u00f3d\u0142o: Telewizja RepublikaNBPNarodowy Bank PolskiAdam Glapi\u0144skibank centralnyekonomiaKomentarze",
            "image": "https://tvrepublika.pl/sites/default/files/styles/responsive_16_9_600w/public/2024-09/NBP-PAG-PILNE560x440.jpg",
            "timestamp": 1729510881.007432,
            "summary": "On March 26, 2024, a group of Polish Members of Parliament submitted a preliminary motion to hold National Bank of Poland President, Adam Glapi\u0144ski, accountable before the State Tribunal. In response, the National Bank of Poland issued a statement asserting that all NBP actions complied with the Polish Constitution and laws. The statement also highlights that the NBP's operation is validated by international institutions such as the European Central Bank and the International Monetary Fund.",
            "category": "economy"
        }
    ],
    "113": [
        {
            "title": "Panstwo zaopiekuje sie artystami",
            "url": "https://tvrepublika.pl/Kultura/Panstwo-zaopiekuje-sie-artystami/173052",
            "source": "tvrepublika_pl",
            "content": "Strona g\u0142\u00f3wnaKulturaPa\u0144stwo zaopiekuje si\u0119 artystami?xyz21-10-2024 13:00Z\u0142o\u017cyli\u015bmy wniosek o wprowadzenie do wykazu prac legislacyjnych rz\u0105du projektu ustawy o zabezpieczeniu spo\u0142ecznym os\u00f3b wykonuj\u0105cych zaw\u00f3d artystyczny - poinformowa\u0142a ministra kultury Hanna Wr\u00f3blewska.Chodzi o to, \u017ceby grupa ludzi tak wa\u017cna dla naszej to\u017csamo\u015bci, kultury, naszego pa\u0144stwa zyska\u0142a co\u015b, co powinna mie\u0107 - wkluczenie w system ubezpiecze\u0144 spo\u0142ecznych. Mi\u0142o jest mi powiedzie\u0107, \u017ce dzi\u015b z\u0142o\u017cyli\u015bmy wniosek o wprowadzenie projektu ustawy o specjalnym zabezpieczeniu artystek i artyst\u00f3w do wykazu prac legislacyjnych rz\u0105du- powiedzia\u0142a w poniedzia\u0142ek na konferencji prasowej szefowa MKiDN.W projekcie ustawy b\u0119dzie zapisany mechanizmgwarantuj\u0105cy artystkom i artystom sta\u0142e ubezpieczenie.Minister przekaza\u0142a, \u017ce ustawa jest projektem w\u0142asnym MKiDN.W pracy nad ustaw\u0105 oparli\u015bmy si\u0119 nie tylko na rozmowach z r\u00f3\u017cnymi \u015brodowiskami, ale oparli\u015bmy si\u0119 na badaniach- doda\u0142a.\u0179r\u00f3d\u0142o: PAPDzi\u0119kujemy, \u017ce przeczyta\u0142a\u015b/e\u015b nasz artyku\u0142 do ko\u0144ca.B\u0105d\u017a na bie\u017c\u0105co!Obserwujnas w Wiadomo\u015bciach Google.artystaprojekt ustawyMinisterstwo Kultury i Dziedzictwo NarodowegoubezpieczeniewniosekkulturaKomentarze",
            "image": "https://tvrepublika.pl/sites/default/files/styles/responsive_16_9_600w/public/2024-10/pixabay_0.jpg",
            "timestamp": 1729510881.353478,
            "summary": "On October 21, 2024, Minister of Culture Hanna Wr\u00f3blewska announced the submission of a draft bill for the social security of artists to the government's legislative agenda. The proposed legislation aims to include artists in the social insurance system, ensuring them stable insurance coverage. Developed by the Ministry of Culture and National Heritage, the bill is based on consultations and research.",
            "category": "culture"
        }
    ],
    "91": [
        {
            "title": "Ta wladza moze zostac odsunieta Ostre slowa z Kancelarii Prezydenta na antenie Republiki",
            "url": "https://tvrepublika.pl/Polska/Ta-wladza-moze-zostac-odsunieta-Ostre-slowa-z-Kancelarii-Prezydenta-na-antenie-Republiki/171188",
            "source": "tvrepublika_pl",
            "content": "Strona g\u0142\u00f3wnaPolska\"Ta w\u0142adza mo\u017ce zosta\u0107 odsuni\u0119ta\". Ostre s\u0142owa z Kancelarii Prezydenta na antenie Republikimm30-09-2024 15:25Kancelaria Prezydenta RPRosn\u0105ce napi\u0119cie w wymiarze sprawiedliwo\u015bciW poniedzia\u0142ek przed siedzib\u0105 Prokuratury Krajowej dosz\u0142o do zamieszania, gdy Dariusz Barski, powo\u0142uj\u0105c si\u0119 na wyrok S\u0105du Najwy\u017cszego, pr\u00f3bowa\u0142 dosta\u0107 si\u0119 do budynku, aby pe\u0142ni\u0107 funkcj\u0119 Prokuratora Krajowego. Mimo prawomocnego orzeczenia, nie zosta\u0142 wpuszczony.Minister sprawiedliwo\u015bci Adam Bodnar zignorowa\u0142 wyrok, co pog\u0142\u0119bi\u0142o napi\u0119cia w systemie prawnym.Prezydent nie b\u0119dzie czeka\u0107 bezczynnie?Andrzej Dera, sekretarz stanu w Kancelarii Prezydenta, ostro skomentowa\u0142 sytuacj\u0119, sugeruj\u0105c, \u017ce prezydent nie zamierza przygl\u0105da\u0107 si\u0119 biernie narastaj\u0105cemu kryzysowi:\"My\u015bl\u0119, \u017ce w najbli\u017cszych godzinach, czy dniach pan prezydent podejmie dzia\u0142ania w celu uratowania elementarnego porz\u0105dku naszego kraju\u2013 powiedzia\u0142 Dera.Podkre\u015bli\u0142 r\u00f3wnie\u017c, \u017ce chaos w wymiarze sprawiedliwo\u015bci jest powa\u017cnym zagro\u017ceniem dla stabilno\u015bci pa\u0144stwa:Ewidentnie wymiar sprawiedliwo\u015bci pogr\u0105\u017cy\u0142 si\u0119 chyba w najwi\u0119kszym kryzysie od pocz\u0105tku istnienia naszego pa\u0144stwa\u2013 zaznaczy\u0142.Na koniec Dera wyra\u017anie podkre\u015bli\u0142, \u017ce w gr\u0119 wchodz\u0105 dalsze kroki:S\u0105 inne mo\u017cliwo\u015bci demokratyczne, kt\u00f3re doprowadz\u0105 do tego, \u017ce ta w\u0142adza zostanie odsuni\u0119taOgl\u0105daj ca\u0142o\u015b\u0107 w filmie poni\u017cej.Source: N/A\u0179r\u00f3d\u0142o:RepublikaDzi\u0119kujemy, \u017ce przeczyta\u0142a\u015b/e\u015b nasz artyku\u0142 do ko\u0144ca.B\u0105d\u017a na bie\u017c\u0105co!Obserwujnas w Wiadomo\u015bciach Google.PolskaBarskiprezydentrz\u0105dw\u0142adzaWydarzenia dniaBodnarProkuratura KrajowaAndrzej DeraTelewizja RepublikapolitykaW Samo Po\u0142udnieKomentarze",
            "image": "https://tvrepublika.pl/sites/default/files/styles/responsive_16_9_600w/public/2024-09/Zrzut%20ekranu%202024-09-30%20o%2015.37.50.png",
            "timestamp": 1729510881.7387369,
            "summary": "On September 30, 2024, Dariusz Barski attempted to enter the National Prosecutor's Office based on a Supreme Court ruling to assume the role of National Prosecutor but was denied entry, increasing tensions in the justice system. Justice Minister Adam Bodnar ignored the ruling, further exacerbating the crisis. Andrzej Dera, Secretary of State in the Presidential Office, indicated that President Duda might take action to maintain order, highlighting the chaos as a significant threat to state stability.",
            "category": "politics"
        }
    ],
    "117": [
        {
            "title": "Polacy zawieraja mniej malzenstw rzadziej sie tez rozwodza",
            "url": "https://tvrepublika.pl/Polska/Polacy-zawieraja-mniej-malzenstw-rzadziej-sie-tez-rozwodza/172997",
            "source": "tvrepublika_pl",
            "content": "Strona g\u0142\u00f3wnaPolskaPolacy zawieraj\u0105 mniej ma\u0142\u017ce\u0144stw, rzadziej si\u0119 te\u017c rozwodz\u0105xyz21-10-2024 12:00wikimedia.orgG\u0142\u00f3wny Urz\u0105d Statystyczny opublikowa\u0142 dane, kt\u00f3re wskazuj\u0105, \u017ce Polacy s\u0105 mniej sk\u0142onni do wst\u0119powania w zwi\u0105zek ma\u0142\u017ce\u0144ski. R\u00f3wnie\u017c mniejszy odsetek os\u00f3b definitywnie si\u0119 rozstaje.Wed\u0142ug GUS, w pierwszej po\u0142owie 2024 rokuliczba ludno\u015bci Polski zmniejszy\u0142a si\u0119 o 73 tys. os\u00f3b, co odpowiada spadkowi o -0,20 proc. Na koniec czerwca populacja wynios\u0142a37,56 mln, z czego w miastach mieszka\u0142o22,34mln os\u00f3b (prawie 60 proc.), a na wsi15,22 mln.Kobiety stanowi\u0142y niemal52 proc.ca\u0142kowitej liczby ludno\u015bci.W tym okresie w Polsce zarejestrowano126 tys. urodze\u0144, co oznaczaspadek o 13,4 tys.w por\u00f3wnaniu do pierwszej po\u0142owy 2023 roku. Zmar\u0142oponad 203 tys. os\u00f3b, co oznacza spadek zgon\u00f3w o oko\u0142o6 tys.Przyrost naturalny wyni\u00f3s\u0142-77,7 tys. os\u00f3b, a w pierwszej po\u0142owie 2023 roku wyni\u00f3s\u0142-70,4 tys.W pierwszej po\u0142owie 2024 roku zawarto prawie49 tys. ma\u0142\u017ce\u0144stw, co stanowi spadek o 4,3 tys. w por\u00f3wnaniu do roku poprzedniego. Z tego oko\u0142o 39 proc. to zwi\u0105zki wyznaniowe. Rozwiod\u0142o si\u0119 oko\u0142o29 tys.par, co oznacza spadek o 1 tys. w por\u00f3wnaniu do tego samego okresu w 2023 roku, a separacj\u0119 orzeczono w 300 ma\u0142\u017ce\u0144stwach. W miastach liczba rozwod\u00f3w (21 tys.) by\u0142a niemal trzykrotnie wy\u017csza ni\u017c na wsi.\u0179r\u00f3d\u0142o: money.plDzi\u0119kujemy, \u017ce przeczyta\u0142a\u015b/e\u015b nasz artyku\u0142 do ko\u0144ca.B\u0105d\u017a na bie\u017c\u0105co!Obserwujnas w Wiadomo\u015bciach Google.Polskama\u0142\u017ce\u0144stwoGUSdemografiaKomentarze",
            "image": "https://tvrepublika.pl/sites/default/files/styles/responsive_16_9_600w/public/news_teaser/slub_1.png",
            "timestamp": 1729510882.5093088,
            "summary": "In the first half of 2024, Poland experienced a decrease in marriages to 49,000, a decline of 4,300 compared to 2023, with 39% being religious unions. Divorce rates fell to 29,000, with urban areas reporting three times more divorces than rural ones. The population decreased by 73,000, with a natural decline of 77,700; births numbered 126,000, down by 13,400, while deaths were over 203,000, 6,000 fewer than the previous year.",
            "category": "economy"
        }
    ],
    "90": [
        {
            "title": "Wyborczy glos Polakow w Stanach Zjednoczonych",
            "url": "https://tvrepublika.pl/Polska/Wyborczy-glos-Polakow-w-Stanach-Zjednoczonych/173044",
            "source": "tvrepublika_pl",
            "content": "Strona g\u0142\u00f3wnaPolskaWyborczy g\u0142os Polak\u00f3w w Stanach Zjednoczonychas21-10-2024 11:45\u0179r\u00f3d\u0142o: Telewizja RepublikajedziemyUSAwybory prezdenckieTrumpHarrispolitykaRacho\u0144PolskaKomentarze",
            "image": null,
            "timestamp": 1729510884.206908,
            "summary": "On October 21, 2024, Polish Americans are casting their votes in the U.S. presidential elections, with key contenders being Donald Trump and Kamala Harris. The Polish community's political engagement is highlighted in a report by Telewizja Republika. Journalist Micha\u0142 Racho\u0144 emphasizes the significant role of Polish votes in swing states.",
            "category": "politics"
        }
    ],
    "101": [
        {
            "title": "Grobarczyk wszystkim nam powinno zalezec zeby przyciagac inwestorow do Polski",
            "url": "https://tvrepublika.pl/Polska/Grobarczyk-wszystkim-nam-powinno-zalezec-zeby-przyciagac-inwestorow-do-Polski/173043",
            "source": "tvrepublika_pl",
            "content": "Strona g\u0142\u00f3wnaPolskaGr\u00f3barczyk: wszystkim nam powinno zale\u017ce\u0107, \u017ceby przyci\u0105ga\u0107 inwestor\u00f3w do Polskias21-10-2024 10:45\u0179r\u00f3d\u0142o: Telewizja RepublikajedziemyRacho\u0144rz\u0105dgospodarkainwestycjepolitykaPolskaKomentarze",
            "image": null,
            "timestamp": 1729510884.5767748,
            "summary": "On October 21, 2024, during an interview with Telewizja Republika, Gr\u00f3barczyk emphasized the importance of attracting investors to Poland. He highlighted that each citizen should be committed to this goal to boost the country's economy. The discussion focused on government strategies to enhance investment opportunities and foster economic growth.",
            "category": "economy"
        }
    ],
    "75": [
        {
            "title": "Ojciec rosyjskiego szpiega trenuje w Warszawie mlodych bramkarzy",
            "url": "https://tvrepublika.pl/Polska/Ojciec-rosyjskiego-szpiega-trenuje-w-Warszawie-mlodych-bramkarzy/173015",
            "source": "tvrepublika_pl",
            "content": "Strona g\u0142\u00f3wnaPolskaStanis\u0142aw Sz., rosyjski szpieg w Polsce, po wyj\u015bciu z wi\u0119zienia za\u0142o\u017cy\u0142 w naszym kraju... firm\u0119 | \u015aci\u015ble Jawnekl20-10-2024 21:35\u0179r\u00f3d\u0142o: Telewizja RepublikaMimo werbalnych zapewnie\u0144 o zwalczaniu obcych wp\u0142yw\u00f3w, agentur i szpieg\u00f3w, III RP stworzy\u0142a wr\u0119cz cieplarniane warunki dla ludzi dzia\u0142aj\u0105cych na szkod\u0119 Polski. Do\u015b\u0107 powiedzie\u0107, \u017ce a\u017c do pa\u017adziernika zesz\u0142ego roku maksymalny wymiar kary za szpiegostwo wynosi\u0142 w naszym kraju zaledwie 10 lat wi\u0119zienia. Wyrok taki zreszt\u0105 nigdy nie zapad\u0142. Najwy\u017csz\u0105 kar\u0105 jak\u0105 zas\u0105dzono by\u0142o 9 lat. Teraz za szpiegostwo mo\u017cna dosta\u0107 nawet do\u017cywocie.Stanis\u0142aw Sz., kt\u00f3rego szpiegowsk\u0105, ale nie tylko szpiegowsk\u0105 karier\u0105 zaj\u0105\u0142 si\u0119 w najnowszym odcinku \"\u015aci\u015ble Jawne\" Piotr Nisztor otrzyma\u0142 pierwotnie za szpiegostwo 4 lata, kt\u00f3re potem podniesiono do 7. Teraz ten prawnik z rosyjskim paszportem jest ju\u017c od ponad 3 lat na wolno\u015bci i tak jak dawniej robi interesy.Stanis\u0142aw Sz., agent rosyjskiego, acz z sowieckimi korzeniami, wywiadu wojskowego GRU, szpiegowa\u0107 mia\u0142 z powod\u00f3w patriotycznych. Informacje jakie zdobywa\u0142, a nast\u0119pnie przekazywa\u0142 swoim mocodawcom dotyczy\u0142y tak newralgicznej sfery polskiego bezpiecze\u0144stwa i gospodarki jak energetyka. Szkody jakie wyrz\u0105dzi\u0142 Sz. informuj\u0105c m. in. o terminalu LNG w \u015awinouj\u015bciu, czy innych inwestycjach gazowych by\u0142y, jak uzna\u0142 s\u0105d, ogromne.Skazany na 7 lat wi\u0119zienia Sz. wyszed\u0142 na wolno\u015b\u0107 w pa\u017adzierniku 2021 roku. Rok p\u00f3\u017aniej za\u0142o\u017cy\u0142 firm\u0119, kt\u00f3r\u0105 do dzisiaj prowadzi z ojcem - znanym trenerem m\u0142odych bramkarzy w jednym z warszawskich klub\u00f3w.O karierze Stanis\u0142awa Sz. Piotr Nisztor rozmawia\u0142 z prof. Piotrem Grochmalskim, ekspertem ds. bezpiecze\u0144stwa, dziennikarzem \u015bledczym Cezarym Gmyzem i ekspertem ds. Wschodu Markiem Budziszem. W trakcie debaty podkre\u015blono, \u017ce przypadek Sz. pokazuje dobitnie, \u017ce pa\u0144stwo polskie absolutnie nie radzi sobie ze zwalczaniem rosyjskiej agentury, a s\u0142u\u017cby tego wrogiego kraju dzia\u0142aj\u0105 u nas do\u015b\u0107, jak zauwa\u017cy\u0142 Marek Budzisz, swobodnie.\u0179r\u00f3d\u0142o: Telewizja Republika\u015aci\u015ble JawneTelewizja RepublikaszpiedzyRosjaPolskaKomentarze",
            "image": null,
            "timestamp": 1729510884.892722,
            "summary": "Stanis\u0142aw Sz., a former agent of the Russian military intelligence GRU, was initially sentenced to 4 years for espionage in Poland, which was later increased to 7 years, and he was released in October 2021. After his release, he established a business with his father in Poland, despite previous activities causing significant damage to the country's energy sector, including revealing information about the LNG terminal in \u015awinouj\u015bcie. The case highlights Poland's challenges in countering foreign espionage, as discussed by experts in a debate led by Piotr Nisztor, emphasizing the continued operation of Russian intelligence within the country.",
            "category": "politics"
        }
    ],
    "116": [
        {
            "title": "Polacy nie chca kupowac samochodow elektrycznych",
            "url": "https://tvrepublika.pl/Ekonomia/Polacy-nie-chca-kupowac-samochodow-elektrycznych/172994",
            "source": "tvrepublika_pl",
            "content": "Strona g\u0142\u00f3wnaEkonomiaPolacy nie chc\u0105 kupowa\u0107 samochod\u00f3w elektrycznychxyz20-10-2024 18:00canva.com\"Polska jest jednym z najbardziej elektrosceptycznych kraj\u00f3w w Unii Europejskiej, a udzia\u0142 elektryk\u00f3w w sprzeda\u017cy nowych aut rzadko przekracza 3 proc.\" - zauwa\u017ca Stanis\u0142aw Dojs z Hyundai Motor Poland.Polski Zwi\u0105zek Przemys\u0142u Motoryzacyjnego (PZPM) oraz Polskie Stowarzyszenie Nowej Mobilno\u015bci (PSNM) informuj\u0105, \u017ce od stycznia do lipca 2024 roku liczba samochod\u00f3w elektrycznych w Polsce wzros\u0142a o 14 102 sztuki, co stanowi sze\u015bcioprocentowy przyrost w por\u00f3wnaniu do tego samego okresu w ubieg\u0142ym roku.Jak zauwa\u017ca Stanis\u0142aw Dojs z Hyundai Motor Poland,Polska jest jednym z najbardziej elektrosceptycznych kraj\u00f3w w Unii Europejskiej, a udzia\u0142 elektryk\u00f3w w sprzeda\u017cy nowych aut rzadko przekracza 3 proc.Potencja\u0142 wzrostu istnieje, ale kluczowe jest zwi\u0119kszenie dost\u0119pno\u015bci tych pojazd\u00f3w oraz stabilizacja warunk\u00f3w zakupu.Na koniec lipca 2024 roku w Polsce dzia\u0142a\u0142y7563 og\u00f3lnodost\u0119pne punkty \u0142adowania samochod\u00f3w elektrycznych.Mimo post\u0119pu w rozwoju infrastruktury,wci\u0105\u017c wyst\u0119puj\u0105 obszary z ograniczonym dost\u0119pem do stacji \u0142adowania.Bran\u017ca motoryzacyjna wskazuje na zmienne dop\u0142aty jako jedn\u0105 z najwi\u0119kszych barier w sprzeda\u017cy elektryk\u00f3w. Osoby planuj\u0105ce zakup cz\u0119sto czekaj\u0105 na wyja\u015bnienie dost\u0119pnych wspar\u0107 finansowych. Producenci zauwa\u017caj\u0105 r\u00f3wnie\u017cbrak ta\u0144szych, ma\u0142ych modeli elektrycznych, co ogranicza ich dost\u0119pno\u015b\u0107 na rynku.Zgodnie z zapowiedziami Narodowego Funduszu Ochrony \u015arodowiska i Gospodarki Wodnej oraz Ministerstwa Klimatu i \u015arodowiska,od stycznia 2025 roku ma zosta\u0107 wznowiony nab\u00f3r w programie \"M\u00f3j elektryk\".Eksperci zaznaczaj\u0105, \u017ce stabilne ceny energii oraz korzystne otoczenie zakupowe s\u0105 kluczowe dla dalszego rozwoju rynku elektryk\u00f3w w Polsce.Niech\u0119\u0107 do kupna samochodu elektrycznego mo\u017ce wynika\u0107 z wielu powod\u00f3w. Najcz\u0119\u015bciej podnoszone to:wysoka cena, znaczne wyd\u0142u\u017cenie czasu podczas dalszej podr\u00f3\u017cy czy obawa przed samozap\u0142onem auta, kt\u00f3rego nie mo\u017cna ugasi\u0107.\u0179r\u00f3d\u0142o: bankier.plDzi\u0119kujemy, \u017ce przeczyta\u0142a\u015b/e\u015b nasz artyku\u0142 do ko\u0144ca.B\u0105d\u017a na bie\u017c\u0105co!Obserwujnas w Wiadomo\u015bciach Google.PolskaSamoch\u00f3d elektrycznyekonomiagospodarkaKomentarze",
            "image": "https://tvrepublika.pl/sites/default/files/styles/responsive_16_9_600w/public/news_teaser/12102022_elektryki_eb.jpg",
            "timestamp": 1729510886.40893,
            "summary": "Between January and July 2024, the number of electric cars in Poland increased by 14,102, marking a 6% rise compared to the same period in 2023, although electric vehicles rarely exceed 3% of new car sales. By the end of July 2024, Poland had 7,563 public electric car charging stations, but accessibility issues remain in some areas. The automotive industry cites unstable subsidies and the lack of affordable small electric models as barriers to increased sales, with potential buyers often waiting for clearer financial support. The 'My Electric' program is set to resume in January 2025, aiming to boost the electric car market. Experts emphasize the need for stable energy prices and a favorable purchasing environment to encourage growth in the sector.",
            "category": "economy"
        }
    ],
    "111": [
        {
            "title": "Administracja Milei skutecznie odwrocila bilans handlowy kraju",
            "url": "https://tvrepublika.pl/Ekonomia/Administracja-Milei-skutecznie-odwrocila-bilans-handlowy-kraju/172849",
            "source": "tvrepublika_pl",
            "content": "Strona g\u0142\u00f3wnaEkonomiaArgentyna nie zwalnia. Dziesi\u0105ty miesi\u0105c z pot\u0119\u017cn\u0105 nadwy\u017ck\u0105sbiel19-10-2024 05:09x.com/@visegrad24Argentyna odnotowa\u0142a znacz\u0105cy zwrot gospodarczy pod rz\u0105dami prezydenta Javiera Milei, rejestruj\u0105c nadwy\u017ck\u0119 handlow\u0105 po raz dziesi\u0105ty z rz\u0119du we wrze\u015bniu 2024 roku.Od momentu obj\u0119cia urz\u0119du przez Milei,kraj zgromadzi\u0142 oko\u0142o 16,5 miliarda USD w twardej walucie, co stanowi wyra\u017any kontrast w por\u00f3wnaniu do deficyt\u00f3w handlowych, kt\u00f3re dominowa\u0142y w poprzednim roku.We wrze\u015bniu sama nadwy\u017cka wynios\u0142a 1,28 miliarda USD, co przyczyni\u0142o si\u0119 do sumarycznej kwoty 16,5 miliarda USD zgromadzonych od grudnia 2023 roku.Sukces ten jest mo\u017cliwy dzi\u0119ki kombinacji czynnik\u00f3w, takich jak znacz\u0105cy spadek importu i wzrost przychod\u00f3w z eksportu,szczeg\u00f3lnie w sektorach rolnictwa, g\u00f3rnictwa i energetyki\u200b.Kluczowy wk\u0142ad w popraw\u0119 bilansu handlowego mia\u0142o ograniczenie importu, zw\u0142aszcza d\u00f3br po\u015brednich, paliw i d\u00f3br kapita\u0142owych, kt\u00f3re zmniejszy\u0142y si\u0119 nawet o 35%. Z koleiprzychody z eksportu, zw\u0142aszcza sprzeda\u017cy produkt\u00f3w rolnych i surowc\u00f3w, gwa\u0142townie wzros\u0142y.W por\u00f3wnaniu z deficytami z 2023 roku, prognozy ekonomiczne wskazuj\u0105 na kontynuacj\u0119 nadwy\u017cek, nap\u0119dzanych g\u0142\u00f3wnie przez wzrost produkcji energii oraz eksportu\u200b.Administracja Milei skutecznie odwr\u00f3ci\u0142a bilans handlowy kraju, co stanowi kluczowy element szerszej strategii odbudowy gospodarczej.\u0179r\u00f3d\u0142o: Riot Times/Trading Economics/DevdiscourseArgentynaJavier Mileinadwy\u017cka handlowaekonomiaKomentarze",
            "image": "https://tvrepublika.pl/sites/default/files/styles/responsive_16_9_600w/public/2024-10/GaNRsEzWcAA4Dmo.jpg",
            "timestamp": 1729510887.150471,
            "summary": "Under President Javier Milei, Argentina achieved a trade surplus for the tenth consecutive month in September 2024, accumulating approximately $16.5 billion in hard currency since December 2023. The September surplus alone was $1.28 billion, attributed to a significant decrease in imports and a rise in export revenues, especially from agriculture, mining, and energy sectors. Import reductions, particularly of intermediate goods, fuels, and capital goods, dropped by up to 35%, while export revenues surged. Economic forecasts suggest continued surpluses driven by increased energy production and exports. Milei's administration effectively reversed the trade deficit from 2023, marking a pivotal part of the broader economic recovery strategy.",
            "category": "economy"
        }
    ],
    "121": [
        {
            "title": "Coraz wiecej zlota w skarbcu NBP Rezerwy przekroczyly ponad 400 ton kruszcu wideo",
            "url": "https://tvrepublika.pl/Ekonomia/Coraz-wiecej-zlota-w-skarbcu-NBP-Rezerwy-przekroczyly-ponad-400-ton-kruszcu-wideo/171908",
            "source": "tvrepublika_pl",
            "content": "Strona g\u0142\u00f3wnaEkonomiaCoraz wi\u0119cej z\u0142ota w skarbcu NBP. Rezerwy przekroczy\u0142y ponad 400 ton kruszcu [wideo]Portal TV Republika /sg21-10-2024 10:20Narodowy Bank PolskiW tym roku Narodowy Bank Polski kupi\u0142 ju\u017c 61 ton z\u0142ota. Z zasobami tego kruszcu nabytymi w ubieg\u0142ym stuleciu oraz w pozosta\u0142ych latach nowego tysi\u0105clecia daje to \u0142\u0105cznie 420 ton z\u0142ota przechowywanych w skarbcach w Polsce, Londynie i Nowym Jorku.NBP powi\u0119ksza rezerwy\u201eNarodowy Bank Polski w imieniu wszystkich Polak\u00f3w zgromadzi\u0142 ju\u017c ponad 400 ton z\u0142ota w swoich rezerwach. Przekroczyli\u015bmy 400 ton. Dok\u0142adnie teraz ju\u017c mamy 420 ton. Weszli\u015bmy do ekskluzywnego klubu najwi\u0119kszych posiadaczy rezerw z\u0142ota na \u015bwiecie\u201d \u2013 poinformowa\u0142Prezes NBP prof. Adam Glapi\u0144skina pa\u017adziernikowej konferencji prasowej.Prof. Adam Glapi\u0144ski przypomnia\u0142, \u017ce Narodowy Bank Polski d\u0105\u017cy do tego, by 20 proc. wszystkich rezerw walutowych stanowi\u0142o z\u0142oto. Dlatego \u2013 jak oznajmi\u0142 \u2013 zakup z\u0142otego kruszcu zgodnie z decyzj\u0105 Zarz\u0105du NBP b\u0119dzie kontynuowany.\u201eWtedy znajdziemy si\u0119 ju\u017c w takim naprawd\u0119 \u015bcis\u0142ym gronie gospodarek \u015bwiata\u201d \u2013 doda\u0142.Wrzesie\u0144 by\u0142 si\u00f3dmym miesi\u0105cem z rz\u0119du, w kt\u00f3rym NBP kupi\u0142 z\u0142oto. Ceny na pocz\u0105tku zakupu, w trakcie i dzisiaj, tak si\u0119 kszta\u0142towa\u0142y, \u017ce na samym tym zakupie Narodowy Bank Polski zaoszcz\u0119dzi\u0142 kilkadziesi\u0105t miliard\u00f3w z\u0142otych, m\u00f3wi\u0142 Prezes NBP.NBP ma dzi\u015b bardzo powa\u017cne zasoby z\u0142ota. Jak o\u015bwiadczy\u0142 Prezes NBP na konferencji prasowej po\u015bwi\u0119conej ocenie bie\u017c\u0105cej sytuacji ekonomicznej w Polsce, kt\u00f3ra odby\u0142a si\u0119 3 pa\u017adziernika: \u201ePrzekroczyli\u015bmy symbolicznie zasoby Wielkiej Brytanii, kt\u00f3ra zawsze by\u0142a takim punktem odniesienia\u201d.Rola z\u0142ota w budowaniu wiarygodno\u015bci pa\u0144stwaZdaniem prof. Adama Glapi\u0144skiego \u201ez\u0142oto w naszych rezerwach odgrywa nie tylko rol\u0119 stabilizuj\u0105c\u0105, jak inne rezerwy w og\u00f3le\u201d. Wp\u0142ywa tak\u017ce na zwi\u0119kszanie poziomu wiarygodno\u015bci finansowej Polski.NBP ma tak\u017ce ju\u017c oko\u0142o 200 miliard\u00f3w dolar\u00f3w rezerw walutowych. \u201e\u017baden z naszych partner\u00f3w handlowych i inwestor\u00f3w nie mo\u017ce w\u0105tpi\u0107, co do naszej wiarygodno\u015bci i wyp\u0142acalno\u015bci, nawet gdy wok\u00f3\u0142 nas toczy si\u0119 jaka\u015b dramatyczna sytuacja, [\u2026] mam na my\u015bli za wschodni\u0105 granic\u0105\u201d \u2013 doda\u0142 Prezes Narodowego Banku Polskiego.Dowiedz si\u0119 wi\u0119cej z bezp\u0142atnej publikacji pt.: \u201eNarodowy Bank Polski w czasie megaszok\u00f3w ekonomicznych po pandemii i w kryzysie energetycznym \u2013 historia sukcesu\u201d, dost\u0119pnej w wersji drukowanej lub cyfrowej na stronie www.nbp.pl.\u0179r\u00f3d\u0142o: Telewizja RepublikaNarodowy Bank PolskiNBPAdam Glapi\u0144skibank centralnyz\u0142otoekonomiaKomentarze",
            "image": "https://tvrepublika.pl/sites/default/files/styles/responsive_16_9_600w/public/2024-10/54040805347_f2efebda8f_c.jpg",
            "timestamp": 1729510887.4940338,
            "summary": "As of 2024, the Narodowy Bank Polski (NBP) has accumulated 420 tons of gold, exceeding the symbolic threshold of 400 tons and surpassing the United Kingdom's reserves. This year alone, the NBP purchased 61 tons of gold, aiming to have gold constitute 20% of its foreign reserves. The purchases have resulted in savings of billions of z\u0142otys due to favorable price conditions. NBP's substantial reserves, including approximately 200 billion dollars in foreign currency, enhance Poland's financial credibility. NBP President Adam Glapi\u0144ski emphasized gold's role in stabilizing and bolstering the nation's economic reliability amid global uncertainties.",
            "category": "economy"
        }
    ],
    "119": [
        {
            "title": "Przepracowali cale zycie dla Europy Maja mniej niz niby uchodzcy",
            "url": "https://tvrepublika.pl/Ekonomia/Przepracowali-cale-zycie-dla-Europy-Maja-mniej-niz-niby-uchodzcy/173030",
            "source": "tvrepublika_pl",
            "content": "Strona g\u0142\u00f3wnaEkonomiaPozorni uchod\u017acy maj\u0105 si\u0119 lepiej w Europie, ni\u017c euroemeryci21-10-2024 07:06x.com/@RadioGenoaWed\u0142ug Radio Genoa, wielu fa\u0142szywych uchod\u017ac\u00f3w zarabia wi\u0119cej dzi\u0119ki pieni\u0105dzom kieszonkowym pochodz\u0105cym z naszych podatk\u00f3w ni\u017c wielu europejskich emeryt\u00f3w, kt\u00f3rzy po latach ci\u0119\u017ckiej pracy otrzymuj\u0105 niewielkie \u015bwiadczenia.Krytyka systemu, kt\u00f3ry wspiera niekt\u00f3rych migrant\u00f3w, budzi kontrowersje, poniewa\u017cwielu ludzi wskazuje na dysproporcje w poziomie \u017cycia pomi\u0119dzy migrantami a osobami starszymi, kt\u00f3re przez lata przyczynia\u0142y si\u0119 do rozwoju gospodarki, a mimo to otrzymuj\u0105 skromne emerytury.Tego rodzaju opinie podkre\u015blaj\u0105 rosn\u0105ce napi\u0119cia spo\u0142eczne oraz pytania o sprawiedliwo\u015b\u0107 w dystrybucji \u015brodk\u00f3w publicznych. W przypadku migrant\u00f3w, wsparcie finansowe, cho\u0107 stosunkowo niewielkie, w por\u00f3wnaniu z trudn\u0105 sytuacj\u0105 wielu emeryt\u00f3w, mo\u017ce wydawa\u0107 si\u0119 nadmierne.Z oficjalnych danych wynika, \u017ce \u015brednie miesi\u0119czne \u015bwiadczenia dla os\u00f3b ubiegaj\u0105cych si\u0119 o azyl s\u0105 znacznie ni\u017csze ni\u017c \u015brednie emerytury w krajach europejskich.Na przyk\u0142ad, w Niemczech osoba ubiegaj\u0105ca si\u0119 o azyl otrzymuje oko\u0142o 354 euro miesi\u0119cznie, podczas gdy \u015brednia emerytura wynosi oko\u0142o 1 450 euro. Podobne dysproporcje wyst\u0119puj\u0105 w innych krajach.Warto jednak zauwa\u017cy\u0107, \u017ce osoby ubiegaj\u0105ce si\u0119 o azyl cz\u0119sto maj\u0105 zapewnione dodatkowe formy wsparcia, takie jak zakwaterowanie, opieka zdrowotna czy edukacja, kt\u00f3re mog\u0105 cz\u0119\u015bciowo kompensowa\u0107 ni\u017csze \u015bwiadczenia finansowe.Ponadto, po uzyskaniu statusu uchod\u017acy, osoby te mog\u0105 mie\u0107 dost\u0119p do rynku pracy, co pozwala im na popraw\u0119 swojej sytuacji ekonomicznej.\u0179r\u00f3d\u0142o: RepublikaW\u0142ochyEuropauchod\u017acyazylanciemerycipolitykaekonomiaKomentarze",
            "image": "https://tvrepublika.pl/sites/default/files/styles/responsive_16_9_600w/public/2024-10/GaWpzXWXAAAZFm2.jpg",
            "timestamp": 1729510889.334836,
            "summary": "On October 21, 2024, Radio Genoa reported that some false refugees in Europe earn more from pocket money funded by taxpayers than many European retirees receive from pensions. Criticism arises due to disparities between migrants' and retirees' living standards, highlighting social tensions and questions of fairness in public fund distribution. Official data shows asylum seekers receive significantly less monthly (\u20ac354) compared to European pensioners (\u20ac1,450 on average), though additional support like housing and healthcare may offset this.",
            "category": "economy"
        }
    ],
    "109": [
        {
            "title": "Szukaja w Polsce pielegniarek Oferuja atrkacyjne warunki pracy",
            "url": "https://tvrepublika.pl/Ekonomia/Szukaja-w-Polsce-pielegniarek-Oferuja-atrkacyjne-warunki-pracy/173024",
            "source": "tvrepublika_pl",
            "content": "Strona g\u0142\u00f3wnaEkonomiaKanadyjski system opieki zdrowotnej na kraw\u0119dzi. Brak kadrsbiel21-10-2024 02:50pixabay.comKanadyjski system s\u0142u\u017cby zdrowia stoi w obliczu powa\u017cnego kryzysu. Zamkni\u0119cia oddzia\u0142\u00f3w ratunkowych, braki personelu medycznego i rosn\u0105ca frustracja spo\u0142eczno\u015bci lokalnych to problemy, kt\u00f3re dotykaj\u0105 coraz wi\u0119cej region\u00f3w.Historia Carberry, niewielkiego miasteczka w Manitobie, doskonale ilustruje te wyzwania i ukazuje, jak trudne jest zapewnienie opieki zdrowotnej w ma\u0142ych miejscowo\u015bciach w obliczu narastaj\u0105cych problem\u00f3w systemowych.Zamkni\u0119cie oddzia\u0142u ratunkowego \u2013 pocz\u0105tek dramatycznej sytuacjiW sierpniu 2023 roku Carberry Health Centre zamkn\u0119\u0142o sw\u00f3j oddzia\u0142 ratunkowy z powodu braku lekarzy. To wydarzenie wprawi\u0142o mieszka\u0144c\u00f3w w stan paniki i niepewno\u015bci.Dla tej niewielkiej spo\u0142eczno\u015bci, licz\u0105cej mniej ni\u017c 2000 os\u00f3b, dost\u0119p do opieki zdrowotnej w nag\u0142ych wypadkach jest kluczowy,a utrata oddzia\u0142u ratunkowego oznacza\u0142a konieczno\u015b\u0107 pokonywania d\u0142ugich dystans\u00f3w do wi\u0119kszych miast, takich jak Brandon czy Winnipeg, w sytuacjach wymagaj\u0105cych natychmiastowej interwencji.\u201eSpo\u0142eczno\u015b\u0107 by\u0142a w szoku,\u201d wspomina burmistrz Ray Muirhead. \u201eLudzie zacz\u0119li panikowa\u0107, bo zdali sobie spraw\u0119, \u017ce ich bezpiecze\u0144stwo zdrowotne jest zagro\u017cone.\u201dHistoria Carberry nie jest odosobniona.W ostatnich latach wiele mniejszych szpitali w Kanadzie zmaga\u0142o si\u0119 z podobnymi problemami,a media wielokrotnie donosi\u0142y o zamkni\u0119ciach oddzia\u0142\u00f3w ratunkowych w r\u00f3\u017cnych prowincjach, takich jak Kolumbia Brytyjska, Alberta, Ontario czy Quebec.Braki kadrowe i trudno\u015bci w zatrudnieniu lekarzy na obszarach wiejskich sprawiaj\u0105, \u017cemiejscowo\u015bci takie jak Carberry staj\u0105 si\u0119 ofiarami systemu, kt\u00f3ry nie jest w stanie sprosta\u0107 rosn\u0105cym potrzebom.Braki kadrowe i wypalenie zawodowePandemia COVID-19 dodatkowo pog\u0142\u0119bi\u0142a problemy kadrowe w kanadyjskiej s\u0142u\u017cbie zdrowia. Wiele os\u00f3b pracuj\u0105cych w zawodach medycznych zmaga\u0142o si\u0119 z wypaleniem zawodowym i frustracj\u0105, co doprowadzi\u0142o do masowych odej\u015b\u0107 z pracy.W ma\u0142ych miejscowo\u015bciach, takich jak Carberry, rekrutacja nowych pracownik\u00f3w staje si\u0119 niezwykle trudna, poniewa\u017c du\u017ce miasta oferuj\u0105 znacznie lepsze warunki zatrudnienia.Sherie Wray, piel\u0119gniarka, kt\u00f3ra od lat pracuje w Carberry, opisuje, jak ci\u0119\u017cko by\u0142o wype\u0142ni\u0107 luk\u0119 po lekarzach, kt\u00f3rzy odeszli.\u201eStracili\u015bmy lekarzy i stabilno\u015b\u0107. Stali\u015bmy przed ogromnym wyzwaniem, by zapewni\u0107 podstawow\u0105 opiek\u0119 zdrowotn\u0105 mieszka\u0144com,\u201d opowiada.Walka o przetrwanieMimo trudno\u015bci spo\u0142eczno\u015b\u0107 Carberry postanowi\u0142a nie podda\u0107 si\u0119. Burmistrz Muirhead, wraz z innymi lokalnymi liderami, rozpocz\u0105\u0142 intensywn\u0105 kampani\u0119 na rzecz ponownego otwarcia oddzia\u0142u ratunkowego. Udziela\u0142 wywiad\u00f3w, kontaktowa\u0142 si\u0119 z regionalnymi w\u0142adzami zdrowotnymi i organizowa\u0142 spotkania z politykami, w tym z premierem Manitoby Wabem Kinew.Dzi\u0119ki tym wysi\u0142kom, w maju 2024 roku oddzia\u0142 ratunkowy zosta\u0142 ponownie otwarty, a miasto zatrudni\u0142o dw\u00f3ch nowych lekarzy.Mimo \u017ce sytuacja si\u0119 poprawi\u0142a, burmistrz Muirhead wie, \u017ce to dopiero pocz\u0105tek drogi.\u201eMusimy stale dba\u0107 o to, by lekarze zostali z nami na d\u0142u\u017cej,\u201d podkre\u015bla.Sytuacja systemowa w KanadziePrzypadekCarberry to tylko jedna z wielu historii, kt\u00f3re ukazuj\u0105, jak dramatycznie pogarsza si\u0119 sytuacja s\u0142u\u017cby zdrowia w Kanadzie,zw\u0142aszcza na obszarach wiejskich.Coraz wi\u0119cej szpitali zmaga si\u0119 z brakiem personelu, a lokalne spo\u0142eczno\u015bci s\u0105 zmuszone podejmowa\u0107 dzia\u0142ania na w\u0142asn\u0105 r\u0119k\u0119, aby utrzyma\u0107 dost\u0119p do podstawowych us\u0142ug medycznych.Regionalizacja, kt\u00f3ra mia\u0142a na celu usprawnienie zarz\u0105dzania opiek\u0105 zdrowotn\u0105, cz\u0119sto prowadzi do sytuacji, w kt\u00f3rej mniejsze miejscowo\u015bci trac\u0105 kontrol\u0119 nad rekrutacj\u0105 i zarz\u0105dzaniem personelem.Miasteczka takie jak Carberry s\u0105 zbyt ma\u0142e, by rywalizowa\u0107 z wi\u0119kszymi o\u015brodkami, co tylko pog\u0142\u0119bia problem.Loretta Oliver, kt\u00f3ra od lat dzia\u0142a na rzecz spo\u0142eczno\u015bci Carberry, wspomina, jak kiedy\u015b szpital t\u0119tni\u0142 \u017cyciem, a lekarze i personel zapewniali kompleksow\u0105 opiek\u0119.Dzi\u015b, mimo wysi\u0142k\u00f3w, wiele z tych us\u0142ug jest zagro\u017conych, a walka o utrzymanie szpitala wci\u0105\u017c trwa.Co dalej?Sytuacja w Carberry jest symbolem wi\u0119kszego problemu, kt\u00f3ry dotyka ca\u0142ej Kanady.Braki kadrowe w s\u0142u\u017cbie zdrowia, wypalenie zawodowe i regionalizacja staj\u0105 si\u0119 coraz wi\u0119kszym wyzwaniem dla lokalnych spo\u0142eczno\u015bci. Mimo sukcesu, jakim by\u0142o ponowne otwarcie oddzia\u0142u ratunkowego w Carberry, przysz\u0142o\u015b\u0107 pozostaje niepewna.\u201eNie mo\u017cemy spocz\u0105\u0107 na laurach,\u201d m\u00f3wi Muirhead. \u201eMusimy walczy\u0107 o to, by nasi lekarze zostali, a system zdrowotny wspiera\u0142 nasz\u0105 spo\u0142eczno\u015b\u0107.\u201dKanada, stoj\u0105c w obliczu rosn\u0105cego kryzysu, musi znale\u017a\u0107 spos\u00f3b na zreformowanie s\u0142u\u017cby zdrowia,zanim wi\u0119cej ma\u0142ych miejscowo\u015bci takich jak Carberry straci dost\u0119p do opieki, kt\u00f3rej tak pilnie potrzebuj\u0105.Prowincjonalne rz\u0105dy podejmuj\u0105 pr\u00f3by przyci\u0105gni\u0119cia, a nawet sprowadzenia kadr medycznych spoza Kanady.Tworz\u0105 dogodne warunki pracy w postaci systemu zach\u0119t maj\u0105cych na wzgl\u0119dzie atrakcyjne zarobki i darmowe zakwaterowaniew pocz\u0105tkowym okresie pracy. Nie mno\u017c\u0105 przeszk\u00f3d przy ewaluacji kwalifikacji, co do tej pory by\u0142o nie do pomy\u015blenia.Manitoba wys\u0142a\u0142a nawet specjalny zesp\u00f3\u0142 maj\u0105cy spenetrowa\u0107 \u015brodowisko akademickie w Polsce. Specjali\u015bci mieli kilka spotka\u0144 z w\u0142adzami uczelni, ale ich starania nie przynios\u0142y oczekiwanego efektu, bowiem polskie uczelnie nie s\u0105 zainteresowane edukowaniem personelu medycznego dla obcego systemu opieki zdrowotnej. Dlaczego Polska?Obok Filipin w kszta\u0142ceniu kadr dla s\u0142u\u017cby zdrowia jeste\u015bmy najlepiej postrzegani przez Kanadyjczyk\u00f3w.Premier Trudeau nie poradzi\u0142 sobie z tym narastaj\u0105cym problemem przez d\u0142ugie lata swoich rz\u0105d\u00f3w. Trudno oczekiwa\u0107, \u017ceby w ostatnim roku przed wyborami nast\u0105pi\u0142 w tej sferze nag\u0142y zwrot.\u0179r\u00f3d\u0142o: Republika/CBCekonomiaKanadaManitobaKADRYNA\u0141specjali\u015bcipersonel medycznyKomentarze",
            "image": "https://tvrepublika.pl/sites/default/files/styles/responsive_16_9_600w/public/2024-10/doctor-8783871_1280.jpg",
            "timestamp": 1729510891.059874,
            "summary": "In August 2023, Carberry Health Centre in Manitoba closed its emergency department due to a shortage of doctors, forcing the town's 2,000 residents to travel to larger cities for urgent care. Local efforts led by Mayor Ray Muirhead resulted in the reopening of the emergency department in May 2024 with two new doctors. The crisis in Carberry reflects a broader challenge in Canadian rural healthcare, exacerbated by COVID-19-related staffing shortages and burnout. Provincial attempts to recruit international medical staff, including from Poland, have been largely unsuccessful. The ongoing issues highlight the need for systemic healthcare reform in Canada.",
            "category": "health"
        }
    ],
    "92": [
        {
            "title": "Gdyby Chiny weszly na Tajwan Trump ma plan",
            "url": "https://tvrepublika.pl/Swiat/Gdyby-Chiny-weszly-na-Tajwan-Trump-ma-plan/172874",
            "source": "tvrepublika_pl",
            "content": "Strona g\u0142\u00f3wna\u015awiatGdyby Chiny wesz\u0142y na Tajwan... Trump ostrzega!Republika/zk19-10-2024 14:00canva.comJak poinformowa\u0142 Reuters, powo\u0142uj\u0105c si\u0119 na nowojorski dziennik \"Wall Street Journal\", Donald Trump zapowiedzia\u0142, \u017ce na\u0142o\u017cy\u0142by dodatkowe c\u0142a na Chiny, gdyby \"wkroczy\u0142y na Tajwan\".\"Powiedzia\u0142bym: Je\u015bli wkroczycie na Tajwan, to cho\u0107 b\u0119dzie mi przykro, to zamierzam was opodatkowa\u0107 od 150 do 200 procent\"\u2013 cytuje gazeta wypowied\u017a by\u0142ego 45 prezydenta USA.Zapytany, czy u\u017cy\u0142by si\u0142y militarnej w przypadku blokady Tajwanu przez Chiny, Trump przekonywa\u0142, \u017ce do tego nie dojdzie. Jak uzasadni\u0142, prezydent Chin Xi Jinping zawar\u0142 z nim \"bardzo mocne relacje\" i go szanuje.Wed\u0142ug Chin demokratycznie rz\u0105dzony Tajwan jest ich terytorium, okre\u015blanym jako \"zbuntowana prowincja\". Tajwan zdecydowanie sprzeciwia si\u0119 tym roszczeniom.Donald Trump, podczas kampanii wyborczej przedstawi\u0142 plany wprowadzenia ce\u0142 w wysoko\u015bci od 10 do 20 proc. na praktycznie ca\u0142y import, a tak\u017ce 60 proc. lub wi\u0119cej na towary z Chin. W jego opinii doprowadzi\u0142oby to do zwi\u0119kszenia produkcji w Ameryce.\u0179r\u00f3d\u0142o: Republika, PAPDzi\u0119kujemy, \u017ce przeczyta\u0142a\u015b/e\u015b nasz artyku\u0142 do ko\u0144ca.B\u0105d\u017a na bie\u017c\u0105co!Obserwujnas w Wiadomo\u015bciach Google.\u015bwiatTrumpChinyTajwanWydarzenia dniaKomentarze",
            "image": "https://tvrepublika.pl/sites/default/files/styles/responsive_16_9_600w/public/2024-10/191024_tajwan.jpg",
            "timestamp": 1729510891.4471161,
            "summary": "Donald Trump stated he would impose additional tariffs of 150 to 200 percent on China if they invaded Taiwan, as reported by the Wall Street Journal on October 19, 2024. He emphasized that military action would be unnecessary due to his strong relationship with Chinese President Xi Jinping. During his campaign, Trump also proposed tariffs of 10 to 20 percent on nearly all imports and 60 percent or more on Chinese goods to boost American production.",
            "category": "politics"
        }
    ],
    "0": [
        {
            "title": "\"Faszyzm w stylu Mussoliniego\". Michnik atakuje PiS",
            "url": "https://dorzeczy.pl/opinie/646987/faszyzm-w-stylu-mussoliniego-michnik-atakuje-pis.html",
            "source": "dorzeczy_pl",
            "content": "W miniony weekend w\u00a0\u0141odzi odby\u0142y si\u0119 Igrzyska Wolno\u015bci. W\u0142adze miasta reklamuj\u0105 je\u00a0jako najwi\u0119kszy festiwal idei w\u00a0Europie. W\u00a0tym roku w\u00a0wydarzeniu wzi\u0119li udzia\u0142 m.in. Andrzej Sapkowski, Dorota Mas\u0142owska, Adam Michnik, Guy Sorman, Adam Bodnar, Ma\u0142gorzata Kidawa-B\u0142o\u0144ska, Izabela Leszczyna, Hanna Wr\u00f3blewska, Theirry Wolton, Katarzyna Kasia, Karol Paciorek \u0141ukasz Orbitowski czy\u00a0Derek Scally.Michnik atakuje PiSW trakcie jednego z\u00a0paneli na\u00a0temat demokracji dyskutowali Adam Michnik, redaktor naczelny \"Gazety Wyborczej\" i\u00a0Leszek Ja\u017cd\u017cewski, redaktor naczelny \"Libert\u00e9\". Opr\u00f3cz teoretycznych rozwa\u017ca\u0144 na\u00a0temat polityki i\u00a0moralno\u015bci, w\u00a0trakcie rozmowy poruszono tak\u017ce temat rz\u0105d\u00f3w Prawa i\u00a0Sprawiedliwo\u015bci.Zdaniem Michnika, na\u00a0t\u0119 kwesti\u0119 powinno patrze\u0107 si\u0119 z\u00a0szerszej, europejskiej perspektywy. Rz\u0105dy prawicy wpisa\u0142y si\u0119 w\u00a0nurt eurosceptycyzmu, kt\u00f3rego wyrazem by\u0142 Brexit.\u2013 Zwyci\u0119stwo PiS zaszkodzi tylko Polsce, alezwyci\u0119stwo Trumpamo\u017ce mie\u0107 takie skutki, jak doj\u015bcie Hitlera do\u00a0w\u0142adzy. Zawsze m\u00f3wi\u0142em, \u017ce\u00a0re\u017cim PiS-u to\u00a0\"putinizm po\u00a0polsku\". Teraz mog\u0119 powiedzie\u0107 ostrzej: to\u00a0jest faszyzm w\u00a0stylu Mussoliniego. Faszyzm z\u00a0ludzk\u0105 twarz\u0105 Andrzeja Dudy \u2013\u00a0stwierdzi\u0142 Michnik.\u2013 To\u00a0si\u0119 nie\u00a0dzieje z\u00a0dnia na\u00a0dzie\u0144. Je\u015bli nie\u00a0potrafimy zatrzyma\u0107 marszu PiS-u i\u00a0Konfederacji, to\u00a0jako pa\u0144stwo mo\u017cemy si\u0119 obudzi\u0107 z\u00a0r\u0119k\u0105 w\u00a0nocniku. To\u00a0jest naprawd\u0119 niebezpieczne \u2013\u00a0doda\u0142.Dalej redaktor naczelny \"GW\" m\u00f3wi\u0142, \u017ce\u00a0elektorat PiS mo\u017cna podzieli\u0107 na\u00a0kilka grup. Cz\u0142onkowie jednej z\u00a0nich \"patrz\u0105 na\u00a0to, co\u00a0dostan\u0105 po\u00a0zwyci\u0119stwie\". Inni s\u0105 na\u00a0tyle sfanatyzowani, \u017ce\u00a0\"wierz\u0105 w\u00a0zamach smole\u0144ski\". Doda\u0142, \u017ce\u00a0\"jest te\u017c elektorat wierz\u0105cy w\u00a0to, \u017ce\u00a0potrzebna jest wielka zmiana. Wierz\u0105cy w\u00a0to, \u017ce\u00a0wszystko trzeba wywr\u00f3ci\u0107 do\u00a0g\u00f3ry nogami\".\u2013 To\u00a0droga prowadz\u0105c do\u00a0dyktatury, w\u00a0kt\u00f3rej nie\u00a0mo\u017cna ju\u017c swobodnie wymienia\u0107 my\u015bli. PiS ma\u00a0ci\u0105gle 30 proc. poparcia. Dlaczego? (...) Wszystko, co\u00a0obecnie robi Donald Tusk jest przywracaniem normalno\u015bci. Odwr\u00f3t od\u00a0fali prowadz\u0105cej do\u00a0systemu totalitarnego \u2013\u00a0powiedzia\u0142.Czytaj te\u017c:Michnik, \u0141\u0119towska, Strzembosz i\u00a0Zoll. Mocny list prof. Nowaka ws. ks. Olszewskiego",
            "image": "https://img.dorzeczy.pl/img/faszyzm-w-stylu-mussoliniego-michnik-atakuje-pis/1f/ec/21b166b2e6ff579eb7f69d279d68.webp",
            "timestamp": 1729510891.7245529,
            "summary": "During the Freedom Games in \u0141\u00f3d\u017a, prominent figures like Andrzej Sapkowski and Adam Michnik discussed democracy and the impact of right-wing politics, particularly the Law and Justice Party (PiS) in Poland. Michnik criticized PiS, comparing its rise to fascism and expressing concerns over the potential for a dictatorship if their influence continues to grow. He emphasized the danger of increasing euroscepticism and the need for a return to normalcy, highlighting Donald Tusk's efforts in this regard.",
            "category": "politics"
        },
        {
            "title": "Sikorski i Applebaum wt\u00f3rnie strasz\u0105 PiS-em w \"Wyborczej\"Nowa jako\u015b\u0107 \"straszenia PiS-em\"? Sikorski i Applebaum serwuj\u0105 w \"Wyborczej\" straszenie \"wsteczne\". \"Za PiS bali\u015bmy si\u0119 ci\u0105gle\"",
            "url": "https://wpolityce.pl/polityka/710519-sikorski-i-applebaum-wtornie-strasza-pis-em-w-wyborczej",
            "source": "wpolityce_pl",
            "content": "Anne Applebaum, ameryka\u0144sko-polska dziennikarka i\u00a0jej m\u0105\u017c, Rados\u0142aw Sikorski, szef polskiej dyplomacji, wsp\u00f3lnie udzielili wywiadu redaktorowi Bartoszowi Wieli\u0144skiemu z\u00a0\u201eGazety Wyborczej\u201d. Tradycyjnie ju\u017c pada\u0142y s\u0142owa takie jak \u201epopulizm\u201d czy \u201eautokracja\u201d, odmieniane przez wszystkie przypadki i\u00a0odnosz\u0105ce si\u0119 nie tyle do\u00a0tego, co\u00a0oznaczaj\u0105 faktycznie, ale i\u00a0wszystkiego, z\u00a0czym nie zgadza si\u0119 dziennikarz ani jego rozm\u00f3wcy. Anne Applebaum wyzna\u0142a, \u017ce\u00a0\u201eZa\u00a0PiS-u\u00a0bali\u015bmy si\u0119 ci\u0105gle\u201d, a\u00a0teraz ju\u017c nie. Oboje te\u017c pr\u00f3bowali przekonywa\u0107, \u017ce\u00a0to\u00a0rz\u0105d Donalda Tuska realnie zadba\u0142 o\u00a0bezpiecze\u0144stwo granicy\u00a0polsko-bia\u0142oruskiej.Wywiad Bartosza Wieli\u0144skiego z\u00a0Anne Applebaum i\u00a0Rados\u0142awem Sikorskim, cho\u0107 bardzo obszerny, stre\u015bci\u0107 mo\u017cna w\u0142a\u015bciwie jednym okre\u015bleniem: \u201eWsteczne straszenie\u00a0PiS-em\u201d.Za\u00a0PiS bali\u015bmy si\u0119 ci\u0105gle. \u017be\u00a0Polska mo\u017ce wyj\u015b\u0107 z\u00a0Unii Europejskiej, \u017ce\u00a0przestanie by\u0107 demokracj\u0105, \u017ce\u00a0dopn\u0105 przejmowanie s\u0105downictwa i\u00a0s\u0105dy b\u0119d\u0105 fa\u0142szywe, \u017ce\u00a0policja zacznie stuka\u0107 do\u00a0drzwi opozycji - bo\u00a0tak, ju\u017c zacz\u0119li si\u0119 do\u00a0tego przygotowywa\u0107. Bo\u00a0przecie\u017c za\u00a0PiS bali\u015bmy si\u0119 ci\u0105gle. \u017be\u00a0Polska mo\u017ce wyj\u015b\u0107 z\u00a0Unii Europejskiej, \u017ce\u00a0przestanie by\u0107 demokracj\u0105, \u017ce\u00a0dopn\u0105 przejmowanie s\u0105downictwa i\u00a0s\u0105dy b\u0119d\u0105 fa\u0142szywe, \u017ce\u00a0policja zacznie stuka\u0107 do\u00a0drzwi opozycji - bo\u00a0tak, ju\u017c zacz\u0119li si\u0119 do\u00a0tego\u00a0przygotowywa\u0107\u2014 powiedzia\u0142a ju\u017c na\u00a0pocz\u0105tku Applebaum, pytana, jak oceni\u0142aby dzisiejsz\u0105 Polsk\u0119, rok po\u00a0wyborach, w\u00a0wyniku kt\u00f3rych PiS straci\u0142o w\u0142adz\u0119, gdyby 14\u00a0pa\u017adziernika 2023 r. wyjecha\u0142a do\u00a0USA i\u00a0wr\u00f3ci\u0142a do\u00a0Polski dopiero\u00a0teraz.Publicystka raczy\u0142a zauwa\u017cy\u0107, \u017ce\u00a0dzisiaj nasz kraj jest nie tylko uznawany za\u00a0\u201epe\u0142noprawn\u0105 cz\u0119\u015b\u0107 Unii Europejskiej i\u00a0NATO, ale wr\u0119cz za\u00a0jedn\u0105\u00a0z\u00a0liderek\u201d.W\u00a0Unii jest jednym z\u00a0najsilniejszych g\u0142os\u00f3w, w\u00a0NATO jest znana jako ten kraj, kt\u00f3ry wydaje najwi\u0119cej\u00a0na\u00a0bro\u0144\u2014 podkre\u015bli\u0142a. Pani Applebaum zapomnia\u0142o si\u0119 jednak, \u017ce\u00a0zwi\u0119kszenie wydatk\u00f3w na\u00a0zbrojenia zapocz\u0105tkowa\u0142 ten okropny, straszny PiS i\u00a0to\u00a0jeszcze w\u00a0czasach, kiedy jej szanowny ma\u0142\u017conek przekonywa\u0142, \u017ce\u00a0\u201eRosja nie jest naszym wrogiem, a\u00a0Putin to\u00a0nie Stalin \u2013 je\u015bli morduje to\u00a0detalicznie, a\u00a0nie hurtowo\u201d. \u201ePozosta\u0142e kraje rozmawiaj\u0105 z\u00a0Rosj\u0105 - my\u00a0od\u00a04\u00a0lat nie spotkali\u015bmy si\u0119 z\u00a0ich przedstawicielstwem. Jeste\u015bmy dy\u017curnym rusofobem\u201d- przekonywa\u0142 Sikorski w\u00a02020 r. w\u00a0rozmowie z\u00a0TVN24. O\u00a0tym zapewne nie pami\u0119ta\u0142 r\u00f3wnie\u017c Bartosz Wieli\u0144ski, gorliwy \u201emi\u0142o\u015bnik\u201d redaktor\u00f3w Micha\u0142a i\u00a0Jacka Karnowskich, a\u00a0co\u00a0za\u00a0tym idzie: portalu wPolityce.pl, Telewizji wPolsce24 i\u00a0Tygodnika \u201eSieci\u201d, ch\u0119tnie prawi\u0105cy z\u0142o\u015bliwo\u015bci i\u00a0nader cz\u0119sto wymachuj\u0105cy wywiadem z\u00a0rosyjskim ambasadorem, podczas gdy najwyra\u017aniej zd\u0105\u017cy\u0142 ju\u017c wyprze\u0107 \u201eList Putina do\u00a0Polak\u00f3w\u201d, kt\u00f3ry drukowa\u0142a gazeta, z\u00a0kt\u00f3r\u0105 jest zwi\u0105zany, niemal rok po\u00a0agresji Rosji\u00a0na\u00a0Gruzj\u0119.\u201eJeszcze demokracja w\u00a0Europie nie zgin\u0119\u0142a, p\u00f3ki\u00a0my\u00a0\u017cyjemy\u201dW\u00a0Wenezueli wygra\u0142a opozycja, jednak rz\u0105d nie odda\u0142 w\u0142adzy. W\u00a0Stanach cz\u0119\u015b\u0107 wyborc\u00f3w Republikan\u00f3w oraz wielu z\u00a0nich samych sugeruje, \u017ce\u00a0nie zaakceptuj\u0105 wynik\u00f3w wybor\u00f3w, je\u015bli wygra Kamala Harris. Wi\u0119c Polska to\u00a0dow\u00f3d, \u017ce\u00a0wci\u0105\u017c \u017cyjemy w\u00a0\u015bwiecie, w\u00a0kt\u00f3rym strony, jak bardzo populistyczne by\u00a0nie by\u0142y, akceptuj\u0105 regu\u0142y. Opozycja wygra\u0142a i\u00a0populistyczna partia rz\u0105dz\u0105ca, odda\u0142a w\u0142adz\u0119, cho\u0107 sz\u0142a w\u00a0kierunku\u00a0autokracji\u2014 wskaza\u0142a Anne Applebaum. No\u00a0sz\u0142a, sz\u0142a, ale nie dosz\u0142a, c\u00f3\u017c z\u00a0tego, \u017ce\u00a0\u201epopulistyczna partia rz\u0105dz\u0105ca\u201d liczbowo wygra\u0142a wybory, nie mog\u0142a jedynie zdoby\u0107 wi\u0119kszo\u015bci, dlatego odda\u0142a w\u0142adz\u0119. A\u00a0przecie\u017c dziennikarze \u201eWyborczej\u201d prze\u015bcigali si\u0119 na\u00a0scenariusze, w\u00a0kt\u00f3rych PiS w\u0142adzy nie oddaje: \u201estan wyj\u0105tkowy\u201d, marsza\u0142ek-senior w\u00a0roli hamulcowego i\u00a0inne dziwaczne teorie po\u00a015\u00a0pa\u017adziernika 2023 r. pojawia\u0142y si\u0119 na\u00a0\u0142amach \u201eGW\u201d nie detalicznie, lecz hurtowo. Strasznie d\u0142ugo zaj\u0105\u0142 PiS-owi ten nieudany marsz do\u00a0\u201eautokracji\u201d, przy ludziach Donalda Tuska, kt\u00f3rzy ju\u017c tydzie\u0144 po\u00a0zaprzysi\u0119\u017ceniu rz\u0105du weszli z\u00a0buta do\u00a0Telewizji Polskiej to\u00a0zaiste \u201efrajerstwo\u201d\u00a0i\u00a0\u201eamatorka\u201d.\u201eJeszcze demokracja w\u00a0Europie nie zgin\u0119\u0142a, p\u00f3ki my\u00a0\u017cyjemy\u201d, m\u00f3g\u0142bym strawestowa\u0107 polski hymn - bo\u00a0my\u00a0naprawd\u0119 jeste\u015bmy natchnieniem. Gdy je\u017cd\u017c\u0119 z\u00a0polsk\u0105 delegacj\u0105 po\u00a0\u015bwiecie, ludzie nas pytaj\u0105: jak to\u00a0zrobili\u015bcie, jak uda\u0142o wam si\u0119 odwr\u00f3ci\u0107 t\u0119\u00a0fal\u0119\u00a0populizmu\u2014 cieszy\u0142 si\u0119 za\u00a0to\u00a0Rados\u0142aw\u00a0Sikorski.Nie s\u0105dz\u0119, aby\u015bmy wygrali rok temu, gdyby Donald Tusk nie przekona\u0142 du\u017cej cz\u0119\u015bci spo\u0142ecze\u0144stwa, \u017ce\u00a0odzyskamy kontrol\u0119 nad nasz\u0105 wschodni\u0105 granic\u0105, \u017ce\u00a0bezpiecze\u0144stwo zewn\u0119trznej granicy Unii Europejskiej to\u00a0nasz jest\u00a0priorytet.\u2014 stwierdza najwyra\u017aniej zupe\u0142nie szczerze. Ten sam Donald Tusk, kt\u00f3ry m\u00f3wi\u0142 o\u00a0\u201ebiednych ludziach szukaj\u0105cych swojego miejsca\u00a0na\u00a0ziemi\u201d?Wieli\u0144skiego bajka o\u00a0gro\u017anym Romanowskim, co\u00a0dyspozycje\u00a0podpisywa\u0142Ju\u017c same pytania redaktora Bartosza Wieli\u0144skiego s\u0105\u00a0dodatkowym atutem tego\u00a0wywiadu.Ale wyborca i\u00a0tak powie, \u017ce\u00a0Kaczy\u0144ski nie siedzi, Ziobro si\u0119 miga, nie przychodzi na\u00a0komisj\u0119 \u015bledcz\u0105, a\u00a0Marcin Romanowski, cz\u0142owiek podpisuj\u0105cy dyspozycje \u015brodk\u00f3w z\u00a0Funduszu Sprawiedliwo\u015bci, robi cyrk wok\u00f3\u0142 swojej\u00a0osoby\u2014 zauwa\u017ca dziennikarz \u201eGazety Wyborczej\u201d. Sformu\u0142owanie \u201epodpisuj\u0105cy dyspozycje \u015brodk\u00f3w z\u00a0Funduszu Sprawiedliwo\u015bci\u201d chyba w\u00a0za\u0142o\u017ceniu mia\u0142o brzmie\u0107 jak \u201epope\u0142niaj\u0105cy straszliwe przest\u0119pstwo\u201d i\u00a0ju\u017c samo to\u00a0wygl\u0105da\u00a0absurdalnie.Nie jeste\u015bmy dzia\u0142aczami w\u00a0typie Robespierre\u2019a, bo\u00a0ani nie mamy takiego usposobienia, ani takiej w\u0142adzy, i\u00a0mo\u017ce dzi\u0119ki Bogu. (\u2026) Nie wykonamy naszego programu, dop\u00f3ki g\u0142owa pa\u0144stwa, dysponuj\u0105ca prawem weta, b\u0119dzie uwa\u017ca\u0142a si\u0119 za\u00a0ostatni bastion PiS i\u00a0wk\u0142ada rz\u0105dowi palec w\u00a0oko przy ka\u017cdej\u00a0sposobno\u015bci\u2014 odpowiada Sikorski. Co\u00a0do\u00a0usposobienia, mo\u017cna dyskutowa\u0107, co\u00a0do\u00a0zakresu w\u0142adzy, rzeczywi\u015bcie \u201edzi\u0119ki Bogu\u201d, ale ca\u0142e szcz\u0119\u015bcie, \u017ce\u00a0minister by\u0142 \u0142askaw zauwa\u017cy\u0107, i\u017c\u00a0Andrzej Duda jest g\u0142ow\u0105 pa\u0144stwa, a\u00a0nie cz\u0142owiekiem, kt\u00f3rego mo\u017cna upokarza\u0107 i\u00a0o\u015bmiesza\u0107, jak czyni to\u00a0obecny rz\u0105d, podobnie jak robi\u0142 to\u00a0w\u00a0swojej poprzedniej ods\u0142onie, w\u00a0latach 2007-2010 z\u00a0prezydentem Lechem\u00a0Kaczy\u0144skim.O\u00a0co\u00a0chodzi z\u00a0granic\u0105\u00a0polsko-bia\u0142orusk\u0105?Cho\u0107 trudno nie zgodzi\u0107 si\u0119 z\u00a0wypowiedziami szefa MSZ na\u00a0temat sytuacji na\u00a0granicy polsko-bia\u0142oruskiej, to\u00a0dorobi\u0142 do\u00a0nich ciekaw\u0105\u00a0teori\u0119.A\u00a0dzisiaj mamy do\u00a0czynienia z\u00a0operacj\u0105 s\u0142u\u017cb specjalnych Rosji i\u00a0Bia\u0142orusi, kt\u00f3ra ma\u00a0wp\u0142yn\u0105\u0107 na\u00a0europejsk\u0105 polityk\u0119.Niby wszyscy to\u00a0wiemy, ale nie zaszkodzi powt\u00f3rzy\u0107: przysy\u0142aj\u0105 prawdziwych bandzior\u00f3w oraz ludzi, kt\u00f3rych identyfikuj\u0105 jako prawdopodobnie niebezpiecznych, \u017ceby to\u00a0wywo\u0142a\u0142o protest spo\u0142eczny, na\u00a0czym korzystaj\u0105 skrajne partie, kt\u00f3re chc\u0105 rozwali\u0107 Uni\u0119\u00a0Europejsk\u0105\u2014 stwierdza Sikorski, zapominaj\u0105c najwyra\u017aniej, \u017ce\u00a0wszystko zacz\u0119\u0142o si\u0119 na\u00a0kilka miesi\u0119cy przed pe\u0142noskalow\u0105 agresj\u0105 Rosji na\u00a0Ukrain\u0119 i\u00a0w\u00a0przypadku Polski zapewne chodzi\u0142o raczej o\u00a0to, aby nie by\u0142a zdolna w\u00a0takim stopniu pom\u00f3c rzeczywistym uchod\u017acom - kobietom i\u00a0dzieciom uciekaj\u0105cym przed bombami Putina. W\u00a0\u201eskrajne partie\u201d raczej ca\u0142a sytuacja uderza\u0142a, bo\u00a0\u015brodowiska lewicowo-liberalne w\u00a0Polsce i\u00a0na\u00a0\u015bwiecie krzycza\u0142y o\u00a0tym, jak to\u00a0prawicowy rz\u0105d \u201etorturuje\u201d na\u00a0granicy kobiety i\u00a0dzieci, a\u00a0spraw\u0105 interesowali si\u0119 tak\u017ce zagraniczni \u201edziennikarze\u201d, p\u00f3\u017aniej aresztowani za\u00a0szpiegostwo na\u00a0rzecz Rosji, a\u00a0nast\u0119pnie oddani za\u00a0darmo do\u00a0\u201emacierzystego\u201d kraju i\u00a0czule witaj\u0105cy si\u0119 z\u00a0Putinem na\u00a0lotnisku\u00a0w\u00a0Moskwie.\u201eJednego szkodnika\u00a0mniej\u201dPytany o\u00a0polityk\u0119 Orbana wobec UE, Rados\u0142aw Sikorski zn\u00f3w odwo\u0142uje si\u0119\u00a0do\u00a0Boga:Uwa\u017cam, \u017ce\u00a0Pan B\u00f3g do\u00a0swoich cel\u00f3w u\u017cywa najr\u00f3\u017cniejszych ludzi i\u00a0tak jak PiS swoim awanturnictwem i\u00a0\u0142amaniem praworz\u0105dno\u015bci spowodowa\u0142, \u017ce\u00a0Trybuna\u0142 Sprawiedliwo\u015bci UE\u00a0dzisiaj dzia\u0142a na\u00a0serio, pe\u0142n\u0105 par\u0105, czego nie by\u0142o nigdy przedtem, tak Orb\u00e1n spowoduje, \u017ce\u00a0rozbudujemy ju\u017c istniej\u0105ce sposoby na\u00a0weryfikowanie standard\u00f3w nie tylko kandydat\u00f3w, ale te\u017c kraj\u00f3w, kt\u00f3re ju\u017c\u00a0s\u0105\u00a0cz\u0142onkami\u2014 aha, czyli to\u00a0europos\u0142owie PiS-u\u00a0najwyra\u017aniej strasznie nudzili si\u0119 w\u00a0Parlamencie Europejskim i\u00a0pisali niemal codziennie nowe rezolucje przeciwko Polsce, a\u00a0biedny TSUE musia\u0142 ci\u0105gle\u00a0reagowa\u0107?Orban i\u00a0Kaczy\u0144ski wcale nie s\u0105\u00a0na\u00a0straconej pozycji. Maj\u0105 sw\u00f3j fanklub w\u00a0Europie i\u00a0s\u0105\u00a0cierpliwi, kalkuluj\u0105, \u017ce\u00a0mo\u017ce jeszcze nie w\u00a0przysz\u0142ym roku, ale za\u00a0pi\u0119\u0107 lat taka AfD si\u0119gnie po\u00a0w\u0142adz\u0119 w\u00a0Niemczech. A\u00a0wtedy sko\u0144czy si\u0119 unijny\u00a0ostracyzm\u2014 zauwa\u017ca Wieli\u0144ski. Poniewa\u017c wiedzy na\u00a0temat jego ukochanych Niemiec (za\u00a0rz\u0105d\u00f3w PiS-u, w\u00a0ocenie Wieli\u0144skiego, zawsze dobrych i\u00a0\u0142askawych, zawsze maj\u0105cych racj\u0119, nawet gdy ewidentnie jej nie mia\u0142y) dziennikarzowi odm\u00f3wi\u0107 nie mo\u017cna, podobnie jak znajomo\u015bci polityki polskiej i\u00a0zagranicznej, stawianie AfD na\u00a0r\u00f3wni z\u00a0PiS-em\u00a0mo\u017ce by\u0107 jedynie wyrazem z\u0142ej woli i\u00a0wm\u00f3wienia rzekomego podobie\u0144stwa mniej zorientowanym czytelnikom nastawionym jedynie na\u00a0\u201ej\u2026\u00a0PiS\u201d.Dlatego powtarzam, \u017ceby nasza prawica si\u0119 nie martwi\u0142a o\u00a0to, \u017ce\u00a0Niemcy s\u0105\u00a0za\u00a0\u015bci\u015blejsz\u0105 integracj\u0105, tylko \u017ceby si\u0119 martwi\u0142a o\u00a0Niemcy swoich marze\u0144, kt\u00f3re przestan\u0105 by\u0107 za\u00a0integracj\u0105 (\u2026) I\u00a0dlatego ja\u00a0si\u0119 martwi\u0119 zjednoczeniem PiS z\u00a0Suwerenn\u0105\u00a0Polsk\u0105\u2014 przekonuje w\u00a0odpowiedzi Sikorski, po\u00a0czym redaktor Wieli\u0144ski\u00a0konstatuje:Dlaczego? Jednego szkodnika mniej, a\u00a0po\u00a0po\u0142kni\u0119ciu przystawek PiS zwykle mia\u0142o d\u0142u\u017cszy czas\u00a0czkawk\u0119.\u2014 nie ma\u00a0to\u00a0jak rozmowy szczerych demokrat\u00f3w o\u00a0partiach opozycyjnych, zw\u0142aszcza po\u00a0kilku akapitach lament\u00f3w nad tym, jak to\u00a0za\u00a0rz\u0105d\u00f3w PiS szczuto w\u00a0mediach publicznych na\u00a0\u00f3wczesn\u0105 opozycj\u0119. Nie ma\u00a0jak stare, dobre, demokratyczne nazwanie cz\u0119\u015bci opozycji\u00a0\u201eszkodnikiem\u201d.\u201eDobre relacje\u00a0z\u00a0Ameryk\u0105\u201dUwa\u017cam, \u017ce\u00a0Polska musi mie\u0107 dobre relacje z\u00a0Ameryk\u0105 i\u00a0bardzo pilnuj\u0119, aby utrzymywa\u0107 kontakty z\u00a0obydwoma stronami tamtejszego sporu politycznego. Zreszt\u0105 musz\u0119 przyzna\u0107, \u017ce\u00a0niekt\u00f3re pomys\u0142y Republikan\u00f3w bywaj\u0105 ciekawe. Je\u017celi na\u00a0przyk\u0142ad koncepcja zako\u0144czenia wojny w\u00a0Ukrainie zak\u0142ada\u0142aby zagro\u017cenie Putinowi eskalacj\u0105 pomocy dla Ukrainy, to\u00a0prosz\u0119 bardzo. O\u00a0to\u00a0w\u0142a\u015bnie chodzi, \u017ceby zaburza\u0107 kalkulacje\u00a0Putina\u2014 przekonuje Sikorski, gdy rozmowa schodzi na\u00a0temat USA i\u00a0Partii Republika\u0144skiej. I\u00a0z\u00a0uwagi na\u00a0t\u0119\u00a0dba\u0142o\u015b\u0107 o\u00a0dobre relacje zapewne ucieszy\u0142 si\u0119 niezmiernie, \u017ce\u00a0jego \u017cona by\u0142a \u0142askawa por\u00f3wna\u0107 by\u0107 mo\u017ce przysz\u0142ego prezydenta USA do\u00a0Hitlera, Mussoliniego\u00a0i\u00a0Stalina?Pod koniec wywiadu pojawi\u0142a si\u0119 inna\u00a0nie\u015bcis\u0142o\u015b\u0107:Dla potencjalnych autokrat\u00f3w k\u0142amstwo zawsze by\u0142o podstawowym sposobem uzyskiwania wp\u0142ywu na\u00a0umys\u0142y, ale dzi\u015b wyj\u0105tkowo \u0142atwo je\u00a0szerzy\u0107, za\u00a0to\u00a0trudno demaskowa\u0107 poza swoimi \u015brodowiskami, bo\u00a0wskutek rewolucji komunikacyjnej utracili\u015bmy wsp\u00f3lne dla ca\u0142ego spo\u0142ecze\u0144stwa miejsca, gdzie si\u0119 weryfikuje fakty. Dlatego jestem zwolennikiem uregulowania medi\u00f3w spo\u0142eczno\u015bciowych, okie\u0142znania ich algorytm\u00f3w oraz odbudowania znaczenia \u2013 a\u00a0wi\u0119c wzmocnienia biznesowego - tradycyjnych medi\u00f3w. Musz\u0105 by\u0107 miejsca, kt\u00f3re porz\u0105dkuj\u0105 dyskusj\u0119, nadaj\u0105 rang\u0119 zjawiskom, tematom, dyskredytuj\u0105 szale\u0144c\u00f3w czy manipulant\u00f3w i\u00a0ich teorie, kt\u00f3re weryfikuj\u0105\u00a0fakty\u2014 stwierdzi\u0142 Sikorski, kt\u00f3ry przecie\u017c przyja\u017ani si\u0119 z\u00a0pewnym manipulantem tworz\u0105cym dziwne teorie i\u00a0kieruj\u0105cym grup\u0105 \u201etrolli\u201d rozpowszechniaj\u0105cych k\u0142amliwe hasztagi i\u00a0publikuj\u0105cych agresywne, chamskie, cz\u0119sto wulgarne wpisy pod adresem obecnej\u00a0opozycji.Nie wiemy, co\u00a0bardziej w\u00a0wywiadzie zachwyca: akrobatyka s\u0142owna w\u00a0wykonaniu duetu Applebaum-Sikorski, czy karko\u0142omne tezy redaktora Bartosza Wieli\u0144skiego, ale wygrywa chyba jednak u\u017cywanie przez dziennikarza \u201edemokratycznego\u201d j\u0119zyka, jak nazywanie cz\u0119\u015bci opozycji \u201eszkodnikiem\u201d oraz wt\u00f3rne straszenie PiS-em\u00a0w\u00a0wykonaniu Anne\u00a0Applebaum.jj/Wyborcza.plPublikacja dost\u0119pna na stronie:https://wpolityce.pl/polityka/710519-sikorski-i-applebaum-wtornie-strasza-pis-em-w-wyborczejAutorCo tam w Wyborczej?\u015awiat widziany z Czerskiej.Podziel si\u0119Powi\u0105zane tematyapplebaumsikorskiwieli\u0144skiwyborcza",
            "image": "https://media.wplm.pl/thumbs/40b/OTYwL3VfMS9jY18zMTE4NC9wLzIwMjQvMTAvMjAvMTIwNy83NjAvMzBkNjcxZWE5YjIzNDY1MjliZjExYTE4YjVlOTlkODIuanBlZw==.jpeg",
            "timestamp": 1729510962.421654,
            "summary": "Anne Applebaum and Rados\u0142aw Sikorski discussed concerns about Poland's political direction under PiS, expressing relief after the party lost power in 2023. They credited Donald Tusk's government with improving Poland's security and maintaining its status within the EU and NATO. Sikorski emphasized Poland's role in addressing European security issues and criticized Viktor Orban's EU policies. The interview highlighted the importance of maintaining good relations with the US, despite Anne Applebaum's controversial comparisons of a potential US president. The discussion also covered media regulation and disinformation challenges in modern communications.",
            "category": "politics"
        },
        {
            "title": "To s\u0105 rekordy pod\u0142o\u015bciTo s\u0105 rekordy pod\u0142o\u015bci: Michnik nazywa PiS \u201efaszyzmem w stylu Mussoliniego\u201d, \u201efaszyzmem z ludzk\u0105 twarz\u0105 Andrzeja Dudy\u201dStanis\u0142aw Janecki",
            "url": "https://wpolityce.pl/polityka/710508-to-sa-rekordy-podlosci",
            "source": "wpolityce_pl",
            "content": "Dzi\u0119ki Michnikowi i\u00a0\u017conie Sikorskiego wiemy, ku\u00a0czemu b\u0119d\u0105 zmierza\u0107 kampanie prezydenckie w\u00a0USA i\u00a0w\u00a0Polsce. B\u0119dzie to\u00a0po\u00a0prostu walka demokracji\u00a0z\u00a0faszyzmem.Adam Michnik, redaktor w\u00f3dz \u201eGazety Wyborczej\u201d i\u00a0Leszek Ja\u017cd\u017cewski, naczelny \u201eLibert\u00e9\u201d wzi\u0119li udzia\u0142 w\u00a0tzw. Igrzyskach Wolno\u015bci (18-20\u00a0pa\u017adziernika 2024). W\u00a0Hali Maszyn EC1 (wielkiej sali konferencyjnej w\u00a0\u0141odzi) \u201erozmawiali o\u00a0demokracji\u201d. I\u00a0t\u0119\u00a0\u201erozmow\u0119\u201d zrelacjonowa\u0142a \u201eGazeta Wyborcza\u201d. W\u00f3dz Michnik pochwali\u0142 si\u0119, i\u017c\u00a0\u201ezawsze m\u00f3wi\u0142, \u017ce\u00a0re\u017cim PiS-u\u00a0to\u00a0\u2018putinizm po\u00a0polsku\u2019. Teraz mog\u0119 powiedzie\u0107 ostrzej: to\u00a0jest faszyzm w\u00a0stylu Mussoliniego. Faszyzm z\u00a0ludzk\u0105 twarz\u0105 Andrzeja\u00a0Dudy\u201d.Ci\u00a0\u201efaszy\u015bci\u201d bez \u017cadnych problem\u00f3w oddali w\u0142adz\u0119 kumplom Michnika - ciekawe, czy ci\u00a0kumple oddadz\u0105 w\u0142adz\u0119 w\u00a02027 r., bo\u00a0robi\u0105 wiele, \u017ceby nie odda\u0107 i\u00a0\u017ceby wybory 15\u00a0pa\u017adziernika 2023 r. by\u0142y ostatnimi wolnymi.A\u00a0samemu wodzowi za\u00a0ich rz\u0105d\u00f3w nigdy w\u0142os z\u00a0g\u0142owy nie spad\u0142 za\u00a0wygadywanie dowolnych, obra\u017aliwych i\u00a0wyd\u0142ubanych spod paznokci u\u00a0st\u00f3p bredni. Kompletn\u0105 bredni\u0105 jest na\u00a0przyk\u0142ad stwierdzenie, \u017ce\u00a0\u201ewszystko, co\u00a0obecnie robi Donald Tusk jest przywracaniem normalno\u015bci. Odwr\u00f3t od\u00a0fali prowadz\u0105cej do\u00a0systemu\u00a0totalitarnego\u201d.Nawet Michnik jest chyba w\u00a0stanie poj\u0105\u0107, \u017ce\u00a0Tusk nie przywraca, a\u00a0przewraca normalno\u015b\u0107. \u017be\u00a0dewastuje pa\u0144stwo prawa, konstytucj\u0119 traktuje jak brudn\u0105 szmat\u0119, rz\u0105dzi pa\u0142\u0105 i\u00a0uchwa\u0142\u0105 (z\u00a0przewag\u0105 pa\u0142y). \u017be\u00a0wprowadza wprost wywodz\u0105cy si\u0119 od\u00a0Carla Schmitta decyzjonim, czyli system, w\u00a0kt\u00f3rym znika tr\u00f3jpodzia\u0142 w\u0142adzy, a\u00a0w\u0142adz\u0105 jedyn\u0105 jest ta\u00a0sprawowana przez rz\u0105d, bo\u00a0tylko on\u00a0dysponuje \u015brodkami przymusu, czyli jedn\u0105 wielk\u0105 pa\u0142\u0105. Tusk nie odwraca \u017cadnej \u201efali prowadz\u0105cej do\u00a0systemu totalitarnego\u201d, lecz podnosi fal\u0119, kt\u00f3ra ju\u017c przynios\u0142a zamordyzm, fizyczne prze\u015bladowania, wi\u0119zienie i\u00a0cenzur\u0119, czyli bardzo wa\u017cne elementy autokracji. Nikt w\u00a0III RP\u00a0tak jak Tusk nie zas\u0142u\u017cy\u0142 si\u0119 dla hodowania w\u00a0Polsce autokracji. To, \u017ce\u00a0jest kumplem Michnika niczego nie zmienia, robi tylko z\u00a0wodza z\u00a0Czerskiej wyj\u0105tkowo \u201eu\u017cytecznego\u00a0idiot\u0119\u201d.To\u00a0Michnik zachowuje si\u0119 jak Putin, bo\u00a0ruski dzier\u017cymorda wszystkich swoich przeciwnik\u00f3w nazywa faszystami, w\u00a0tym ca\u0142\u0105 niepodleg\u0142o\u015bciow\u0105 elit\u0119 Ukrainy.I\u00a0Putin morduje tych \u201efaszyst\u00f3w\u201d, bo\u00a0jak ich ju\u017c odpowiednio ustawi\u0142, to\u00a0mo\u017ce eksterminowa\u0107. W\u00f3dz z\u00a0Czerskiej nie ma\u00a0nawet odrobiny przyzwoito\u015bci, o\u00a0kt\u00f3rej tak cz\u0119sto peroruje, gdy \u201efaszystami\u201d nazywa politycznych przeciwnik\u00f3w w\u00a0Polsce, sk\u0105din\u0105d wzorowo zdaj\u0105cych wszelkie testy z\u00a0demokracji i\u00a0nagradzanych wyborczymi zwyci\u0119stwami. Do\u00a0Hitlera jeszcze nie doszed\u0142, ale Mussolini te\u017c jest \u201edobry\u201d jako pa\u0142a, a\u00a0nawet pi\u0142a\u00a0mechaniczna.Michnik kreuje si\u0119 na\u00a0jakiego\u015b superpolityka i\u00a0naczelnego wodza, gdy wygaduje piramidalne g\u0142upoty w\u00a0stylu: \u201eJe\u015bli nie potrafimy zatrzyma\u0107 marszu PiS-u\u00a0i\u00a0Konfederacji, to\u00a0jako pa\u0144stwo mo\u017cemy si\u0119 obudzi\u0107 z\u00a0r\u0119k\u0105 w\u00a0nocniku. To\u00a0jest naprawd\u0119 niebezpieczne\u201d. Niebezpieczni to\u00a0s\u0105\u00a0tacy \u201edemokraci\u201d jak Michnik, tym bardziej, gdy maj\u0105 za\u00a0sob\u0105 te\u00a0wszystkie wsp\u00f3\u0142czesne beobachtery. Z\u00a0pozycji cz\u0142owieka odklejonego od\u00a0resztek rozumu Michnik bredzi, \u017ce\u00a0istnieje \u201eelektorat wierz\u0105cy w\u00a0to, \u017ce\u00a0wszystko trzeba wywr\u00f3ci\u0107 do\u00a0g\u00f3ry nogami. To\u00a0droga prowadz\u0105ca do\u00a0dyktatury, w\u00a0kt\u00f3rej nie mo\u017cna ju\u017c swobodnie wymienia\u0107 my\u015bli\u201d. \u017be\u00a0niby chodzi o\u00a0elektorat PiS. Tylko \u017ce\u00a0rz\u0105dz\u0105c przez ostatnie 10\u00a0miesi\u0119cy to\u00a0re\u017cim Tuska i\u00a0tacy pomagierzy jak Michnik sprawiaj\u0105, \u017ce\u00a0wolno\u015b\u0107 s\u0142owa znika, podobnie jak wolno\u015b\u0107 zgromadze\u0144 (Marsz Niepodleg\u0142o\u015bci), a\u00a0ludzi si\u0119 tropi nawet za\u00a0m\u00f3wienie prawdy o\u00a0powodzi. Zamordyzm ju\u017c tu\u00a0jest. Realizowany r\u0119kami re\u017cimu\u00a0Tuska.Michnik si\u0119 nad\u0105\u0142 i\u00a0wydali\u0142 z\u00a0siebie my\u015bl\u0105tko, \u017ce\u00a0o\u00a0ile \u201ezwyci\u0119stwo PiS zaszkodzi tylko Polsce, ale zwyci\u0119stwo Trumpa mo\u017ce mie\u0107 takie skutki, jak doj\u015bcie Hitlera do\u00a0w\u0142adzy\u201d.Tak, tak, ka\u017cdy, kto nie dostaje rozwolnienia m\u00f3zgu w\u00a0walce z\u00a0urojonym faszyzmem to\u00a0jak nie Mussolini, to\u00a0Hitler. Wcale nie dziwi, \u017ce\u00a0w\u00a0tym samym tonie, co\u00a0Michnik bredzi Anne Applebaum, \u017cona Rados\u0142awa Sikorskiego (18\u00a0pa\u017adziernika 2024 r. w\u00a0\u201eThe Atlantic\u201d) w\u00a0tek\u015bcie \u201eTrump m\u00f3wi jak Hitler, Stalin\u00a0i\u00a0Mussolini\u201d.Gdy Donald Trump opisa\u0142 swoich przeciwnik\u00f3w jako \u201eradykalnie lewicowych bandyt\u00f3w\u201d (co\u015b tu\u00a0si\u0119 nie zgadza?), i\u00a0u\u017cy\u0142 terminu \u201evermin\u201d (szkodniki, gadzina, plugastwo, ale te\u017c robactwo i\u00a0t\u0119\u00a0wersj\u0119 wybra\u0142a Applebaum), zaraz z\u00a0jakiej\u015b dziury wylaz\u0142 Hitler, a\u00a0tu\u017c za\u00a0nim Stalin. Bo\u00a0przecie\u017c, jak wydali\u0142a z\u00a0siebie \u017cona Sikorskiego, \u201eAdolf Hitler cz\u0119sto u\u017cywa\u0142 tego rodzaju okre\u015ble\u0144. Stalin u\u017cywa\u0142 podobnego j\u0119zyka mniej wi\u0119cej w\u00a0tym samym czasie. Nazywa\u0142 swoich oponent\u00f3w \u201ewrogami ludu\u201d, sugeruj\u0105c, \u017ce\u00a0nie byli obywatelami i\u00a0nie mieli \u017cadnych praw. Przedstawia\u0142 ich jako robactwo, zanieczyszczenie,\u00a0brud\u201d.Rozgor\u0105czkowana Applebaum zdo\u0142a\u0142a jeszcze wydusi\u0107 z\u00a0siebie, \u017ce\u00a0Trump \u201eswoich przeciwnik\u00f3w - obywateli ameryka\u0144skich, z\u00a0kt\u00f3rych niekt\u00f3rzy s\u0105\u00a0wybranymi urz\u0119dnikami - okre\u015bla szerzej jako \u2018wroga od\u00a0wewn\u0105trz\u2026 chorych ludzi, radykalnych lewicowych szale\u0144c\u00f3w\u2019\u201d. I\u00a0oni \u201epowinni by\u0107 \u2018obs\u0142ugiwani\u2019 w\u00a0razie potrzeby przez Gwardi\u0119 Narodow\u0105, a\u00a0je\u015bli to\u00a0naprawd\u0119 konieczne, przez wojsko\u201d. Wersalu tu\u00a0nie ma, ale zasadniczo \u201eradykalni lewicowi szale\u0144cy\u201d niszcz\u0105 demokracj\u0119 i\u00a0warto\u015bci, wywracaj\u0105 do\u00a0g\u00f3ry nogami utrwalone poj\u0119cia i\u00a0marz\u0105 o\u00a0post\u0119powym zamordyzmie. Tak\u017ce w\u00a0Polsce, a\u00a0w\u00a0Unii Europejskiej to\u00a0ju\u017c\u00a0na\u00a0ca\u0142ego.Gdy Trump stwierdzi\u0142, \u017ce\u00a0nie czyta\u0142 \u201eMein Kampf \u201d, \u017cona Sikorskiego od\u00a0razu go\u00a0zdemaskowa\u0142a, jako tego, kt\u00f3rego kampania \u201ezawiera manifest Hitlera, niezale\u017cnie od\u00a0tego, czy faktycznie go\u00a0przeczyta\u0142\u201d.A\u00a0jak ju\u017c to\u00a0Applebaum \u201eustali\u0142a\u201d, to\u00a0wnioski by\u0142y proste: Trump \u201edaje do\u00a0zrozumienia, \u017ce\u00a0\u017cywi podziw dla dyktatur, ale tak\u017ce demonstruje pogard\u0119 dla rz\u0105d\u00f3w prawa i\u00a0przygotowuje swoich zwolennik\u00f3w do\u00a0zaakceptowania idei, \u017ce\u00a0jego re\u017cim mo\u017ce, podobnie jak jego poprzednicy, \u0142ama\u0107 prawo bezkarnie\u201d. Jako\u015b b\u0119d\u0105c prezydentem niczego nie \u0142ama\u0142, ale \u017cona Sikorskiego wie lepiej. Czasem to\u00a0prowadzi do\u00a0prawdziwego szajbni\u0119cia, np. wtedy, gdy has\u0142o z\u00a0kampanii \u201eTrump Mia\u0142 Racj\u0119 We\u00a0Wszystkim\u201d wywiedziono z\u00a0historycznego has\u0142a \u201eMussolini Ma\u00a0Zawsze Racj\u0119\u201d. Applebaum musia\u0142a si\u0119 tu\u00a0podeprze\u0107 Ruth Ben-Ghiat, kt\u00f3ra na\u00a0Uniwersytecie Nowojorskim zajmuje si\u0119, a\u00a0w\u0142a\u015bciwie walczy z\u00a0faszyzmem i\u00a0autorytarnymi\u00a0przyw\u00f3dcami.Dzi\u0119ki Michnikowi i\u00a0\u017conie Sikorskiego wiemy, ku\u00a0czemu b\u0119d\u0105 zmierza\u0107 kampanie prezydenckie w\u00a0USA i\u00a0w\u00a0Polsce. B\u0119dzie to\u00a0po\u00a0prostu walka demokracji z\u00a0faszyzmem. I\u00a0kompletnym drobiazgiem jest to, \u017ce\u00a0w\u00a0roli demokrat\u00f3w wyst\u0105pi\u0105 oddani sprawie\u00a0zamordy\u015bci.Publikacja dost\u0119pna na stronie:https://wpolityce.pl/polityka/710508-to-sa-rekordy-podlosciAutorStanis\u0142aw JaneckiPublicysta tygodnika \"Sieci\".Podziel si\u0119Powi\u0105zane tematyDudaMichnikPiSprezydent",
            "image": "https://media.wplm.pl/thumbs/2c6/OTYwL3VfMS9jY19mZDZjYy9wLzIwMjQvMTAvMjAvMTIwMC84MDAvMDgwZTE5MDYwYmFmNGE0NDk5MzdjZjQyMTUyODUwOWMuanBlZw==.jpeg",
            "timestamp": 1729510962.816281,
            "summary": "Adam Michnik and Leszek Ja\u017cd\u017cewski discussed the future of presidential campaigns in the US and Poland at the Freedom Games from October 18-20, 2024, in \u0141\u00f3d\u017a, labeling the contests as a battle between democracy and fascism. Michnik compared the PiS regime to 'Polish Putinism,' escalating to 'fascism with a human face' under President Andrzej Duda, while Anne Applebaum criticized Donald Trump\u2019s rhetoric as reminiscent of Hitler and Stalin, sparking debates about authoritarianism. The article critiques the portrayal of democratic opponents as fascists, arguing that both Polish and American political landscapes are being shaped by such narratives.",
            "category": "politics"
        }
    ],
    "8": [
        {
            "title": "\"Osobista niech\u0119\u0107 ze strony Kaczy\u0144skiego\". Brejza przed komisj\u0105 \u015bledcz\u0105",
            "url": "https://dorzeczy.pl/opinie/647029/brejza-przed-komisja-sledcza-ds-pegasusa-mowil-o-kaczynskim.html",
            "source": "dorzeczy_pl",
            "content": "Sejmowa komisja \u015bledcza ds. Pegasusa przes\u0142uchuje europos\u0142a Koalicji Obywatelskiej Krzysztofa Brejz\u0119, kt\u00f3ry mia\u0142 by\u0107 inwigilowany z\u00a0wykorzystaniem oprogramowania Pegasus w\u00a02019\u00a0r. Polityk by\u0142 w\u00f3wczas pos\u0142em oraz\u00a0szefem kampanii KO przed wyborami parlamentarnymi.Przes\u0142uchanie Brejzy rozpocz\u0119\u0142o si\u0119 od\u00a0jego swobodnej wypowiedzi.Brejza o\u00a0powodach zastosowania wobec niego Pegasusa\u2013 To, co\u00a0si\u0119 sta\u0142o w\u00a0wyborach w\u00a02019\u00a0r., to\u00a0by\u0142o przeprowadzenie tych wybor\u00f3w przez s\u0142u\u017cby specjalne, opanowane przez ludzi PiS \u2013\u00a0stwierdzi\u0142 polityk KO. \u2013\u00a0Mieli\u015bmy do\u00a0czynienia z\u00a0dzia\u0142alno\u015bci\u0105 uk\u0142adu zamkni\u0119tego \u2013\u00a0zaznaczy\u0142. \u2013\u00a0Struktury pa\u0144stwa, instytucje by\u0142y degenerowane przez grupki ludzi na\u00a0r\u00f3\u017cnych szczeblach aparatu w\u0142adzy, kt\u00f3rzy swoj\u0105 nikczemno\u015b\u0107, niemoralno\u015b\u0107 przenosili na\u00a0pa\u0144stwo \u2013\u00a0oceni\u0142.\u2013 Jakie by\u0142y przyczyny tej operacji Pegasusa, wymierzenia tej cyberbroni akurat wobec mnie? By\u0142em osob\u0105, kt\u00f3ra ujawnia\u0142a w\u00a0tym okresie szereg afer w\u0142adzy PiS, chocia\u017cby g\u0142o\u015bn\u0105 afer\u0119 lewych nagr\u00f3d w\u00a0rz\u0105dzie PiS \u2013\u00a0m\u00f3wi\u0142 Krzysztof Brejza podczas przes\u0142uchania na\u00a0komisji \u015bledczej. \u2013\u00a0Drugim wektorem by\u0142a osobista niech\u0119\u0107 do\u00a0mnie ze\u00a0strony Jaros\u0142awa Kaczy\u0144skiego, poniewa\u017c z\u00a0jednej strony podwa\u017ca\u0142em jego rzekomy antykomunizm, z\u00a0drugiej strony ujawnia\u0142em jak jego \u015brodowisko wzbogaci\u0142o si\u0119 na\u00a0maj\u0105tku narodowym \u2013\u00a0doda\u0142.By\u0142y szef CBA nie\u00a0stawi\u0142 si\u0119 przed komisj\u0105 \u015bledcz\u0105By\u0142y szef CBA Ernest Bejdaponownie nie\u00a0stawi\u0142 si\u0119przed sejmow\u0105 komisj\u0105 \u015bledcz\u0105 ds. Pegasusa. Pocz\u0105tkowo mia\u0142 on zeznawa\u0107 8\u00a0pa\u017adziernika. Do\u00a0przes\u0142uchania nie\u00a0dosz\u0142o z\u00a0powodu absencji \u015bwiadka. Bejda powo\u0142a\u0142 si\u0119 nawrze\u015bniowy wyrok Trybuna\u0142u Konstytucyjnego, kt\u00f3ry orzek\u0142, \u017ce\u00a0komisja dzia\u0142a nielegalnie.Komisja nie\u00a0uznaje argumentacji \u015bwiadka. Przeg\u0142osowano wniosek o\u00a0ukaranie Bejdy oraz\u00a0jego doprowadzenie. \u2013\u00a0Mamy do\u00a0czynienia z\u00a0pr\u00f3b\u0105 siania anarchii w\u00a0porz\u0105dku prawnym Rzeczypospolitej przez by\u0142ych funkcjonariuszy s\u0142u\u017cb i\u00a0rz\u0105du PiS. Powo\u0142uj\u0105 si\u0119 oni na\u00a0orzeczenie tzw. Trybuna\u0142u Julii Przy\u0142\u0119bskiej, bez jakichkolwiek powod\u00f3w \u2013\u00a0powiedzia\u0142 wiceprzewodnicz\u0105cy komisji Marcin Bosacki.Czytaj te\u017c:Boj\u0105 si\u0119 tych informacji? \"Kluczowe pytania\" o\u00a0komisj\u0119 ds. PegasusaCzytaj te\u017c:PiS zawiadamia prokuratur\u0119 ws. Grabca i\u00a0Brejzy. \"Nie b\u0119dzie Niemiec plu\u0142 nam w\u00a0twarz\"",
            "image": "https://img.dorzeczy.pl/img/brejza-przed-komisja-sledcza-ds-pegasusa-mowil-o-kaczynskim/a8/94/5191e7f8576eedea9e9b55c3fe6f.webp",
            "timestamp": 1729510892.081769,
            "summary": "The Sejm investigative committee on Pegasus is questioning Krzysztof Brejza, an MEP of the Civic Coalition, who was allegedly surveilled using Pegasus software in 2019 when he was a member of parliament and head of the KO campaign. Brejza claims that the 2019 elections were conducted by special services controlled by the ruling PiS party, and he was targeted for exposing various scandals, including the infamous fake awards scandal in the PiS government. Former CBA head Ernest Bejda failed to appear before the committee, citing a Constitutional Tribunal ruling declaring the committee's actions illegal, which the committee does not accept, voting for his penalization and summoning.",
            "category": "politics"
        },
        {
            "title": "By\u0142y szef CBA ponownie nie stawi\u0142 si\u0119 przed komisj\u0105 ds. afery Pegasusa",
            "url": "https://dorzeczy.pl/kraj/646948/bejda-ponownie-nie-stawil-sie-przed-komisja-ds-afery-pegasusa.html",
            "source": "dorzeczy_pl",
            "content": "W poniedzia\u0142ek przed komisj\u0105 ds. afery Pegasusa mia\u0142 stan\u0105\u0107 Ernest Bejda. By\u0142o to\u00a0ju\u017c kolejne wezwanie dla\u00a0by\u0142ego szefa CBA. Pocz\u0105tkowo mia\u0142 on zeznawa\u0107 8\u00a0pa\u017adziernika. Do\u00a0przes\u0142uchania nie\u00a0dosz\u0142o z\u00a0powodu absencji \u015bwiadka. Bejda powo\u0142a\u0142 si\u0119 na\u00a0wrze\u015bniowy wyrok Trybuna\u0142u Konstytucyjnego, kt\u00f3ry orzek\u0142, \u017ce\u00a0komisja dzia\u0142a nielegalne. Teraz uczyni\u0142 podobnie.Komisja nie\u00a0uznaje jednak argumentacji \u015bwiadka. Przeg\u0142osowano wniosek o\u00a0ukaranie Bejdy oraz\u00a0jego doprowadzenie.\u2013 Mamy do\u00a0czynienia z\u00a0pr\u00f3b\u0105 siania anarchii w\u00a0porz\u0105dku prawnym Rzeczypospolitej przez by\u0142ych funkcjonariuszy s\u0142u\u017cb i\u00a0rz\u0105du PiS. Powo\u0142uj\u0105 si\u0119 oni na\u00a0orzeczenie tzw. Trybuna\u0142u Julii Przy\u0142\u0119bskiej, bez jakichkolwiek powod\u00f3w \u2013\u00a0powiedzia\u0142 wiceprzewodnicz\u0105cy komisji Marcin Bosacki.Drugim \u015bwiadkiem, kt\u00f3ry ma\u00a0zosta\u0107 przes\u0142uchany w\u00a0poniedzia\u0142ek jest polityk KO Krzysztof Brejza.Co z\u00a0przes\u0142uchaniem Ziobry?By\u0142y minister sprawiedliwo\u015bci Zbigniew Ziobro mia\u0142 stawi\u0107 si\u0119 w\u00a0poniedzia\u0142ek 14 pa\u017adziernika przed sejmow\u0105 komisj\u0105 \u015bledcz\u0105 do\u00a0spraw inwigilacji systemem Pegasus. Polityk nie\u00a0tylko nie\u00a0pojawi\u0142 si\u0119 na\u00a0przes\u0142uchaniu, ale\u00a0tak\u017ce nie\u00a0usprawiedliwi\u0142 swojej nieobecno\u015bci. Wcze\u015bniej ranoopublikowa\u0142 w\u00a0mediach spo\u0142eczno\u015bciowych mocny wpis, w\u00a0kt\u00f3rym zwr\u00f3ci\u0142 si\u0119 do\u00a0premiera Donalda Tuska. Za\u0142\u0105czy\u0142 do\u00a0niego intymne zdj\u0119cia ukazuj\u0105ce trudny proces leczenia choroby nowotworowej, z\u00a0kt\u00f3r\u0105 si\u0119 zmaga.W reakcji na\u00a0te fotografie Tomasz Trela z\u00a0komisji ds. Pegasusa zaapelowa\u0142 do\u00a0Ziobry, aby\u00a0ten opublikowa\u0142 aktualne zdj\u0119cia, np. te\u00a0z\u00a0galerii handlowej. Dopytywany o\u00a0jakie zdj\u0119cia konkretnie chodzi pose\u0142 Lewicy stwierdzi\u0142, \u017ce\u00a0widzia\u0142 zdj\u0119cia by\u0142ego ministra sprawiedliwo\u015bci z\u00a0galerii handlowej i\u00a0na stacji benzynowej, ale\u00a0na\u00a0podzielenie si\u0119 nimi z\u00a0opini\u0105 publiczn\u0105 \"przyjdzie czas\".Czytaj te\u017c:Ziobro pozywa \"Fakty\" TVN. \"Za\u00a0k\u0142amstwa o\u00a0mojej chorobie\"Czytaj te\u017c:W\u00f3jcik: Ziobro nie\u00a0przyszed\u0142 nie\u00a0dlatego, \u017ce\u00a0jest chory",
            "image": "https://img.dorzeczy.pl/img/michal-wos-kluczowe-pytania-ws-komisji-ds-pegasusa/bd/a2/569895b62294d5a11cf69ffd9f7f.webp",
            "timestamp": 1729510895.2966342,
            "summary": "Ernest Bejda, former head of CBA, failed to appear before the Pegasus Affair committee on October 8, citing a Constitutional Tribunal ruling on the committee's illegality, leading to a vote for his punishment and enforced attendance. Former Minister of Justice Zbigniew Ziobro also missed his October 14 hearing without justification and posted controversial personal photos online, prompting criticism from committee member Tomasz Trela. The committee accused former PiS officials of legal disruption, referencing a ruling by the so-called Julia Przy\u0142\u0119bska Tribunal. KO politician Krzysztof Brejza is also scheduled for questioning. Ziobro's absence has sparked debate about his health and public appearances.",
            "category": "politics"
        },
        {
            "title": "Zaskakuj\u0105ce doniesienia ws. Brejzy. \"S\u0119dzia kre\u015bli\u0142 po formularzu\"",
            "url": "https://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114884,31400510,zaskakujace-doniesienia-ws-inwigilacji-krzysztofa-brejzy-sedzia.html",
            "source": "gazeta_pl",
            "content": "Szpiegowanie Brejzy:Jak wynika z ustale\u0144 Onetu, Centralne Biuro Antykorupcyjne za rz\u0105d\u00f3wPrawa i Sprawiedliwo\u015bcimia\u0142owy\u0142udzi\u0107 od s\u0105du zgod\u0119na szpiegowanie Krzysztofa Brejzy, polityka Koalicji Obywatelskiej i \u00f3wczesnego szefa sztabu wyborczego partii. Wszystko mia\u0142o opiera\u0107 si\u0119 na\u00a0zmanipulowanych materia\u0142ach.\u00a0W kwietniu 2019 rokus\u0105d wyda\u0142 zgod\u0119na u\u017cycie Pegasusa wzgl\u0119dem Brejzyna miesi\u0105c, chocia\u017c s\u0142u\u017cby chcia\u0142y, \u017ceby by\u0142y to trzy miesi\u0105ce. Po czasieCBAza po\u015brednictwem Prokuratury Krajowejponowi\u0142o wniosek.REKLAMANag\u0142a zmiana zdania s\u0105du?W maju 2019 roku s\u0105d najpierwodm\u00f3wi\u0142 przed\u0142u\u017cenia inwigilacji Krzysztofa Brejzy, poniewa\u017c \"zgromadzony materia\u0142 nie uwiarygadnia\u0142 tez przedstawionych przez CBA\". P\u00f3\u017aniej na dokumencies\u0119dzia\u00a0przekre\u015bli\u0142 uzasadnienieodmowy i opcj\u0119 \"odm\u00f3wi\u0107 przed\u0142u\u017cenia\". R\u0119czniedopisa\u0142 \"wyra\u017cam zgod\u0119 na przed\u0142u\u017cenie\". -\u00a0Przerobi\u0142em w \u017cyciu dziesi\u0105tki, je\u015bli nie setki wniosk\u00f3w o kontrol\u0119 operacyjn\u0105 i nigdy nie spotka\u0142em si\u0119 z przypadkiem, \u017ceby s\u0119dzia zmienia\u0142 decyzj\u0119 ikre\u015bli\u0142 po formularzu- powiedzia\u0142 portalowi rozm\u00f3wca ze s\u0142u\u017cb.Zobacz wideoPrzera\u017caj\u0105ce s\u0142owa Doroty Brejzy. \"S\u0142u\u017cby mia\u0142y dost\u0119p do naszej intymno\u015bci\"?Jaki jest kontekst:Agnieszka Ch.-S., by\u0142a naczelniczka Wydzia\u0142u Kultury, Promocji i Komunikacji Spo\u0142ecznej Urz\u0119du Miasta w Inowroc\u0142awiu, jest g\u0142\u00f3wn\u0105 oskar\u017con\u0105 w sprawie \u015bledztwa w Urz\u0119dzie Miasta. By\u0142a cz\u0142onkini PiS-u mia\u0142a wy\u0142udza\u0107 pieni\u0105dze, jednak wobec niej nie u\u017cyto Pegasusa. Na wyja\u015bnieniach kobietyoparto wniosek CBA o kontrol\u0119 Krzysztofa Brejzy, syna \u00f3wczesnego prezydenta Inowroc\u0142awia.\u00a0Wed\u0142ug Citizen Lab dotelefonupolitykaw\u0142amano si\u0119 33 razyw okresie od 26 kwietnia 2019 roku do 23pa\u017adziernika2019 roku. W poniedzia\u0142ek 21 pa\u017adziernika Ernest Bejda, by\u0142y szef CBA, i\u00a0Krzysztof Brejza b\u0119d\u0105 zeznawa\u0107 przedkomisj\u0105 ds. Pegasusa.Wi\u0119cejo sprawie w artykule: \"Komisja ds. Pegasusa powo\u0142uje si\u0119 na informacje Gazeta.pl. Chodzi o grup\u0119 hejtersk\u0105 w ministerstwie\".\u0179r\u00f3d\u0142a:Onet,Gazeta.pl1,Gazeta.pl 2",
            "image": "https://bi.im-g.pl/im/84/f2/1d/z31400580IH,Krzysztof-Brejza--Koalicja-Obywatelska-.jpg",
            "timestamp": 1729510913.693223,
            "summary": "In April 2019, a Polish court granted the Central Anti-Corruption Bureau (CBA) permission to use Pegasus spyware on Krzysztof Brejza for one month, despite manipulated materials and requests for three months. In May 2019, the court initially refused to extend the surveillance, but a judge later altered the decision. Between April 26 and October 23, 2019, Brejza's phone was reportedly hacked 33 times according to Citizen Lab. Agnieszka Ch.-S., a former PiS member, was implicated in a related investigation but was not surveilled with Pegasus. Both Ernest Bejda and Krzysztof Brejza are set to testify before the Pegasus committee on October 21.",
            "category": "politics"
        },
        {
            "title": "RELACJA. Krzysztof Brejza przed komisj\u0105 \u015bledcz\u0105 ds. PegasusaRELACJA. Brejza zeznaje przed komisj\u0105 ds. Pegasusa. \u015awiadek miota oskar\u017ceniami: Mieli\u015bmy do czynienia z dzia\u0142alno\u015bci\u0105 uk\u0142adu zamkni\u0119tego",
            "url": "https://wpolityce.pl/polityka/710565-relacja-krzysztof-brejza-przed-komisja-sledcza-ds-pegasusa",
            "source": "wpolityce_pl",
            "content": "Komisja \u015bledcza ds. Pegasusa przes\u0142uchuje Krzysztofa Brejz\u0119, obecnego europos\u0142a KO, kt\u00f3ry twierdzi, \u017ce\u00a0by\u0142 pods\u0142uchiwany przy u\u017cyciu Pegasusa. Wcze\u015bniej na\u00a0posiedzeniu komisji nie stawi\u0142 si\u0119 by\u0142y szef CBA Ernest\u00a0Bejda.CZYTAJ TAKZE:Bejda nie stawi\u0142 si\u0119 przed komisj\u0105 ds. Pegasusa! Sroka domaga si\u0119 kary. Przeg\u0142osowano wniosek do\u00a0s\u0105du o\u00a0doprowadzenie b. szefa\u00a0CBA13:22. Pytania Magdaleny\u00a0SrokiCzy w\u00a0trakcie, kiedy by\u0142 stosowany wobec pana Pegasusa zauwa\u017cy\u0142 pan sytuacj\u0119 ju\u017c p\u00f3\u017aniej analizuj\u0105c to\u00a0wszystko, \u017ce\u00a0kto\u015b z\u00a0pana konkurencji wykorzysta\u0142 wiedz\u0119, kt\u00f3ra mog\u0142a pochodzi\u0107 w\u00a0wycieku zaci\u0105gni\u0119tych\u00a0informacji?\u2014 zapyta\u0142a Magdalena\u00a0Sroka.Zauwa\u017ca\u0142em, \u017ce\u00a0pojawia si\u0119 hejt na\u00a0mnie w\u00a0internecie, gdzie czasami tre\u015bci komentarzy, wpis\u00f3w, dotyczy\u0142y np. rozmowy, kt\u00f3r\u0105 niedawno odbywa\u0142em. Nie chcia\u0142bym przytacza\u0107 szczeg\u00f3\u0142\u00f3w, dotyczy\u0142o to\u00a0sprawy zdrowotnej mojego dziecka. (\u2026) Kilka takich przypadk\u00f3w\u00a0by\u0142o\u2014 powiedzia\u0142\u00a0Brejza.13:10. Pytania Patryka\u00a0JaskulskiegoZa\u00a0rz\u0105d\u00f3w PiS-u\u00a0powsta\u0142o pa\u0144stwo w\u00a0pa\u0144stwie, kt\u00f3re mo\u017cna nazwa\u0107 \u201ePislandi\u0105\u201d, w\u00a0kt\u00f3rym macki si\u0119ga\u0142y bardzo g\u0142\u0119boko. (\u2026) Prosz\u0119 mi\u00a0powiedzie\u0107, czym jest\u00a0\u201eziobrolotek\u201d?\u2014 zapyta\u0142\u00a0Jaskulski.Poznali\u015bmy to\u00a0urz\u0105dzenie kiedy chcieli\u015bmy pozwa\u0107 Jaros\u0142awa Kaczy\u0144skiego. (\u2026) Mo\u017cna wprowadza\u0107 do\u00a0maszyny losuj\u0105cej trzech s\u0119dzi\u00f3w. Zupe\u0142nym przypadkiem do\u00a0maszyny losuj\u0105cej stworzono opcj\u0119 pod pozorem tworzenia wydzia\u0142u wprowadzenia trzech nazwisk i\u00a0akurat wprowadzono tam innego neo-s\u0119dziego, rzecznika dyscyplinarnego Igora\u00a0Zdu\u0144skiego\u2014 odpowiedzia\u0142\u00a0Brejza.Czy to\u00a0nie przypadek, \u017ce\u00a0s\u0119dzia Igor Zdu\u0144ski by\u0142 losowany w\u00a0pana\u00a0sprawie?\u2014 dopyta\u0142\u00a0Jakulski.Ja\u00a0uwa\u017cam, \u017ce\u00a0to\u00a0element pewnego\u00a0uk\u0142adu\u2014 powiedzia\u0142 \u015bwiadek, nie odpowiadaj\u0105c\u00a0wprost.Mo\u017cna powiedzie\u0107 jednym s\u0142owem, \u017ce\u00a0odczu\u0142 pan w\u00a0tamtym momencie, ze\u00a0ca\u0142e pa\u0144stwo jest wymierzone w\u00a0pana i\u00a0w\u00a0pana\u00a0rodzin\u0119\u2014 stwierdzi\u0142 Jaskulski, odnosz\u0105c si\u0119 do\u00a0okresu, gdy Brejza mia\u0142 by\u0107 pods\u0142uchiwany przy u\u017cyciu\u00a0Pegasusa.Tak, to\u00a0by\u0142o takie wypalenie cz\u0142owieka, zaszczucie, liczenie, \u017ce\u00a0cz\u0142owieka si\u0119 uciszy, ale my\u00a0ludzie opozycji si\u0119 nie uciszamy, Pa\u0144stwo te\u017c si\u0119 nie uciszacie. 9\u2026) Dobrze, \u017ce\u00a0ten ciemny czas rozgrywania dyktatury s\u0142u\u017cb si\u0119\u00a0sko\u0144czy\u0142\u2014 odpowiedzia\u0142\u00a0\u015bwiadek.12:50. Pytania Marcina\u00a0BosackiegoBosacki pyta\u0142 o\u00a0tzw. afer\u0119 hejtersk\u0105 w\u00a0Inowroclawiu. Brejza zarzeka\u0142 si\u0119, \u017ce\u00a0nic takiego nie mia\u0142o\u00a0miejsca.Pegasus zosta\u0142 u\u017cyty do\u00a0przykrycia afery hejterskiej z\u00a0Ministerstwie\u00a0Sprawiedliwo\u015bci\u2014 stwierdzi\u0142\u00a0\u015bwiadek.12:36. Pytania Magdaleny\u00a0SrokiCzy wie pan co\u00a0sta\u0142o si\u0119 z\u00a0materia\u0142ami z\u00a0operacji specjalnej pozyskanymi przy u\u017cyciu\u00a0Pegasusa?\u2014 zapyta\u0142a\u00a0Sroka.Wiem, \u017ce\u00a0te\u00a0materialy zgromadzone by\u0142y podobno na\u00a0kilku p\u0142ytach. Cz\u0119\u015b\u0107 z\u00a0nich trafi\u0142o w\u00a0formie nielegalnego przecieku do\u00a0TVPiS Kurskiego i\u00a0Pereiry. Natomiast g\u0142\u00f3wna p\u0142yta z\u00a0pierwszego ataku na\u00a0m\u00f3j telefon pod koniec stycznia 2022 roku, kilka dni po\u00a0wszcz\u0119ciu \u015bledztwa po\u00a0zawiadomieniu mojej \u017cony (\u2026), p\u0119k\u0142a, moim zdaniem zosta\u0142a\u00a0z\u0142amana\u2014 odpowiedzia\u0142\u00a0Bejza.12:26. Pytania Joanny\u00a0Kluzik-RostkowskiejJak si\u0119 rozmawia w\u00a0czasie kampanii, jakie decyzje telefonicznie si\u0119 podejmuje? Czy mo\u017cna m\u00f3wi\u0107, \u017ce\u00a0cala kuchnia kampanii wyborczej przez to, \u017ce\u00a0by\u0142 pan pods\u0142uchiwany Pegasusem, znalaz\u0142a si\u0119 na\u00a0stole\u00a0konkurencji?\u2014 pyta\u0142a\u00a0Kluzik-Rostkowska.Rada Europy w\u00a0swoim raporcie uzna\u0142a, \u017ce\u00a0wybory w\u00a02019 roku z\u00a0powodu inwigilacji t\u0105\u00a0cyberbroni\u0105 nie by\u0142y uczciwe. Podobnie komisja \u015bledcza PE\u00a0uzna\u0142a, \u017ce\u00a0te\u00a0wybory zosta\u0142y przeprowadzone przez s\u0142u\u017cby Kami\u0144skiego, Ziobry, Kaczy\u0144skiego. Przecie\u017c przez telefon przechodzi du\u017co wra\u017cliwych informacji zwi\u0105zanych z\u00a0taktyk\u0105, zaplanowymi konferencjami, za\u0142o\u017ceniami\u00a0programowymi\u2014 odpowiedzia\u0142\u00a0Brejza.12:16. Pytania S\u0142awomira\u00a0\u0106wikaDlaczego polskie pa\u0144stwo zastosowa\u0142o w\u00a0stosunku do\u00a0pana najpowa\u017cniejsz\u0105 cyberbro\u0144 w\u00a0postaci Pegasusa? Jakby mia\u0142 pan wskaza\u0107 taki jeden pow\u00f3d, dlaczego akurat pana wybrano do\u00a0obj\u0119cia inwigilacj\u0105\u00a0Pegasusem?\u2014 zapyta\u0142 S\u0142awomir\u00a0\u0106wik.My\u015bl\u0119, \u017ce\u00a0to\u00a0obsesja r\u00f3\u017cnych \u015brodowisk, ch\u0119\u0107 sparali\u017cowania dzia\u0142alno\u015bci kontrolnej, ujawniania nieprawid\u0142owo\u015bci, a\u00a0dla niekt\u00f3rych ch\u0119\u0107\u00a0awansu\u2014 odpowiedzia\u0142\u00a0\u015bwiadek.12:04. Pytania Patryka\u00a0JaskulskiegoKryptonim operacji specjalnej w\u00a0pana przypadku to\u00a0jaszczurka, a\u00a0czy m\u00f3wi panu co\u015b nazwa\u00a0grzechotnik?\u2014 pyta\u0142\u00a0Jaskulski.Tak panie po\u015ble, taki kryptonim agenci bydgoskiej delegatury CBA przydzieli mi\u00a0jako figurantowi sprawy. Podobno ma\u00a0to\u00a0zwi\u0105zek z\u00a0cechami symbolicznymi tego zwierz\u0119cia. Nie spotka\u0142em w\u00a0\u017cyciu grzechotnika, ale podobno grzechotnik bywa g\u0142o\u015bny i\u00a0troch\u0119\u00a0niebezpieczny\u2014 odpowiedzia\u0142\u00a0Brejza.Jak to\u00a0jest \u017cy\u0107 z\u00a0oddechem Zbigniewa Ziobry\u00a0na\u00a0plecach?\u2014 takie absurdalne pytanie zada\u0142\u00a0Jaskulski.Zamieni\u0142em to\u00a0wszystko w\u00a0energi\u0119 do\u00a0dzia\u0142ania, wytoczyli\u015bmy razem z\u00a0\u017con\u0105 mn\u00f3stwo spraw cywilnych, przes\u0142uchiwani byli\u015bmy w\u00a0komisji \u015bledczej PE, oddajemy si\u0119 Pa\u0144stwu do\u00a0dyspozycji, jestem przekonany, \u017ce\u00a0ta\u00a0komisja ucywilizuje prowadzenie kontroli operacyjnej, pods\u0142uch\u00f3w, ale te\u017c w\u00a0znaczeniu szerszym, \u017ce\u00a0ta\u00a0komisja wprowadzi nadz\u00f3r, obiektywizm do\u00a0s\u0142u\u017cb,\u00a0profesjonalizm\u2014 odpowiedzia\u0142\u00a0\u015bwiadek.Uwa\u017ca pan, \u017ce\u00a0pan Zbigniew Ziobro jest kluczowym \u015bwiadkiem, kt\u00f3ry powinien stan\u0105\u0107 przed komisj\u0105 \u015bledcz\u0105, aby wyja\u015bni\u0107 wszelkie okoliczno\u015bci zwi\u0105zane z\u00a0inwigilacj\u0105 Pegasusem dzia\u0142aczy\u00a0opozycyjnych?\u2014 pyta\u0142\u00a0Jaskulski.Tak, absolutnie. (\u2026) Pan Ziobro powinien stan\u0105\u0107 przed komisj\u0105 i\u00a0na\u00a0Pa\u0144stwa pytania\u00a0odpowiedzie\u0107\u2014 powiedzia\u0142\u00a0Brejza.11:54. Pytania Witolda\u00a0Zembaczy\u0144skiegoZembaczy\u0144ski pyta\u0142 o\u00a0festiwal Stwora G\u0142odomora, w\u00a0kt\u00f3rej to\u00a0sprawie mia\u0142y wyst\u0105pi\u0107 nieprawid\u0142owo\u015bci w\u00a0wydatkowaniu \u015brodk\u00f3w\u00a0na\u00a0promocj\u0119.Media TVPiS przez lata ok\u0142amywa\u0142y Polak\u00f3w, \u017ce\u00a0to\u00a0by\u0142o rzekomo sprawa wielka, nazwano j\u0105\u00a0fakturow\u0105 (\u2026). To\u00a0by\u0142a sprawa drobnych rachunk\u00f3w promocyjnych. Nie mia\u0142em nic wsp\u00f3lnego ani z\u00a0wynaj\u0119ciem kostiumu Myszki Miki, Kubusia Pucharka r\u00f3wnie\u017c, z\u00a0festiwalem Stwora G\u0142odomora r\u00f3wnie\u017c. Nie mia\u0142em nic wsp\u00f3lnego z\u00a0dmuchanymi balonami na\u00a0hel, z\u00a0roznoszeniem ulotek jakiego\u015b informatora miejskiego. Co\u00a0tam jeszcze by\u0142o? Wynajem rikszy i\u00a0wynajem stroju \u015awi\u0119tego Miko\u0142aja, stroju elf\u00f3w, balony dmuchane helem - nie mia\u0142em z\u00a0tym nic wsp\u00f3lnego. Oni od\u00a0pocz\u0105tku o\u00a0tym wiedzieli, ale sprawa jest powa\u017cna. O\u00a0ten kaliber sprawy nie nadawa\u0142 si\u0119 na\u00a0prowadzenie prze prokuratur\u0119 szczebla okr\u0119gowego z\u00a0nadzorem prokuratury regionalnej. Ten kaliber nie nadawa\u0142 si\u0119 na\u00a0powo\u0142anie specjalnego zespo\u0142u prokurator\u00f3w w\u00a0Gda\u0144sku na\u00a0czele z\u00a0szefem prokuratury regionalnej panem Kierskim, kt\u00f3ry potem poda si\u0119 z\u00a0powodu tej kuriozalnej sprawy do\u00a0dymisji.(\u2026) To\u00a0by\u0142a sprawa dla zwyk\u0142ego komisariatu\u00a0policji\u2014 m\u00f3wi\u0142\u00a0Brejza.11:45. Pytania Tomasza\u00a0TreliTomasz Trela pyta\u0142 o\u00a0wiadomo\u015bci z\u00a0telefonu Brejzy, z\u00a0kt\u00f3rych cz\u0119\u015b\u0107 ujawni\u0142a\u00a0TVP.Oni zdobyli 85\u00a0tys. wiadomo\u015bci z\u00a0mojego telefonu na\u00a0bazie k\u0142amstw, preparowania. (\u2026) Nie znale\u017ali nic. (\u2026) Kreowali w\u0105tki w\u00a0oparciu o\u00a0stare\u00a0smsy\u2014 m\u00f3wi\u0142\u00a0Brejza.Tworzony by\u0142 te\u017c mail z\u0142o\u017cony z\u00a019\u00a0sms\u00f3w wys\u0142anych do\u00a0ro\u017cnych ludzi w\u00a0r\u00f3\u017cnym czasie, pod tez\u0105, \u017ce\u00a0mia\u0142em organizowa\u0107 rzekomo jaki\u015b hejt. Te\u00a0smsy wys\u0142ane zosta\u0142y w\u00a0og\u00f3le w\u00a0roku 2014. (\u2026) Nie si\u0119 w\u00a0tym wszystkim nie\u00a0zgadza\u0142o\u2014 powiedzia\u0142 europose\u0142\u00a0KO.11:35 Pytania Marcina\u00a0BosackiegoMamy daty, kiedy oko\u0142o 40\u00a0razy strzelano Pegasusem pana urz\u0105dzenia kom\u00f3rkowe, to\u00a0daty od\u00a0drugiej po\u0142owy kwietnia do\u00a0drugiej po\u0142owy pa\u017adziernika 2019 roku. Co\u00a0pan wtedy robi\u0142, czym zajmowa\u0142 si\u0119 jako\u00a0polityk?\u2014 pyta\u0142\u00a0Bosacki.Przede wszystkim wtedy skupiony by\u0142em na\u00a0kampanii do\u00a0Parlamentu europejskiego, startowa\u0142em z\u00a0list Koalicji europejskiej Z\u00a0drugiej strony skupiony by\u0142em na\u00a0dzia\u0142aniach w\u00a0komisji Amber Gold, w\u00a0kt\u00f3rej ujawnia\u0142em uk\u0142ad gda\u0144ski, kt\u00f3ry doprowadzi\u0142 na\u00a0poziomie gda\u0144skim do\u00a0utraty oszcz\u0119dno\u015bci \u017cycia przez tysi\u0105ce Polak\u00f3w. (\u2026) W\u00a02019 roku lipiec- sierpie\u0144, kiedy to\u00a0Pegasus strzela\u0142 mi\u00a0w\u00a0telefon, by\u0142em szefem sztabu KO, kieruj\u0105c kampanii opozycji. W\u00a0tym czasie Pegasus w\u00a0spos\u00f3b skandaliczny nie do\u015b\u0107, \u017ce\u00a0pods\u0142uchiwa\u0142 sztab, to\u00a0wykorzystywany by\u0142 do\u00a0czystej polityki dezintegracji sztabu,\u00a0dezinformacji\u2014 m\u00f3wi\u0142\u00a0Brejza.11:22 Pytania Magdaleny\u00a0SrokiCo\u00a0by\u0142o podstaw\u0105 do\u00a0wszcz\u0119cia wobec pana kontroli\u00a0operacyjnej?\u2014 zapyta\u0142a\u00a0Sroka.Zosta\u0142o to\u00a0ujawnione w\u00a0reporta\u017cu \u201eSuperwizjera\u201d (\u2026) - podstaw\u0105 by\u0142y niewiarygodne pom\u00f3wienia by\u0142ej dzia\u0142aczki PiS Agnieszki Ch. uzupe\u0142nione meldunkiem informacyjnym osobowego \u017ar\u00f3d\u0142a informacji, kt\u00f3rym mia\u0142a by\u0107 bardzo bliska wsp\u00f3\u0142pracownica wojewody z\u00a0PiS, kt\u00f3ra w\u00a0tym samym czasie dzia\u0142a\u0142a w\u00a0grupie hejterskiej atakuj\u0105cej mnie anonimowo\u00a0w\u00a0sieci\u2014 odpowiedzia\u0142\u00a0Brejza.Zachowa\u0142y si\u0119 \u015blady, zosta\u0142y przebadane telefony przez analityk\u00f3w kryminalnych Citizen Lab i\u00a0Amnesty International. Stwierdzili, \u017ce\u00a0obydwa telefony by\u0142y w\u00a0sumie poddane chyba 40\u00a0atakom Pegasusem. (\u2026) Inwigilacja trwa\u0142a 6\u00a0miesi\u0119cy non-stop. Sko\u0144czy\u0142a si\u0119 kilka dni po\u00a0wyborach parlamentarnych w\u00a0pa\u017adzierniku 2019\u00a0roku\u2014 m\u00f3wi\u0142\u00a0Brejza.11:07. Swobodna wypowied\u017a\u00a0Brejzyto, co\u00a0si\u0119 sta\u0142o w\u00a0wyborach w\u00a02019 roku by\u0142o przeprowadzeniem tych wybor\u00f3w przez s\u0142u\u017cby specjalne opanowane przez ludzi PiS, ale by\u0142o w\u00a0szerszym kontek\u015bcie dzia\u0142aniem uk\u0142adu zamkni\u0119tego i\u00a0zamieniania Rzeczpospolitej w\u00a0pa\u0144stwo paraautorytarne. Struktur pa\u0144stwa, instytucje by\u0142y degenerowane przez grupki ludzi na\u00a0r\u00f3\u017cnych szczeblach aparatu w\u0142adzy, kt\u00f3rzy swoj\u0105 nikczemno\u015b\u0107 przenosili\u00a0na\u00a0pa\u0144stwo\u2014 opowiada\u0142 Krzysztof\u00a0Brejza.Jakie by\u0142y przyczyny operacji Pegasusa, wymierzenia tej cyberbroni akurat wobec mnie - by\u0142em osob\u0105, kt\u00f3ra ujawnia\u0142a w\u00a0tym okresie szereg afer w\u0142adzy PiS, chocia\u017cby z\u00a0g\u0142o\u015bn\u0105 afer\u0105 nagr\u00f3d w\u00a0rz\u0105dzie PiS, kt\u00f3ra doprowadzi\u0142a do\u00a0spadku sonda\u017cowego w\u00a0ci\u0105gu miesi\u0105ca o\u00a010-12\u00a0proc. tego ugrupowania. Drugim wektorem by\u0142a osobista niech\u0119\u0107 do\u00a0mnie Jaros\u0142awa Kaczy\u0144skiego, poniewa\u017c podwa\u017ca\u0142em jego rzekomy antykomunizm. (\u2026) Ujawnia\u0142em jak jego \u015brodowisko jego decyzjami wzbogaci\u0142o si\u0119 na\u00a0maj\u0105tku narodowym poprzez uw\u0142aszczenie maj\u0105tku dawnej RSW Prasa, za\u0142o\u017cenie sp\u00f3\u0142ki Srebrna - z\u00a0pewno\u015bci\u0105 to\u00a0mia\u0142o znaczenie. Trzecim wektorem na\u00a0pewno jest to, \u017ce\u00a0by\u0142em autorem w\u00a02011 roku raportu komisji \u015bledczej ds. nacisk\u00f3w, kt\u00f3ra zajmowa\u0142a si\u0119 \u015bledzeniem polowania na\u00a0Andrzeja Leppera. 9\u2026) Czwarta rzecz to\u00a0(\u2026) komisja \u015bledcza Amber Gold. (\u2026) Bada\u0142em jako pose\u0142 komisji \u015bledczej dzia\u0142alno\u015b\u0107 uk\u0142adu przest\u0119pczego prokuratury\u00a0w\u00a0Gda\u0144sku\u2014\u00a0m\u00f3wi\u0142.Mieli\u015bmy do\u00a0czynienia z\u00a0dzia\u0142alno\u015bci\u0105 uk\u0142adu zamkni\u0119tego. Ca\u0142a ta\u00a0historia niszczenia mnie jako opozycjonisty, ataku na\u00a0rodzin\u0119 (\u2026). To\u00a0dow\u00f3d, \u017ce\u00a0garstka z\u0142ych ludzi rozsianych w\u00a0r\u00f3\u017cnych instytucjach potrafi zdegenerowa\u0107\u00a0pa\u0144stwo\u2014 stwierdzi\u0142\u00a0Brejza.tkwl/YouTubePublikacja dost\u0119pna na stronie:https://wpolityce.pl/polityka/710565-relacja-krzysztof-brejza-przed-komisja-sledcza-ds-pegasusaAutorKomisja \u015bledcza ds. PegasusaKomisja \u015bledcza ds. wykorzystywania oprogramowania Pegasus - przes\u0142uchania, zeznania, analizy, komentarze.Podziel si\u0119Powi\u0105zane tematyBrejzakomisja \u015bledcza ds. PegasusaPegasusSroka",
            "image": "https://media.wplm.pl/thumbs/24d/OTYwL3VfMS9jY18zYWI2NS9wLzIwMjQvMTAvMjEvMTIwMC83NjAvMWFkOTUwMjA3NzYxNDY5YjgyZDEyYzQ3ZjE0Yjg0OGMuanBlZw==.jpeg",
            "timestamp": 1729510957.2636218,
            "summary": "The Pegasus inquiry committee interrogated Krzysztof Brejza, an EU parliament member, who claimed unauthorized surveillance via Pegasus during Poland's 2019 elections. Brejza alleged that the surveillance was politically motivated and orchestrated by Polish authorities to disrupt his opposition activities, citing 40 instances of phone hacking between April and October 2019. The Polish government is accused of using the spyware to influence electoral outcomes and cover up scandals, with Brejza pointing to figures like Jaros\u0142aw Kaczy\u0144ski and Zbigniew Ziobro as key orchestrators. The inquiry also revealed that sensitive data collected via Pegasus was leaked to media outlets, potentially affecting Brejza's political campaigns. Despite the allegations, former CBA chief Ernest Bejda did not appear before the committee, leading to legal actions for his compelled attendance.",
            "category": "politics"
        }
    ],
    "19": [
        {
            "title": "800 plus b\u0119dzie zlikwidowane. Jab\u0142o\u0144ski zamie\u015bci\u0142 niepokoj\u0105cy wpis",
            "url": "https://dorzeczy.pl/opinie/647026/jablonski-800-plus-bedzie-zlikwidowane.html",
            "source": "dorzeczy_pl",
            "content": "W poniedzia\u0142ek \"Rzeczpospolita\" ujawni\u0142a, \u017ce\u00a0w\u00a0jednym z\u00a0rz\u0105dowych dokument\u00f3w stwierdzono, i\u017c\u00a0program 800 plus nie\u00a0spe\u0142ni\u0142 swojego zadania i\u00a0nie doprowadzi\u0142 do\u00a0zwi\u0119kszenia dzietno\u015bci. Co\u00a0gorsza, program nie\u00a0przyczyni\u0142 si\u0119 do\u00a0ograniczenia biedy w\u00a0polskim spo\u0142ecze\u0144stwie.Skrajne ub\u00f3stwowzros\u0142o w\u00a0spos\u00f3b dramatyczny. W\u00a02022\u00a0r. poni\u017cej minimum egzystencji \u017cy\u0142o 1,7 mln Polak\u00f3w. Na\u00a0koniec 2023\u00a0r. by\u0142o to\u00a0ju\u017c 2,5 mln os\u00f3b. Redaktor naczelny dziennika Bogus\u0142aw Chrabota uwa\u017ca, \u017ce\u00a0nadszed\u0142 czas na\u00a0likwidacj\u0119 programu.Jab\u0142o\u0144ski: B\u0119dzie likwidacja 800 plusJak uwa\u017ca pose\u0142 PiS Pawe\u0142 Jab\u0142o\u0144ski, obecny rz\u0105d b\u0119dzie d\u0105\u017cy\u0142 do\u00a0likwidacji programu wsparcia dla\u00a0rodzin wprowadzonego przez Zjednoczon\u0105 Prawic\u0119. Atak medialny na\u00a0800 plus to\u00a0pierwszy etap tego procesu.\"Pierwszy etap to\u00a0atak medialny, kt\u00f3ry w\u0142a\u015bnie si\u0119 zaczyna. Urabianie opinii publicznej, \u017ce\u00a0kl\u0119ska, \u017ce\u00a0si\u0119 nie\u00a0op\u0142aca, \u017ce\u00a0lepiej wyda\u0107 na\u00a0co\u015b innego. A\u00a0najlepiej nie\u00a0wyda\u0107 w\u00a0og\u00f3le tylko \u00aboszcz\u0119dza\u0107\u00bb. Przygotujcie si\u0119 na\u00a0kolejne g\u0142osy \u00abekspert\u00f3w\u00bb uzasadniaj\u0105ce \u017ce\u00a0trzeba ograniczy\u0107 wydatki, ataki na\u00a0\u00absocjal\u00bb, \u00abplebs\u00bb i\u00a0\u00abnierob\u00f3w\u00bb\" \u2013\u00a0napisa\u0142.Kolejnym etapem ma\u00a0by\u0107 \"zaprzeczanie\", a\u00a0wi\u0119c deklaracje polityk\u00f3w rz\u0105du, \u017ce\u00a0\u017cadnej likwidacji programu nie\u00a0b\u0119dzie, \u017ce\u00a0\"absolutnie nie\u00a0maj\u0105 takich plan\u00f3w, \u017ce\u00a0to\u00a0PiSowskie k\u0142amstwa\". Ostatecznie, po\u00a0ewentualnych wygranych wyborach prezydenckich, \u015bwiadczenia socjalne zostan\u0105 zabrane.twitter\"Nie nazw\u0105 tego likwidacj\u0105, raczej \u00abracjonalizacj\u0105\u00bb, \u00aburealnieniem\u00bb, powo\u0142aj\u0105 si\u0119 na\u00a0procedur\u0119 nadmiernego deficytu, albo podobne \u00abeksperckie\u00bb argumenty \u2013\u00a0kt\u00f3rych rzeczywisty sens b\u0119dzie jednak w\u0142a\u015bnie taki: ZABRA\u0106 800+ (...) Bo\u00a0im\u00a0si\u0119 ten program kojarzy z\u00a0utrat\u0105 w\u0142adzy \u2013\u00a0i\u00a0oni go\u00a0po\u00a0prostu nienawidz\u0105\" \u2013\u00a0podsumowa\u0142 Jab\u0142o\u0144ski.Czytaj te\u017c:Kl\u0119ska rz\u0105dowego programu. Jest oficjalne potwierdzenieCzytaj te\u017c:Sonda\u017c po\u00a0zapowiedzi Tuska. Po\u0142owa Polak\u00f3w nie\u00a0ma\u00a0w\u0105tpliwo\u015bci",
            "image": "https://img.dorzeczy.pl/img/jablonski-800-plus-bedzie-zlikwidowane/34/c8/337e418f71598eb0608afd7dfaf1.webp",
            "timestamp": 1729510892.433205,
            "summary": "A government document revealed that the 800 plus program failed to increase birth rates and reduce poverty, with extreme poverty rising to 2.5 million Poles by the end of 2023. Editor-in-chief Bogus\u0142aw Chrabota and PiS MP Pawe\u0142 Jab\u0142o\u0144ski suggest the program should be eliminated, with media attacks marking the first stage of this process. Future steps may include denying plans for termination and justifying cuts with technical arguments after potential election victories.",
            "category": "politics"
        },
        {
            "title": "Rz\u0105d zrobi\u0142 to po raz pierwszy. Zaskakuj\u0105cy dokument jest ju\u017c w Sejmie",
            "url": "https://next.gazeta.pl/next/7,151003,31400455,lepiej-zeby-beata-szydlo-nie-widziala-tych-liczb-500-plus.html",
            "source": "gazeta_pl",
            "content": "Do Komisji Polityki Spo\u0142ecznej i Rodziny wp\u0142yn\u0119\u0142o \"sprawozdanie Rady Ministr\u00f3w z realizacji ustawy o pomocy pa\u0144stwa w wychowywaniu dzieci w 2023 roku\". To pierwszy oficjalny dokument, w kt\u00f3rymrz\u0105dprzyzna\u0142, \u017ce500 plusokaza\u0142o si\u0119 pora\u017ck\u0105 pod wzgl\u0119dem pobudzenia demografii.REKLAMAZobacz wideoPiotr Szukalski: To kobiety decyduj\u0105, czy chc\u0105 mie\u0107 dzieci, a nie pa\u0144stwo500 plus i demograficzna klapa. Znamy liczby\"Program 'Rodzina 500+' mia\u0142 bardzo ograniczony wp\u0142yw na dzietno\u015b\u0107: prawdopodobnie przyczyni\u0142 si\u0119 do niewielkiego wzrostu urodze\u0144 w pierwszych latach po wprowadzeniu \u015bwiadczenia\" - napisano wpodsumowaniu.\u00a0Chocia\u017cna \u015bwiadczenia programu\u00a0wydano ju\u017c 305 mld z\u0142.Autorzy sprawozdania prze\u015bledzili, jak kszta\u0142towa\u0142 si\u0119 poziom dzietno\u015bci w kolejnych latach po wprowadzeniu \u015bwiadczenia. W 2016 roku urodzi\u0142o si\u0119 382,3 tys. dzieci. To o 13 tys. wi\u0119cej, ni\u017c w poprzedzaj\u0105cym go 2015. Tak\u017ce w 2017 roku dzietno\u015b\u0107 rok do roku wzros\u0142a. Tym razem o 19,7 tys. do 402 tys., dzieci. By\u0142 to jednak ostatni rok, gdy urodzenia w Polsce ros\u0142y z roku na rok.\u00a0\"Kr\u00f3tkotrwa\u0142y, niewielki wzrost liczby urodze\u0144 i dzietno\u015bci w pierwszych latach po wprowadzeniu programu 'Rodzina 500+' m\u00f3g\u0142 po cz\u0119\u015bci by\u0107 wynikiem tego programu w tym sensie, \u017ce osoby z rocznik\u00f3w wy\u017cu demograficznego, wychodz\u0105cych w\u00f3wczas z okresu najwy\u017cszej dzietno\u015bci, je\u015bli do tej pory waha\u0142y si\u0119 lub odk\u0142ada\u0142y decyzj\u0119 o (kolejnym) dziecku, otrzyma\u0142y dodatkowy impuls do jej podj\u0119cia\" - wskazano w sprawozdaniu.W 2018 roku po raz pierwszy od 2015 roku liczba urodze\u0144 spad\u0142a - o 13,8 tys. Dzieci urodzi\u0142o wtedy 388,2 tys. W kolejnych latach dynamika spadku urodze\u0144 jedynie przyspieszy\u0142a. W 2020 roku rodzi\u0142o si\u0119 355,3 tys. dzieci (o 19,7 tys. mniej), w 2022 roku 305,1 tys. (26,4 tys. mniej), a w 2023 roku - 277,5 tys. (o 32,6 tys. mniej).Ten zaw\u00f3d wymiera. \"M\u0142odzi rezygnuj\u0105 po kilku dniach\"500 plus pomog\u0142o \"wyj\u015b\u0107 z n\u0119dzy\"? Zaskakuj\u0105cy wniosek w sprawozdaniuG\u0142\u00f3wny cel programu nie zosta\u0142 wi\u0119c spe\u0142niony. -\u00a0W Polsce rodzi si\u0119 bardzo ma\u0142o dzieci, a chcemy, \u017ceby Polak\u00f3w by\u0142o coraz wi\u0119cej - m\u00f3wi\u0142a w 2016 roku \u00f3wczesna premierka Beata Szyd\u0142o. Z czasem jednak politycyPiS-uzmieniali narracj\u0119 i pr\u00f3bowali przekonywa\u0107, \u017ce program wcale nie mia\u0142 zwi\u0119kszy\u0107 liczby urodze\u0144, a poprawi\u0107 sytuacj\u0119 finansow\u0105 Polak\u00f3w. -\u00a0500 plus to nie by\u0142 program populacyjny. To by\u0142 przede wszystkim program maj\u0105cy na celu wyci\u0105gni\u0119cie pewnej cz\u0119\u015bci spo\u0142ecze\u0144stwa z n\u0119dzy -m\u00f3wi\u0142 w 2021 roku Jaros\u0142aw Kaczy\u0144ski.Autorzy sprawozdania zwr\u00f3cili w nim uwag\u0119, \u017ce ten cel uda\u0142o si\u0119 zrealizowa\u0107. \"Wprowadzenie \u015bwiadczenia wychowawczego mia\u0142o zdecydowany wp\u0142yw na ograniczenie ub\u00f3stwa w\u015br\u00f3d dzieci. Zosta\u0142 on w pewnym stopniu zniwelowany poprzez wzrost inflacji w latach 2022-2023. Podniesienie kwoty \u015bwiadczenia z 500 z\u0142 do 800 z\u0142 na dziecko mia\u0142o na celu przeciwdzia\u0142anie skutkom tego wzrostu poprzez zwi\u0119kszenie dochod\u00f3w rodzin z dzie\u0107mi\" - czytamy.",
            "image": "https://bi.im-g.pl/im/1f/f2/1d/z31400479IH,Beata-Szydlo.jpg",
            "timestamp": 1729510922.35894,
            "summary": "The Polish government's 'Rodzina 500+' program, aimed at increasing birth rates, was officially reported as ineffective in boosting demographics, with a temporary rise in childbirths between 2016 and 2017. Despite spending 305 billion PLN, birth rates fell from 382.3k in 2016 to 277.5k in 2023. The program's revised goal shifted to reducing child poverty, which it achieved, although inflation between 2022-2023 partly offset its effects, leading to an increase in the benefit from 500 PLN to 800 PLN per child.",
            "category": "politics"
        }
    ],
    "63": [
        {
            "title": "Niemieccy biskupi zabrali g\u0142os ws. aborcji. Jednoznaczne stanowisko",
            "url": "https://dorzeczy.pl/religia/647020/niemcy-biskupi-katoliccy-przeciwni-bardziej-liberalnym-przepisom-dotyczacym-aborcji.html",
            "source": "dorzeczy_pl",
            "content": "Wcze\u015bniej kilka stowarzysze\u0144 przedstawi\u0142o propozycj\u0119, zgodnie z\u00a0kt\u00f3r\u0105 przepisy dotycz\u0105ce aborcji nie\u00a0powinny ju\u017c znajdowa\u0107 si\u0119 w\u00a0kodeksie karnym, a\u00a0aborcja powinna by\u0107 mo\u017cliwa do\u00a022. tygodnia. Zgodnie z\u00a0art. 218 niemieckiego kodeksu karnego obecnie w\u00a0Niemczech aborcja jest sprzeczna z\u00a0prawem. Nie\u00a0podlega natomiast karze aborcja w\u00a0ci\u0105gu pierwszych dwunastu tygodni ci\u0105\u017cy, je\u015bli kobieta wcze\u015bniej zasi\u0119gnie porady. Nie\u00a0jest te\u017c karalna interwencja ze\u00a0wzgl\u0119d\u00f3w medycznych lub\u00a0gdy ci\u0105\u017ca nast\u0105pi\u0142a na\u00a0skutek gwa\u0142tu.W kwietniu komisja powo\u0142ana przez rz\u0105d federalny przedstawi\u0142a rekomendacje dotycz\u0105ce liberalizacji przepis\u00f3w dotycz\u0105cych aborcji. Przeciwne \u017c\u0105danej reformie s\u0105 Unia, AfD i\u00a0FDP. R\u00f3wnie\u017c Ko\u015bci\u00f3\u0142 katolicki jest przeciwny skre\u015bleniu paragrafu 218 z\u00a0Kodeksu Karnego.Biskupi przypomnieli stanowisko Federalnego Trybuna\u0142u Konstytucyjnego, kt\u00f3ry tak\u017ce podkre\u015bla, \u017ce\u00a0za\u00a0pocz\u0105tek \u017cycia ludzkiego mo\u017cna przyj\u0105\u0107 najp\u00f3\u017aniej moment wszczepienia zap\u0142odnionej kom\u00f3rki jajowej. Wysoce problematyczne i\u00a0sprzeczne w\u00a0sobie jest to, \u017ce\u00a0potrzeba ochrony dziecka nienarodzonego i\u00a0jego ca\u0142kowita zale\u017cno\u015b\u0107 od\u00a0przysz\u0142ej matki powinno stanowi\u0107 uzasadnienie dla\u00a0obni\u017conego obowi\u0105zku pa\u0144stwa w\u00a0zakresie ochrony dziecka nienarodzonego.Zdaniem biskup\u00f3w, argumentacja przemawiaj\u0105ca za\u00a0wyj\u0119ciem aborcji spod odpowiedzialno\u015bci karnej jest bezzasadna. Obecne rozporz\u0105dzenie nie\u00a0kryminalizuje i\u00a0nie pi\u0119tnuje ani kobiet w\u00a0niechcianej ci\u0105\u017cy ani lekarzy. Obowi\u0105zuj\u0105ca koncepcja poradnictwa zak\u0142ada, \u017ce\u00a0to\u00a0kobieta jest ostatecznie odpowiedzialna za\u00a0swoj\u0105 decyzj\u0119 po\u00a0rozmowie doradczej, a\u00a0tym samym uwzgl\u0119dnione jest jej prawo do\u00a0samodzielnego decydowania.Biskupi opowiedzieli si\u0119 tak\u017ce za\u00a0rozszerzeniem \u015brodk\u00f3w polityki kobiecej, rodzinnej, mieszkaniowej i\u00a0spo\u0142ecznej, aby\u00a0wspiera\u0107 kobiety w\u00a0ci\u0105\u017cy i\u00a0ochron\u0119 \u017cycia. Te\u00a0\u015brodki mog\u0142yby skutecznie uzupe\u0142ni\u0107 obecn\u0105 koncepcj\u0119 ochrony, kt\u00f3ra ju\u017c opiera si\u0119 na\u00a0zasadzie pomocy zamiast kary.Caritas k\u0142adzie nacisk na\u00a0obowi\u0105zek udzielania poradR\u00f3wnie\u017c niemiecka Caritas i\u00a0dzia\u0142aj\u0105ca w\u00a0jej ramach organizacja Opieki Spo\u0142ecznej Kobiet Katolickich (SkF) krytycznie odnios\u0142y si\u0119 do\u00a0proponowanej zmiany i\u00a0zdecydowanie wezwa\u0142y do\u00a0utrzymania obowi\u0105zuj\u0105cego w\u00a0Niemczech obowi\u0105zku udzielania porad w\u00a0konfliktach ci\u0105\u017cowych oraz\u00a0do\u00a0utrzymania obowi\u0105zuj\u0105cych przepis\u00f3w Kodeksu Karnego. Niezb\u0119dne s\u0105 ramy prawne, kt\u00f3re r\u00f3wnie powa\u017cnie traktuj\u0105 prawa kobiety w\u00a0ci\u0105\u017cy i\u00a0jej dziecka.Zdanie organizacji, aby\u00a0m\u00f3c podj\u0105\u0107 decyzj\u0119 wiele kobiet w\u00a0sytuacjach konfliktowych potrzebuje wsparcia, ochrony i\u00a0czasu. Obowi\u0105zek poradnictwa gwarantuje, \u017ce\u00a0dzi\u0119ki doradztwu b\u0119d\u0105 mog\u0142y podj\u0105\u0107 odpowiadaj\u0105c\u0105 im\u00a0decyzj\u0119 w\u00a0cz\u0119sto skomplikowanych i\u00a0pozornie nierozwi\u0105zywalnych sytuacjach konfliktowych. Ponadto obowi\u0105zek udzielania porad staje si\u0119 coraz bardziej niezb\u0119dny, aby\u00a0wspiera\u0107 pary, kt\u00f3re w\u00a0wyniku bada\u0144 prenatalnych dowiaduj\u0105 si\u0119 o\u00a0ewentualnej niepe\u0142nosprawno\u015bci swojego dziecka.Czytaj te\u017c:Belgia: Biskupi broni\u0105 premiera i\u00a0krytykuj\u0105 papie\u017caCzytaj te\u017c:Aborcja i\u00a0in vitro na\u00a0KUL. Mocny apel do\u00a0w\u0142adz uczelni",
            "image": "https://img.dorzeczy.pl/img/niemieccy-biskupi-zabrali-glos-ws-aborcji-jednoznaczne-stanowisko/bf/89/d714ab8b5097d42bfd0db6eb12b9.webp",
            "timestamp": 1729510892.732011,
            "summary": "Several associations proposed that abortion regulations be removed from the German criminal code to allow it until the 22nd week, while the current law permits it within the first 12 weeks after counseling. In April, a federal committee recommended liberalizing abortion laws, but the Union, AfD, FDP, and the Catholic Church opposed abolishing paragraph 218. Bishops and organizations like Caritas emphasize maintaining mandatory counseling and current legal provisions to balance women's and unborn children's rights, advocating for policy expansion in women's, family, housing, and social domains to support pregnant women.",
            "category": "politics"
        }
    ],
    "5": [
        {
            "title": "Dziesi\u0105tki tysi\u0119cy migrant\u00f3w z Niemiec do Polski? MSZ zabra\u0142o g\u0142os",
            "url": "https://dorzeczy.pl/opinie/647008/masy-migrantow-z-niemiec-do-polski-msz-komentuje.html",
            "source": "dorzeczy_pl",
            "content": "Wed\u0142ug tekstu opublikowanego na\u00a0Interii polskieMSZ ma\u00a0obawia\u0107 si\u0119masowego wysy\u0142ania migrant\u00f3w z\u00a0Niemiec do\u00a0Polski. Chodzi nawet o\u00a040 tysi\u0119cy cudzoziemc\u00f3w. Rzecznik resortu m\u00f3wi, \u017ce\u00a0sprawa wygl\u0105da nieco inaczej. Wyrazi\u0142 zrozumienie, \u017ce\u00a0w\u015br\u00f3d Polak\u00f3w s\u0105 niepokoje, ale\u00a0powiedzia\u0142 MSZ nie\u00a0obawia si\u0119, aby\u00a0by\u0142a to\u00a0tak du\u017ca liczba imigrant\u00f3w.Rzecznik MSZ: Te\u00a0mechanizmy nie\u00a0b\u0119d\u0105 na\u00a0raz w\u00a0pe\u0142ni uruchomione\u2013 Autor tekstu stworzy\u0142 konstrukt my\u015blowy, co\u00a0by\u00a0to\u00a0by\u0142o, jakby wszystkie mechanizmy zosta\u0142y wykorzystane \u2013\u00a0t\u0142umaczy\u0142 w\u00a0rozmowie na\u00a0antenie Polsat News Pawe\u0142 Wro\u0144ski.Rzecznik wskaza\u0142, \u017ce\u00a0w\u00a0artykule przedstawiono pewn\u0105 konstrukcj\u0119 umowy o\u00a0readmisji oraz\u00a0procedury dubli\u0144skiej, ale\u00a0doda\u0142 \u2013\u00a0jak cytuje polsatewns.pl \u2013\u00a0\u017ce\u00a0\"wszystkie te\u00a0mechanizmy nie\u00a0b\u0119d\u0105 na\u00a0raz w\u00a0pe\u0142ni uruchomione\". Doda\u0142, \u017ce\"nigdy \u017cadne mechanizmy do\u00a0ko\u0144ca nie\u00a0zosta\u0142y wykorzystane\".Rzecznik MSZ wyrazi\u0142 zrozumienie dla\u00a0narastaj\u0105cych w\u00a0Polsce obaw z\u00a0uwagi na\u00a0fakt, \u017ce\u00a0Niemcy dokona\u0142y wyra\u017anego zwrotu w\u00a0polityce migracyjnej, m.in. poprzezprzywr\u00f3cenie kontroli na\u00a0wszystkich granicach.\u2013 Naszym zdaniem jest to\u00a0zwi\u0105zane m.in. z\u00a0sytuacj\u0105 polityczn\u0105 w\u00a0Niemczech, gdzie popularno\u015b\u0107 zdobywaj\u0105 partie krytykuj\u0105ce polityk\u0119 migracyjn\u0105. My\u00a0r\u00f3wnie\u017c prowadzimy swoj\u0105 polityk\u0119 i\u00a0jak wida\u0107 ta\u00a0polityka r\u00f3wnie\u017c jest polityk\u0105 stanowcz\u0105, zar\u00f3wno w\u00a0kwestiach obrony granicy, jak i\u00a0czasami w\u00a0relacjach z\u00a0naszymi s\u0105siadami \u2013\u00a0powiedzia\u0142 Polsatowi Wro\u0144ski.Podatnicy w\u00a0UE finansuj\u0105 nielegalnych imigrant\u00f3w co\u00a0najmniej do\u00a0momentu rozpatrzenia wniosku o\u00a0azylPrzypomnijmy, \u017ceprocedura readmisjiorazproceduradubli\u0144skaumo\u017cliwiaj\u0105 odsy\u0142anie migrant\u00f3w mi\u0119dzy pa\u0144stwami, kt\u00f3re przyj\u0119\u0142y wsp\u00f3lne przepisy. W\u00a0UE wygl\u0105da to\u00a0w\u00a0ten spos\u00f3b, \u017ce\u00a0pa\u0144stwo, w\u00a0kt\u00f3rym imigrant z\u0142o\u017cy\u0142 wniosek o\u00a0azyl, powinno go\u00a0przyj\u0105\u0107. Je\u017celi wniosek zostanie odrzucony, to\u00a0do\u00a0momentu jego odrzucenia dane pa\u0144stwo ma\u00a0obowi\u0105zek zapewnienia mu godnych warunk\u00f3w \u017cycia na\u00a0koszt podatnik\u00f3w. Jakby tego by\u0142o ma\u0142o, to\u00a0cz\u0119\u015b\u0107 koszt\u00f3w deportacji na\u00a0pa\u0144stwa, kt\u00f3re odm\u00f3wi\u0142o azylu.Tysi\u0105ce migrant\u00f3w trafi do\u00a0Polski?Jak opisa\u0142 w\u00a0przywo\u0142anym tek\u015bcie portal Interia w\u00a0Niemczech dzi\u0119ki kontrolom wykryto wielu nielegalnych cudzoziemc\u00f3w, kt\u00f3re chcia\u0142y dotrze\u0107 do\u00a0Niemcy, ale\u00a0to\u00a0Polska by\u0142a pierwszym krajem UE, do\u00a0kt\u00f3rego trafi\u0142y. Nad Wis\u0142\u0105 z\u0142o\u017cy\u0142y te\u017c dokumenty dot. azylu (gdyby tego nie\u00a0zrobi\u0142y, zosta\u0142yby deportowane), zanim wyruszy\u0142y dalej na\u00a0Zach\u00f3d. Na\u00a0mocy obowi\u0105zuj\u0105cych przepis\u00f3w Niemcy mog\u0105 teraz odes\u0142a\u0107 tych migrant\u00f3w, a\u00a0Polska b\u0119dzie zmuszona ich przyj\u0105\u0107.Dwie proceduryPorozumienie dubli\u0144skie obowi\u0105zuje od\u00a010 lat. Dotyczy sytuacji, w\u00a0kt\u00f3rej migrant z\u0142o\u017cy\u0142 wniosek azylowy w\u00a0Polsce, podanie nie\u00a0zosta\u0142o jeszcze rozpatrzone, a\u00a0cudzoziemiec ju\u017c wyjecha\u0142 np. do\u00a0Niemiec. Druga procedura to\u00a0readmisja na\u00a0mocy polsko-niemieckiego porozumienia. W\u00a0tym przypadku chodzi o\u00a0osoby, kt\u00f3re nielegalnie przebywaj\u0105 na\u00a0terytorium Niemiec, a\u00a0wcze\u015bniej by\u0142y w\u00a0Polsce. Co\u00a0wa\u017cne, w\u00a0obu przypadkach Niemcy musz\u0105 poinformowa\u0107 polsk\u0105 Stra\u017c Graniczn\u0105 o\u00a0incydencie z\u00a0udzia\u0142em migranta.Czytaj te\u017c:S\u0105d za\u017c\u0105da\u0142 powrotu nielegalnych imigrant\u00f3w. \"Chcieliby znie\u015b\u0107 granice W\u0142och\"Czytaj te\u017c:Ilu migrant\u00f3w Niemcy przekaza\u0142y Polsce? S\u0105 oficjalne daneCzytaj te\u017c:Imigrant zamiast do\u00a0wi\u0119zienia trafi\u0142 do\u00a0hotelu. Wkr\u00f3tce zabi\u0142 studentk\u0119Czytaj te\u017c:\"Takiej postawy oczekuje Putin i\u00a0\u0141ukaszenka\". Ostre spi\u0119cie polityk\u00f3w Lewicy i\u00a0PSL",
            "image": "https://img.dorzeczy.pl/img/masy-migrantow-z-niemiec-do-polski-msz-komentuje/41/8a/ee9f8107d2e5ded2acf53a4c4c85.webp",
            "timestamp": 1729510893.0401049,
            "summary": "Polish Ministry of Foreign Affairs (MSZ) has expressed concerns over a potential transfer of up to 40,000 migrants from Germany to Poland, as per a report by Interia. However, MSZ spokesman Pawel Wro\u0144ski clarified that such mechanisms, like the Dublin procedure and readmission agreements, will not be fully activated at once. The situation arises from Germany's recent shift in migration policy, which includes reinstating border controls, amid growing political pressure from migration-critical parties in Germany.",
            "category": "politics"
        },
        {
            "title": "Prof. Karski: Tusk ju\u017c tego procesu nie zatrzyma. Niemcy zrobi\u0105, co zechc\u0105",
            "url": "https://dorzeczy.pl/opinie/646048/prof-karski-tusk-juz-tego-procesu-nie-zatrzyma-niemcy-zrobia-co-zechca.html",
            "source": "dorzeczy_pl",
            "content": "DoRzeczy.pl: Media donosz\u0105, \u017ce\u00a0Polska b\u0119dzie musia\u0142a przyj\u0105\u0107 nawet 40 tys. migrant\u00f3w z\u00a0Niemiec. Czy\u00a0to\u00a0faktycznie mo\u017cliwe i\u00a0czy prawd\u0105 jest, \u017ce\u00a0Polska nie\u00a0b\u0119dzie mog\u0142a odm\u00f3wi\u0107, cho\u0107 premiera Donald Tusk zapewnia, \u017ce\u00a0b\u0119dzie inaczej?Prof. Karol Karski:Donald Tusk jest w\u00a0tej sprawie tak samo wiarygodny, jak w\u00a0innych przypadkach. Wszyscy pami\u0119tamy, jak by\u0142o przy sprawie s\u0142ynnej kastracji pedofil\u00f3w. Czy\u00a0kto\u015b kiedy\u015b widzia\u0142 Tuska kastruj\u0105cej pedofila? Nie. Wszyscy pami\u0119taj\u0105 jednak, jak obieca\u0142 dzia\u0142a\u0107. Teraz w\u00a0przypadku migracji Donald Tusk ju\u017c tego procesu nie\u00a0zatrzyma. Niemcy zrobi\u0105, co\u00a0zechc\u0105. Donald Tusk nie\u00a0pierwszy raz min\u0105\u0142 si\u0119 z\u00a0prawd\u0105.Czyli nie\u00a0mo\u017cemy jako Polska im\u00a0odm\u00f3wi\u0107?Nie mo\u017cna odm\u00f3wi\u0107. Zablokowanie by\u0142o mo\u017cliwe w\u00a0grudniu ub. roku na\u00a0Radzie Europejskiej. Jednak w\u00f3wczas tego nie\u00a0zrobiono. Istnia\u0142a jeszcze jedna furtka, w\u00a0maju gdy by\u0142o g\u0142osowanie. Polski przedstawiciel zag\u0142osowa\u0142 \u201cprzeciw\u201d, jednak nie\u00a0podni\u00f3s\u0142, \u017ce\u00a0potrzebne jest g\u0142osowanie jednomy\u015blne.W tym celu mamy wybudowa\u0107 49 Centr\u00f3w Integracji Cudzoziemc\u00f3w? Dzia\u0142ania trwaj\u0105, a\u00a0rz\u0105d o\u00a0tym nie\u00a0m\u00f3wi.Rz\u0105d nas ok\u0142amuje. Nie\u00a0pierwszy i\u00a0nie ostatni raz. Wida\u0107 go\u0142ym okiem, \u017ce\u00a0nic si\u0119 w\u00a0polityce migracyjnej nie\u00a0zmienia. Gdy rz\u0105dzi\u0142o Prawo i\u00a0Sprawiedliwo\u015b\u0107, to\u00a0wykorzystywali wojn\u0119 hybrydow\u0105 przy granicy z\u00a0Bia\u0142orusi\u0105 do\u00a0uprawiania polityki wewn\u0119trznej i\u00a0atakowania rz\u0105du. Teraz pozoruj\u0105 dzia\u0142ania, \u017ce\u00a0co\u015b robi\u0105, gdzie nie\u00a0chodzi tu wcale o\u00a0azyl, granic\u0119, a\u00a0problem tkwi w\u00a0nielegalnej migracji i\u00a0migrantach kt\u00f3rych wy\u015bl\u0105 nam Niemcy. Zak\u0142amuje si\u0119 spo\u0142ecze\u0144stwo, pr\u00f3buje odwr\u00f3ci\u0107 uwag\u0119 ludzi od\u00a0w\u0142a\u015bciwego problemu.Czytaj te\u017c:Morawiecki o\u00a0Tusku: Szczyt bezczelno\u015bci. Dlaczego zn\u00f3w k\u0142amiecie?Czytaj te\u017c:Matysiak odpowiada Zembaczy\u0144skiemu: Pan zawsze robi zdj\u0119cia z\u00a0przyczajki?",
            "image": "https://img.dorzeczy.pl/img/prof-karski-tusk-juz-tego-procesu-nie-zatrzyma-niemcy-zrobia-co-zechca/1b/65/2a34e8349cf68494b99f44c784c1.webp",
            "timestamp": 1729510897.62535,
            "summary": "Poland may be required to accept up to 40,000 migrants from Germany, despite assurances from Prime Minister Donald Tusk that Poland can refuse. The opportunity to block this decision occurred at the European Council meeting in December last year and again in May, but Poland's representative did not demand a unanimous vote. The government is accused of misleading the public about the construction of 49 Foreigners Integration Centers, indicating a lack of transparency in migration policy. Critics argue the government is diverting attention from illegal migration issues. Germany's influence on the situation is questioned, and the Polish government faces criticism for its handling of migration politics.",
            "category": "politics"
        },
        {
            "title": "40 tys. migrant\u00f3w trafi do Polski? Pokr\u0119tne t\u0142umaczenia MSZNiemcy ode\u015bl\u0105 do Polski 40 tys. migrant\u00f3w? Ma\u0142o przekonuj\u0105ce t\u0142umaczenia rzecznika MSZ: \"Autor tekstu stworzy\u0142 konstrukt my\u015blowy\"",
            "url": "https://wpolityce.pl/polityka/710570-40-tys-migrantow-trafi-do-polski-pokretne-tlumaczenia-msz",
            "source": "wpolityce_pl",
            "content": "Czy z\u00a0Niemiec do\u00a0Polski trafi ponad 40\u00a0tysi\u0119cy migrant\u00f3w, kt\u00f3rych b\u0119dziemy zmuszeni przyj\u0105\u0107? Tak\u0105 informacj\u0119 poda\u0142 portal Interia. Na\u00a0konferencji prasowej do\u00a0tych informacji odni\u00f3s\u0142 si\u0119 rzecznik MSZ Pawe\u0142\u00a0Wro\u0144ski.Niemcy ode\u015bl\u0105 do\u00a0Polski\u00a0migrant\u00f3w?Niemcy regularnie odsy\u0142aj\u0105 Polsce migrant\u00f3w, kt\u00f3rzy przekroczyli granic\u0119 w\u00a0spos\u00f3b\u00a0nieuprawniony\u2014 pisa\u0142 niedawno serwis Interia. Dlaczego odsy\u0142aj\u0105? Bo\u00a0mog\u0105\u2026 Niestety, to\u00a0nie\u00a0\u017cart.Naszemu zachodniemu s\u0105siadowi pozwalaj\u0105 na\u00a0to\u00a0dwie procedury. Pierwsza, dubli\u0144ska, dotyczy g\u0142\u00f3wnie os\u00f3b, kt\u00f3re z\u0142o\u017cy\u0142y wniosek azylowy w\u00a0Polsce, ich podania jeszcze nie rozpatrzono, ale zd\u0105\u017cy\u0142y ju\u017c wyjecha\u0107 np. do\u00a0Niemiec. Berlin mo\u017ce w\u00f3wczas odes\u0142a\u0107 tak\u0105 osob\u0119 do\u00a0Polski na\u00a0podstawie obowi\u0105zuj\u0105cego od\u00a010\u00a0lat porozumienia\u00a0dubli\u0144skiego.Druga, wynikaj\u0105ca z\u00a0porozumienia polsko-niemieckiego, to\u00a0klasyczna readmisja. Dotyczy migrant\u00f3w nielegalnie przebywaj\u0105cych na\u00a0terenie Niemiec, kt\u00f3rzy wcze\u015bniej znale\u017ali si\u0119\u00a0w\u00a0Polsce.Berlin mo\u017ce ich odes\u0142a\u0107 do\u00a0Polski, a\u00a0Warszawa b\u0119dzie zobowi\u0105zana przyj\u0105\u0107 te\u00a0osoby. Z\u00a0naszych informacji pochodz\u0105cych od\u00a0\u017ar\u00f3de\u0142 zwi\u0105zanych z\u00a0Ministerstwem Spraw Zagranicznych, liczba migrant\u00f3w, kt\u00f3rych Niemcy mog\u0105 odes\u0142a\u0107 do\u00a0Polski, si\u0119ga nawet 40\u00a0tysi\u0119cy\u00a0os\u00f3b\u2014 poda\u0142a\u00a0Interia.CZYTAJ\u00a0WI\u0118CEJ:- Tyle warte s\u0105\u00a0zapewnienia Tuska? Niemcy ode\u015bl\u0105 do\u00a0Polski nawet 40\u00a0tys. migrant\u00f3w\u2026 bo\u00a0mog\u0105! \u201eTak w\u0142a\u015bnie s\u0105\u00a0skuteczni w\u00a0polityce\u00a0zagranicznej\u201d- Czy Tusk zrobi co\u015b w\u00a0tej sprawie? Niemcy masowo odsy\u0142aj\u0105 imigrant\u00f3w do\u00a0Polski! Od\u00a0stycznia do\u00a0wrze\u015bnia wys\u0142ali do\u00a0naszego kraju ju\u017c 570\u00a0os\u00f3bRzecznik MSZ pr\u00f3buje\u00a0uspokaja\u0107Na\u00a0konferencji prasowej rzecznik MSZ przekonywa\u0142, \u017ce\u00a0to, co\u00a0opisa\u0142 dziennikarz Interii, to\u00a0jedynie \u201ekonstrukt my\u015blowy\u201d opieraj\u0105cy si\u0119 na\u00a0tym, co\u00a0by\u00a0to\u00a0by\u0142o,\u00a0gdyby\u2026Autor tekstu stworzy\u0142 konstrukt my\u015blowy, co\u00a0by\u00a0to\u00a0by\u0142o, jakby wszystkie mechanizmy zosta\u0142y wykorzystane. Nigdy \u017cadne mechanizmy do\u00a0ko\u0144ca nie zosta\u0142y wykorzystane. (\u2026) Nie ma\u00a0takich\u00a0obaw\u2014 wskaza\u0142 Pawe\u0142\u00a0Wro\u0144ski.Zdaniem rzecznika pewne obawy, kt\u00f3re si\u0119 pojawiaj\u0105 wzgl\u0119dem Niemiec, s\u0105\u00a0zrozumia\u0142o, bo\u00a0nasi s\u0105siedzi dokonali zwrotu w\u00a0polityce\u00a0migracyjnej.Naszym zdaniem jest to\u00a0zwi\u0105zane m.in. z\u00a0sytuacj\u0105 polityczn\u0105 w\u00a0Niemczech, gdzie popularno\u015b\u0107 zdobywaj\u0105 krytykuj\u0105ce polityk\u0119 migracyjn\u0105. My\u00a0r\u00f3wnie\u017c prowadzimy swoj\u0105 polityk\u0119 i\u00a0jak wida\u0107 ta\u00a0polityka r\u00f3wnie\u017c jest polityk\u0105 stanowcz\u0105, zar\u00f3wno w\u00a0kwestiach obrony granicy, jak i\u00a0czasami w\u00a0relacjach z\u00a0naszymi\u00a0s\u0105siadami\u2014\u00a0podkre\u015bli\u0142.\u201eAbsurdalne\u00a0t\u0142umaczenia\u201dPustos\u0142owie Wro\u0144skiego spotka\u0142o si\u0119 z\u00a0reakcj\u0105 m.in. ze\u00a0strony polityk\u00f3w Prawa\u00a0i\u00a0Sprawiedliwo\u015bci.Absurdalne t\u0142umaczenia rzecznika MSZ w\u00a0sprawie przerzutu do\u00a0Polski 40\u00a0tysi\u0119cy migrant\u00f3w z\u00a0Niemiec. Argumenty w\u00a0stylu: \u201enie ma\u00a0takich obaw\u201d, \u201eto\u00a0konstrukt my\u015blowy\u201d, \u201enigdy mechanizmy readmisji nie zosta\u0142y wykorzystane\u201d. Ani s\u0142owa o\u00a0interwencji u\u00a0zachodnich s\u0105siad\u00f3w, rozmowach bilateralnych w\u00a0tej sprawie czy ostrym sprzeciwie. Wszystko wygl\u0105da na\u00a0to, \u017ce\u00a0w\u00a0MSZ i\u00a0MSWiA obudz\u0105 si\u0119 dopiero jak pierwsi \u201ein\u017cynierowie\u201d i\u00a0\u201elekarze\u201d z\u00a0Bliskiego Wschodu pojawi\u0105 si\u0119\u00a0u\u00a0nas\u2014 napisa\u0142 Mateusz\u00a0Kurzejewski.Czy Tusk, kt\u00f3rego, jak sam m\u00f3wi\u0142, \u201enikt w\u00a0UE\u00a0nie ogra\u201d, ponownie zostanie zaskoczony przez\u00a0Berlin?kk/X/Polsat\u00a0NEWS/wPolitycePublikacja dost\u0119pna na stronie:https://wpolityce.pl/polityka/710570-40-tys-migrantow-trafi-do-polski-pokretne-tlumaczenia-mszAutorZesp\u00f3\u0142 wPolityce.plCzekamy na Wasze maile z uwagami i komentarzami:[email\u00a0protected]. Do\u0142\u0105cz do naszej spo\u0142eczno\u015bci, wykup dost\u0119p do STREFY PREMIUM:  siec.wpolityce.pl/oferta. \r\nTo najlepsza forma wsparcia naszych medi\u00f3w.Podziel si\u0119Powi\u0105zane tematygranicamigranciMSZNiemcyPolskaTuskWro\u0144ski",
            "image": "https://media.wplm.pl/thumbs/fb2/OTYwL3VfMS9jY180MWJhYi9wLzIwMjQvMTAvMjEvMTE5OC82OTQvYzE2M2YxOTk2Nzc5NDg5MGIwMjVmMTc4YzRmODdmMGUuanBlZw==.jpeg",
            "timestamp": 1729510957.688052,
            "summary": "Germany may send back to Poland up to 40,000 migrants under the Dublin Agreement and a bilateral readmission agreement, as reported by Interia. Polish Foreign Ministry spokesperson Pawe\u0142 Wro\u0144ski downplayed the situation, calling it a 'mental construct' and indicating that these mechanisms have never been fully utilized. The issue has stirred political reactions in Poland, with some criticizing the lack of proactive measures by the Polish government.",
            "category": "politics"
        },
        {
            "title": "Niemcy oszukuj\u0105, by zawraca\u0107 na granicy? Brak opcji \"azyl\"Niemcy oszukuj\u0105, by m\u00f3c \u0142atwiej zawraca\u0107 na granicy? Na formularzach wjazdu brakuje opcji: \u201ewniosek o azyl\u201dAleksandra Rybi\u0144ska",
            "url": "https://wpolityce.pl/polityka/709540-niemcy-oszukuja-by-zawracac-na-granicy-brak-opcji-azyl",
            "source": "wpolityce_pl",
            "content": "Niemiecka policja federalna (Bundespolizei) zawr\u00f3ci\u0142a od\u00a0pa\u017adziernika 2023 r. dziesi\u0105tki tysi\u0119cy obcokrajowc\u00f3w na\u00a0granicach l\u0105dowych z\u00a0Polsk\u0105, Czechami, Austri\u0105 i\u00a0Szwajcari\u0105. Od\u00a0chwili wyd\u0142u\u017cenia kontroli granicznych 14\u00a0wrze\u015bnia, formalnie o\u00a0sze\u015b\u0107 miesi\u0119cy, a\u00a0nieformalnie, jak przyzna\u0142 kanclerz Olaf Scholz \u201ena\u00a0tak d\u0142ugo jak to\u00a0jest tylko mo\u017cliwe\u201d, w\u00a0przeci\u0105gu zaledwie dw\u00f3ch tygodni odes\u0142ano ponad 1400 nielegalnych migrant\u00f3w z\u00a0kwitkiem. Cz\u0119\u015b\u0107 z\u00a0nich zosta\u0142a zawr\u00f3cona do\u00a0Polski. Szefowa MSW Nancy Faeser \u015bwi\u0119tuje to\u00a0jako wielki sukces. Niemieckie media za\u015b twierdz\u0105, \u017ce\u00a0policja federalna \u0142amie prawo i\u00a0oszukuje migrant\u00f3w, by\u00a0si\u0119 ich\u00a0pozby\u0107.Wed\u0142ug \u201eSueddeutsche Zeitung\u201d na\u00a0granicy wi\u0119kszo\u015b\u0107 migrant\u00f3w otrzymuje dwustronicowy formularz (GP\u00a025\u00a0A). S\u0105\u00a0tam pytania o\u00a0nazwisko, adresy, dzieci, zaw\u00f3d i\u00a0rodzin\u0119 oraz o\u00a0pow\u00f3d wjazdu do\u00a0Niemiec. \u201eNa\u00a0formularzu widniej\u0105 cztery opcje: wizyta u\u00a0znajomych lub krewnych, praca, wyjazd wakacyjny, wyjazd s\u0142u\u017cbowy. Czego brakuje? Wniosku o\u00a0azyl\u201d \u2013 czytamy na\u00a0 \u0142amach Monachijskiego dziennika. Jak twierdzi Clara B\u00fcnger, pos\u0142anka Die Linke w\u00a0Bundestagu, w\u00a0pierwszej po\u0142owie 2023 r., przed wprowadzeniem kontroli granicznych policja federalna odnotowa\u0142a, \u017ce\u00a041\u00a0proc. os\u00f3b, kt\u00f3re wjecha\u0142y do\u00a0Niemiec nielegalnie chcia\u0142o z\u0142o\u017cy\u0107 wniosek o\u00a0azyl. W\u00a0pierwszym p\u00f3\u0142roczu br. by\u0142o to\u00a0zaledwie 23\u00a0proc. Takie nag\u0142e i\u00a0magiczne zmniejszenie si\u0119 liczby azylant\u00f3w oznacza zdaniem B\u00fcnger, \u017ce\u00a0urz\u0119dnicy cz\u0119sto ignoruj\u0105 wnioski o\u00a0azyl, aby m\u00f3c od\u00a0razu pozby\u0107 si\u0119 cudzoziemc\u00f3w. \u201eOstatecznie obowi\u0105zuje zasada: brak wniosku o\u00a0azyl \u2013 brak prawa wjazdu\u201d \u2013 pisze tak\u017ce tygodnik \u201eDer Spiegel\u201d. Jak czytamy, jednocze\u015bnie gwa\u0142townie wzr\u00f3s\u0142 odsetek os\u00f3b zawr\u00f3conych na\u00a0granicach. Z\u00a0nieco poni\u017cej 28\u00a0proc. w\u00a0pierwszej po\u0142owie 2023 r. do\u00a0dobrych 51\u00a0proc. w\u00a0pierwszej po\u0142owie 2024 r. Wed\u0142ug \u201eSpiegla\u201d brak opcji \u201eazylu\u201d na\u00a0formularzu wjazdu powoduje, \u017ce\u00a0migranci zakre\u015blaj\u0105 opcj\u0119 \u201epraca\u201d. Tzw. pracownicy migruj\u0105cy potrzebuj\u0105 jednak wizy, by\u00a0wjecha\u0107. Poniewa\u017c ci\u00a0migranci takiej wizy nie maj\u0105, s\u0105\u00a0bezzw\u0142ocznie\u00a0zawracani.To\u00a0zrozumia\u0142e, \u017ce\u00a0Niemcy chc\u0105 si\u0119 pozby\u0107 nielegalnych migrant\u00f3w, a\u00a0co\u00a0najmniej zmniejszy\u0107 znacznie ich liczb\u0119. W\u00a0przysz\u0142ym roku odb\u0119d\u0105 si\u0119 wybory do\u00a0Bundestagu, a\u00a0poniewa\u017c w\u00a0niedawnych wyborach do\u00a0parlament\u00f3w landowych w\u00a0Turyngii, Saksonii i\u00a0Brandenburgii Alternatywa dla Niemiec (AfD) zebra\u0142a dwa razy wi\u0119cej g\u0142os\u00f3w ni\u017c partie koalicji rz\u0105dz\u0105cej (SPD, Zieloni, FDP) razem wzi\u0119te, kanclerz Scholz ma\u00a0powody do\u00a0obaw. SPD mo\u017ce zrealizowa\u0107 historycznie niski wynik, a\u00a0niekontrolowana nielegalna migracja, to\u00a0jeden z\u00a0powod\u00f3w braku zaufania wyborc\u00f3w do\u00a0tradycyjnych partii. Tyle, \u017ce\u00a0Niemcy \u0142ami\u0105 prawo europejskie odbieraj\u0105c migrantom mo\u017cliwo\u015b\u0107 z\u0142o\u017cenia wniosku o\u00a0azyl. W\u00a02019 r. Europejski Trybuna\u0142 Sprawiedliwo\u015bci wyda\u0142 orzeczenie, zgodnie z\u00a0kt\u00f3rym wykluczone jest odrzucanie os\u00f3b ubiegaj\u0105cych si\u0119 o\u00a0azyl na\u00a0wewn\u0119trznych granicach UE. Osoba ubiegaj\u0105ca si\u0119 o\u00a0azyl, kt\u00f3ra przedosta\u0142a si\u0119 do\u00a0Niemiec, ma\u00a0prawo do\u00a0rzetelnego procesu. Zawracanie migrant\u00f3w nie jest mo\u017cliwe nawet wtedy, gdy nieuprawniony wjazd mo\u017cna zatrzyma\u0107 na\u00a0granicy. Zamiast tego nale\u017cy zbada\u0107 ka\u017cdy przypadek, i\u00a0przeprowadzi\u0107 post\u0119powanie\u00a0azylowe.\u201eTo\u00a0samo dotyczy tzw. przypadk\u00f3w dubli\u0144skich: os\u00f3b ubiegaj\u0105cych si\u0119 o\u00a0azyl, za\u00a0kt\u00f3re odpowiedzialne jest inne pa\u0144stwo, poniewa\u017c tam po\u00a0raz pierwszy postawili stop\u0119 na\u00a0terytorium UE. W\u00a0zasadzie powinni wr\u00f3ci\u0107 do\u00a0Polski, W\u0119gier czy Hiszpanii, ale nie od\u00a0razu, a\u00a0dopiero po\u00a0procedurze azylowej, kt\u00f3ra mo\u017ce ci\u0105gn\u0105\u0107 si\u0119 tygodniami, miesi\u0105cami\u201d \u2013 czytamy na\u00a0 \u0142amach \u201eSpiegla\u201d. Niemcy znale\u017ali wi\u0119c sprytny spos\u00f3b by\u00a0obej\u015b\u0107 przepisy: skoro migrant nie mo\u017ce za\u017c\u0105da\u0107 azylu, bo\u00a0nie ma\u00a0takiej opcji na\u00a0formularzu wjazdu, wi\u0119c azylu nie chce, i\u00a0mo\u017cna go\u00a0bez problemu zawr\u00f3ci\u0107, np. do\u00a0Polski. Problem rozwi\u0105zany. Sprawa wywo\u0142a\u0142a sp\u00f3r w\u00a0niemieckich mediach i\u00a0polityce. Policja federalna zapewnia, \u017ce\u00a0niezale\u017cnie od\u00a0formularza daje migrantom mo\u017cliwo\u015b\u0107 z\u0142o\u017cenia wniosku o\u00a0azyl. A\u00a0niemiecka chadecja, kt\u00f3ra \u017c\u0105da \u201eregularnych\u201d pushback\u00f3w na\u00a0granicach przekonuje, \u017ce\u00a0\u201enie jest zadaniem policjant\u00f3w, by\u00a0informowa\u0107 nielegalnych migrant\u00f3w o\u00a0tym, \u017ce\u00a0mog\u0105 z\u0142o\u017cy\u0107 wniosek o\u00a0azyl\u201d. Wi\u0119c ich nie\u00a0informuj\u0105.We\u00a0wtorek kanclerz Olaf Scholz pytany o\u00a0kontrole na\u00a0granicy, te\u00a0o\u00a0kt\u00f3rych koalicja 13\u00a0grudnia dowiedzia\u0142a si\u0119 \u201ez\u00a0niemieckich medi\u00f3w\u201d o\u015bwiadczy\u0142, \u017ce\u00a0je\u015bli o\u00a0niego chodzi \u201eb\u0119d\u0105 trwa\u0142y jeszcze bardzo d\u0142ugo\u201d.\u201eChcemy ograniczy\u0107 nielegaln\u0105 migracj\u0119. Liczby musz\u0105 spa\u015b\u0107\u201d \u2013 podkre\u015bli\u0142. I\u00a0ju\u017c spadaj\u0105. Kosztem\u00a0s\u0105siad\u00f3w.Publikacja dost\u0119pna na stronie:https://wpolityce.pl/polityka/709540-niemcy-oszukuja-by-zawracac-na-granicy-brak-opcji-azylAutorAleksandra Rybi\u0144skaPolitolog. Absolwentka Instytutu Nauk Politycznych w Pary\u017cu. Dziennikarz portalu wPolityce.pl i tygodnika Sieci, cz\u0142onek zarz\u0105du Fundacji Macieja Rybi\u0144skiego, Fundacji Wsp\u00f3\u0142pracy Polsko-Niemieckiej (FWPN) oraz Rady Fundacji Polsko-Niemieckie Pojednanie. Wcze\u015bniej m.in.: Rzeczpospolita, Uwa\u017cam Rze, Gazeta Polska Codziennie, Welt Am Sonntag i Der Tagesspiegel. Obserwuj mnie na Twitterze: @ARybinska\n(Fot. Maciej Czerski)Podziel si\u0119Powi\u0105zane tematyAustriaazylBundestagCDUDer SpiegelDie LinkeEuropejski Trybuna\u0142 Sprawiedliwo\u015bcikoalicja 13 grudniakontrole granicznemigranciNancy Faesernielegalna migracjaNiemcyOlaf Scholzorzeczeniepolicja federalnaPolskaprocedura azylowapushbackiSPDSueddeutsche Zeitungzawracanie na granicy",
            "image": "https://media.wplm.pl/thumbs/007/OTYwL3VfMS9jY19mZTA0YS9wLzIwMjQvMTAvMTEvMTIwMC83NjAvOTA0YWY3MTY4NjJmNDUzODg4Yzc1NThiYzE4MGY4ZDMuanBlZw==.jpeg",
            "timestamp": 1729510968.57763,
            "summary": "From October 2023, Germany's federal police have turned back tens of thousands of foreigners at borders with Poland, Czechia, Austria, and Switzerland, sending back over 1,400 migrants in two weeks following extended border controls from September 14. The border control measures have faced criticism for allegedly violating EU laws by not allowing asylum applications, with migrants receiving forms lacking an asylum option, leading to pushbacks. Chancellor Olaf Scholz advocates for sustained controls to reduce illegal migration amidst political concerns over upcoming Bundestag elections, while federal police claim they still permit asylum requests.",
            "category": "politics"
        }
    ],
    "12": [
        {
            "title": "B\u0142aszczak: To oznacza katastrof\u0119 dla Polski",
            "url": "https://dorzeczy.pl/opinie/647002/blaszczak-pakt-migracyjny-oznacza-katastrofe-dla-polski.html",
            "source": "dorzeczy_pl",
            "content": "Partie opozycyjne, Konfederacja i\u00a0PiS, zdecydowanie sprzeciwiaj\u0105 si\u0119 tworzeniu w\u00a0Polsce centr\u00f3w dla\u00a0imigrant\u00f3w i\u00a0zwracaj\u0105 uwag\u0119, \u017ce\u00a0aby to\u00a0zatrzyma\u0107potrzebny jest szeroki op\u00f3r spo\u0142ecze\u0144stwa.B\u0142aszczak: Tusk to\u00a0ch\u0142opiec do\u00a0biciaW trakcie poniedzia\u0142kowej konferencji prasowej szef klubu PiS Mariusz B\u0142aszczak przekonywa\u0142, \u017ce\u00a0przyj\u0119cie przez Polsk\u0119 paktu migracyjnego oznacza dla\u00a0naszego kraju katastrof\u0119 oraz\u00a0\"zagro\u017cenie bezpiecze\u0144stwa Polak\u00f3w, zar\u00f3wno osobistego, jak i\u00a0ekonomicznego\".Polityk odni\u00f3s\u0142 si\u0119 do\u00a0doniesie\u0144 portalu Euractiv, kt\u00f3ry dotar\u0142 do\u00a0projektu o\u015bwiadczenia w\u00a0sprawie zwalczania nielegalnej migracji autorstwa lider\u00f3w UE z\u00a0Europejskiej Partii Ludowej. Z\u00a0jego lektury wynika, \u017ce\u00a0na zamkni\u0119tych politycznych spotkaniach Donald Tusk ma\u00a0prezentowa\u0107 znacznie s\u0142absze stanowisko wobec paktu migracyjnego, ni\u017c\u00a0gdy robi to\u00a0publicznie.\u2013 Donald Tusk pe\u0142ni rol\u0119 ch\u0142opca do\u00a0bicia w\u00a0Unii Europejskiej, dlatego, \u017ce\u00a0nie przeciwstawi\u0142 si\u0119 po\u00a0pierwsze wdro\u017ceniu samego paktu migracyjnego, po\u00a0drugie przyspieszeniu wdro\u017cenia paktu migracyjnego. Jego bliski i\u00a0zaufany wsp\u00f3\u0142pracownik, Andrzej Halicki, jest we\u00a0w\u0142adzach Europejskiej Partii Ludowej, a\u00a0[\u2026] Europejska Partia Ludowa stanowczo wypowiedzia\u0142a si\u0119 za\u00a0przyspieszeniem wdro\u017cenia paktu migracyjnego \u2013\u00a0stwierdzi\u0142 B\u0142aszczak.By\u0142y minister obrony narodowej zaapelowa\u0142 do\u00a0szefa rz\u0105du o\u00a0zawieszenie rozporz\u0105dzenia Dublin III. To\u00a0umowa, kt\u00f3ra reguluje zasady rozpatrywania wniosku o\u00a0azyl przez pa\u0144stwa cz\u0142onkowskie Unii Europejskiej.\u2013 To\u00a0nie azyl w\u00a0naszym kraju jest problemem, tylko migracja, tylko pakt migracyjny jest problemem. A\u00a0je\u015bli Donald Tusk ju\u017c ma\u00a0ochot\u0119 co\u015b zawiesza\u0107, to\u00a0dobrze by\u00a0by\u0142o, gdyby spowodowa\u0142 zawieszenie rozporz\u0105dzenia unijnego Dublin III, kt\u00f3re stanowi o\u00a0w\u0142a\u015bnie readmisji, gdy\u017c, jak donosz\u0105 media, 40 tysi\u0119cy migrant\u00f3w ma\u00a0by\u0107 przerzuconych z\u00a0Niemiec do\u00a0Polski \u2013\u00a0wskaza\u0142 B\u0142aszczak.Czytaj te\u017c:Wipler: W\u00a0temacie migracji Konfederacja jest najbardziej wiarygodnaCzytaj te\u017c:Strategia migracyjna Tuska. \"Politycy PiS niech\u0119tnie przyznaj\u0105\"",
            "image": "https://img.dorzeczy.pl/img/blaszczak-to-oznacza-katastrofe-dla-polski/b4/17/c8e836a929d0af2aa81c28908daf.webp",
            "timestamp": 1729510893.348615,
            "summary": "Polish opposition parties, including Konfederacja and PiS, oppose creating immigrant centers in Poland, citing the need for public resistance. During a press conference, PiS leader Mariusz B\u0142aszczak criticized Donald Tusk for allegedly supporting the EU's migration pact privately, suggesting it poses a security threat to Poland. B\u0142aszczak urged the suspension of the Dublin III regulation amid media reports of 40,000 migrants potentially being relocated from Germany to Poland.",
            "category": "politics"
        },
        {
            "title": "Wipler: Tusk tak wiarygodny, jak Trzaskowski id\u0105cy na Marsz Niepodleg\u0142o\u015bci",
            "url": "https://dorzeczy.pl/opinie/646951/imigracja-wipler-konfederacja-jest-najbardziej-wiarygodna.html",
            "source": "dorzeczy_pl",
            "content": "Pose\u0142 Przemys\u0142aw Wipler zosta\u0142 zapytany przez \u0141ukasza Jankowskiego w\u00a0Radio WNET o\u00a0zmian\u0119 kursu Donalda Tuska wobec imigracji i\u00a0rz\u0105dow\u0105 strategi\u0119 migracyjn\u0105.Wipler: Tusk nie\u00a0jest wiarygodny w\u00a0walce z\u00a0migracj\u0105Pose\u0142 podkre\u015bli\u0142, \u017ce\u00a0wyborcy wiedz\u0105 o\u00a0tym, \u017ce\u00a0najbardziej wiarygodna w\u00a0kwestii migracji jest Konfederacja, poniewa\u017c od\u00a0pocz\u0105tku m\u00f3wi to\u00a0samo. \u2013\u00a0Donald Tusk jest w\u00a0walce z\u00a0migracj\u0105 r\u00f3wnie wiarygodny, jak Rafa\u0142 Trzaskowski, kt\u00f3ry m\u00f3wi\u0142, \u017ce\u00a0p\u00f3jdzie na\u00a0Marsz Niepodleg\u0142o\u015bci. Wszyscy wiemy, czym to\u00a0si\u0119 sko\u0144czy\u0142o \u2013\u00a0oceni\u0142 natomiast szefa rz\u0105du Wipler.\u2013 Pomys\u0142y migracyjne Donalda Tuska wynikaj\u0105 z\u00a0bada\u0144 i\u00a0analiz w\u0142asnego i\u00a0wahaj\u0105cego si\u0119 elektoratu. Badania wskaza\u0142y jasno i\u00a0klarownie, \u017ce\u00a0wyborcy Platformy, czy\u00a0s\u0105 w\u00a0Bia\u0142ej Podlaskiej, czy\u00a0w\u00a0Sochaczewie, czy\u00a0w\u00a0K\u0119trzynie, czy\u00a0w\u00a0Piekarach \u015al\u0105skich, nie\u00a0chc\u0105 du\u017cej niekontrolowanej migracji z\u00a0kraj\u00f3w afryka\u0144skich, z\u00a0kraj\u00f3w arabskich, ani z\u00a0Bangladeszu. To\u00a0s\u0105 ludzie, kt\u00f3rzy widz\u0105 w\u00a0tym problem. Ci ludzie nie\u00a0chc\u0105 rozdawania 800 plus dla\u00a0dzieci z\u00a0Ukrainy, kt\u00f3rych nie\u00a0ma\u00a0w\u00a0Polsce, tylko s\u0105 na\u00a0Ukrainie. Wysz\u0142o im\u00a0ile\u015b takich bada\u0144 i\u00a0dlatego wzi\u0119li si\u0119 za\u00a0to\u00a0\u2013 powiedzia\u0142 Przemys\u0142aw Wipler.Problemy proceduralnePose\u0142 wyrazi\u0142 opini\u0119, \u017ce\u00a0propozycja Donalda Tuska o\u00a0tymczasowym zawieszeniu przyjmowania wniosk\u00f3w o\u00a0azyl, kt\u00f3r\u0105skrytykowa\u0142 prezydent Duda, rzeczywi\u015bcie nie\u00a0rozwi\u0105zuje realnych problem\u00f3w.\u2013 Ponad 90 proc. wniosk\u00f3w o\u00a0azyl sk\u0142adaj\u0105 obywatele Bia\u0142orusi, Ukrainy i\u00a0Federacji Rosyjskiej, kt\u00f3rzy granic\u0119 przekroczyli legalnie, a\u00a0w\u00a0swoich krajach dzia\u0142ali w\u00a0opozycji wobec Putina i\u00a0\u0141ukaszenki, to\u00a0pokazuje, \u017ce\u00a0pozosta\u0142ych wniosk\u00f3w azylowych jest kilkaset. Tymczasem na\u00a0Uberze czy\u00a0w\u00a0Bolcie po\u00a0Warszawie je\u017adzi 11-12 tys. ludzi, kt\u00f3rzy cz\u0119sto nawet nie\u00a0maj\u0105 prawa jazdy, ani papier\u00f3w na\u00a0pobyt w\u00a0naszym kraju i\u00a0siedz\u0105 u\u00a0nas od\u00a0lat. Pomys\u0142y premiera nie\u00a0rozwi\u0105zuj\u0105 podstawowych problem\u00f3w proceduralnych, gdy np. kto\u015b dostaje nakaz opuszczenia kraju i\u00a0p\u00f3\u017aniejnie ma\u00a0egzekucji tego nakazu\u2013\u00a0t\u0142umaczy\u0142 polityk, przypominaj\u0105c s\u0142ynnego migranta, kt\u00f3ry, \"skala\u0142 jeziorko w\u00a0Dolinie Trzech Staw\u00f3w w\u00a0Katowicach\".Chodzi o\u00a0nielegalnego imigranta z\u00a0Senegalu kt\u00f3ry na\u00a0oczach ludzi defekowa\u0142 do\u00a0stawu na\u00a0osiedlu w\u00a0Katowicach izosta\u0142 deportowany, ale\u00a0mia\u0142o to\u00a0nast\u0105pi\u0107 znacznie wcze\u015bniej.Wipler: Konfederacja najbardziej wiarygodnaWipler zwr\u00f3ci\u0142 uwag\u0119, \u017ce\u00a0w\u00a0koalicji s\u0105 r\u00f3\u017cnice zda\u0144 wobec strategii migracyjnej rz\u0105du. \u2013\u00a0Kiedy projekt trafi do\u00a0Sejmu, b\u0119dziemy nad nim debatowa\u0107, ale\u00a0my\u00a0jako Konfederacja si\u0119 nie\u00a0boimy, poniewa\u017c zawsze m\u00f3wili\u015bmy to\u00a0samo i\u00a0za te\u00a0same rzeczy krytykowali\u015bmy polityk\u00f3w i\u00a0PiS i\u00a0PO, wi\u0119c w\u00a0temacie migracji jeste\u015bmy najbardziej wiarygodni. Wyborcy to\u00a0wiedz\u0105 i\u00a0widz\u0105 \u2013\u00a0powiedzia\u0142 Wipler.Rz\u0105d przyj\u0105\u0142 strategi\u0119 migracyjn\u0105Przypomnijmy, \u017ce\u00a0podczas zesz\u0142otygodniowejkonwencji Koalicji Obywatelskiejpremier Donald Tusk zapowiedzia\u0142, \u017ce\u00a0na posiedzeniu rz\u0105du przedstawi szczeg\u00f3\u0142y strategii migracyjnej Polski. Poinformowa\u0142 te\u017c, \u017ce\u00a0jednym z\u00a0jej element\u00f3w b\u0119dzie czasowe terytorialne zawieszenie prawa do\u00a0azylu. O\u015bwiadczy\u0142 przy tym, \u017ce\u00a0rz\u0105d nie\u00a0b\u0119dzie respektowa\u0107 i\u00a0wdra\u017ca\u0107 europejskich pomys\u0142\u00f3w godz\u0105cych w\u00a0bezpiecze\u0144stwo Polski, takich jak unijny pakt migracyjny.Kilka dni p\u00f3\u017aniej przyj\u0105\u0142 dokument pod\u00a0nazw\u0105 \u00bbOdzyska\u0107 kontrol\u0119. Zapewni\u0107 bezpiecze\u0144stwo\u00ab. Kompleksowa i\u00a0odpowiedzialna strategia migracyjna Polski na\u00a0lata 2025-2030\", kt\u00f3rej celem ma\u00a0by\u0107 odzyskanie pe\u0142nej kontroli nad migracj\u0105 i\u00a0maksymalne ograniczenie procederu nielegalnego przekraczania polskich granic.Opozycja przeciwna centrom cudzoziemc\u00f3wTymczasem w\u00a0Polsce ma\u00a0zosta\u0107 utworzonych 49 Centr\u00f3w Integracji Cudzoziemc\u00f3w.Partie opozycyjne, Konfederacja i\u00a0PiS, zdecydowanie sprzeciwiaj\u0105 si\u0119 tworzeniu w\u00a0Polsce o\u015brodk\u00f3w dla\u00a0imigrant\u00f3w i\u00a0zwracaj\u0105 uwag\u0119, \u017ce\u00a0aby to\u00a0zatrzyma\u0107potrzebny jest szeroki op\u00f3r spo\u0142ecze\u0144stwa.PiS wr\u00f3ci\u0142 z\u00a0postulatem przeprowadzenia w\u00a0kwestii imigrant\u00f3w referendum. Jaros\u0142aw Kaczy\u0144ski zaapelowa\u0142 do\u00a0Donalda Tuska, \u017ceby z\u0142o\u017cy\u0142 podpis pod\u00a0wnioskiem. W\u00f3wczas w\u00a0jednoznaczny spos\u00f3b premier potwierdzi\u0142by sw\u00f3j deklaratywny zdecydowany sprzeciw wobec nielegalnej migracji.Konfederacja przypomnia\u0142a sw\u00f3j 12-punktowypakiet odpowiedzialnej polityki migracyjneji\u00a0zaapelowa\u0142a do\u00a0rz\u0105du o\u00a0jego jak najszybsze wdro\u017cenie.Czytaj te\u017c:Sp\u00f3r o\u00a0imigracj\u0119. \"Tusk si\u0119 zgodzi\u0142\", \"narzucamy Niemcom swoj\u0105 wol\u0119\"Czytaj te\u017c:Coraz wi\u0119cej wniosk\u00f3w o\u00a0azyl. SG musi informowa\u0107 imigrant\u00f3w",
            "image": "https://img.dorzeczy.pl/img/imigracja-wipler-konfederacja-jest-najbardziej-wiarygodna/16/77/a456b33964ebaac3905922a01xx0.webp",
            "timestamp": 1729510894.9555898,
            "summary": "Pose\u0142 Przemys\u0142aw Wipler skrytykowa\u0142 zmian\u0119 polityki migracyjnej Donalda Tuska, twierdz\u0105c, \u017ce jest ona niewiarygodna i wynika z bada\u0144 elektoratu, kt\u00f3ry sprzeciwia si\u0119 du\u017cej niekontrolowanej migracji. Premier Tusk og\u0142osi\u0142 strategi\u0119 migracyjn\u0105 Polski na lata 2025-2030, zak\u0142adaj\u0105c\u0105 czasowe zawieszenie prawa do azylu i utworzenie 49 Centr\u00f3w Integracji Cudzoziemc\u00f3w. Opozycja, w tym Konfederacja i PiS, sprzeciwia si\u0119 tej strategii, proponuj\u0105c w\u0142asne rozwi\u0105zania, a Jaros\u0142aw Kaczy\u0144ski zaproponowa\u0142 referendum w kwestii imigrant\u00f3w. Wipler podkre\u015bli\u0142, \u017ce Konfederacja jest najbardziej wiarygodna w sprawie migracji, a rz\u0105dowa strategia nie rozwi\u0105zuje podstawowych problem\u00f3w proceduralnych. Rz\u0105d przyj\u0105\u0142 dokument zatytu\u0142owany \"Odzyska\u0107 kontrol\u0119. Zapewni\u0107 bezpiecze\u0144stwo\".",
            "category": "politics"
        },
        {
            "title": "Konfederacja: Strategia Tuska ma zalegalizowa\u0107 migracj\u0119. Przypominamy nasz projekt",
            "url": "https://dorzeczy.pl/kraj/646144/konfederacja-tusk-chce-zalegalizowac-migracje-przypominany-nasz-projekt.html",
            "source": "dorzeczy_pl",
            "content": "Partie opozycyjne, Konfederacja i\u00a0PiS sprzeciwiaj\u0105 si\u0119 tworzeniu w\u00a0Polsce Centr\u00f3w Integracji Cudzoziemc\u00f3w i\u00a0zwracaj\u0105 uwag\u0119, \u017ce\u00a0aby to\u00a0zatrzyma\u0107potrzebny jest szeroki op\u00f3r spo\u0142ecze\u0144stwa. PiS wraca z\u00a0postulatem przeprowadzenia w\u00a0kwestii imigrant\u00f3w referendum. Jaros\u0142aw Kaczy\u0144ski zaapelowa\u0142 do\u00a0Donalda Tuska, \u017ceby z\u0142o\u017cy\u0142 podpis pod\u00a0wnioskiem. W\u00f3wczas w\u00a0jednoznaczny spos\u00f3b premier potwierdzi\u0142by sw\u00f3j deklaratywny zdecydowany sprzeciw wobec nielegalnej migracji.W\u0142adza planuje w\u00a0Polsce centra dla\u00a0imigrant\u00f3wPolitycy Konfederacji zwracaj\u0105 uwag\u0119, \u017ce\u00a0jeszcze nie\u00a0jest za\u00a0p\u00f3\u017ano, byPolska by\u0142a m\u0105dra przed szkod\u0105i\u00a0podkre\u015blaj\u0105, \u017ce\u00a0to, co\u00a0nale\u017cy zrobi\u0107, to\u00a0zdecydowanie zaostrzy\u0107 procedury imigracyjne oraz\u00a0ograniczy\u0107 liczb\u0119 imigrant\u00f3w, kt\u00f3rzy nap\u0142ywaj\u0105 do\u00a0naszego kraju. Tymczasem pomys\u0142 budowania o\u015brodk\u00f3w dla\u00a0nielegalnych cudzoziemc\u00f3w ma\u00a0charakter proimigracyjny i\u00a0stoi z\u00a0tym w\u00a0ewidentnej sprzeczno\u015bci.Konfederacja przypomina sw\u00f3j 12-punktowypakiet odpowiedzialnej polityki migracyjnej. W\u00a0pi\u0105tek w\u00a0Sejmie odby\u0142a si\u0119 konferencja prasowa podczas kt\u00f3rej pos\u0142owie Witold Tumanowicz i\u00a0W\u0142odzimierz Skalik apelowali o\u00a0wdro\u017cenie propozycji Konfederacji.Konfederacja: Cywilizacja \u0141aci\u0144ska jest przedmiotem agresjiPose\u0142 Tumanowicz podkre\u015bli\u0142, \u017ce\u00a0Konfederacja nie\u00a0zgadza si\u0119 ani napakt migracyjny Unii Europejskiej, ani na\u00a0podrzucania do\u00a0Polski imigrant\u00f3w z\u00a0Niemiec. Zwr\u00f3ci\u0142 uwag\u0119, \u017ce\u00a0skala nap\u0142ywu migrant\u00f3w do\u00a0Polski ju\u017c teraz jest zdecydowanie zbyt du\u017ca.W\u0142odzimierz Skalik podkre\u015bli\u0142, \u017ce\u00a0Polska i\u00a0Polacy musz\u0105 by\u0107 chronieni przed skutkami zar\u00f3wno nielegalnej, jak i\u00a0legalnej migracji. \u2013\u00a0Uwa\u017camy, \u017ce\u00a0nale\u017cy dba\u0107 o\u00a0ochron\u0119 naszej wielowiekowej kultury Cywilizacji \u0141aci\u0144skiej, kt\u00f3ra jestprzedmiotem agresji ze\u00a0strony migracyjnej mi\u0119dzynarod\u00f3wki, kt\u00f3ra chce zmieni\u0107 nasza kultur\u0119 poprzez podmian\u0119 ludno\u015bci.Skalik: Tusk chce zalegalizowa\u0107 migracj\u0119Parlamentarzysta z\u00a0partii Korona wyrazi\u0142 ocen\u0119, \u017cestrategia migracyjnaopublikowana przez rz\u0105d Donalda Tuska ma\u00a0na\u00a0celu nie\u00a0ograniczanie migracji, ale\u00a0jej zalegalizowanie.Przypomnienie pakietu odpowiedzialnej polityki migracyjnejProjekt Konfederacji sk\u0142ada si\u0119 z\u00a012 punkt\u00f3w.1.Likwidacja socjalu dla\u00a0imigrant\u00f3w\u2013\u00a0Pa\u0144stwowe programy socjalne i\u00a0demograficzne wy\u0142\u0105cznie dla\u00a0polskich obywateli. Brak preferencji dla\u00a0cudzoziemc\u00f3w w\u00a0dost\u0119pie do\u00a0us\u0142ug publicznych. Likwidacja przywilej\u00f3w emerytalnych dla\u00a0cudzoziemc\u00f3w.2.Jak najszybszy powr\u00f3t uchod\u017ac\u00f3w\u2013\u00a0Uchylenie automatycznego przed\u0142u\u017cania prawa pobytu dla\u00a0uchod\u017ac\u00f3w po\u00a0ustaniu sytuacji zagro\u017cenia ich \u017cycia. Zlikwidowanie innych zach\u0119t do\u00a0osiedlania si\u0119 w\u00a0Polsce. Organizacyjne wsparcie szybkich powrot\u00f3w do\u00a0kraj\u00f3w pochodzenia.3. Limit nap\u0142ywu migrant\u00f3w\u2013\u00a0Przywr\u00f3cenie kontroli nad nap\u0142ywem imigracji spoza UE. Ustalenie rocznego limitu pozwole\u0144 na\u00a0wjazd z\u00a0konkretnych kraj\u00f3w. Wstrzymanie nap\u0142ywu muzu\u0142man\u00f3w.4. Dekoncentracja migracji\u2013 wprowadzenie maksymalnych pu\u0142ap\u00f3w procentowych imigrant\u00f3w na\u00a0jednostk\u0119 samorz\u0105du terytorialnego.5. Procedury gwarantuj\u0105ce bezpiecze\u0144stwo\u2013\u00a0wprowadzenie \u015bci\u015blejszej weryfikacji imigrant\u00f3w i\u00a0likwidacja skr\u00f3conych procedur imigracyjnych.6.Zasada \"zero tolerancji\"\u2013\u00a0Natychmiastowe wydalenie z\u00a0kraju imigrant\u00f3w nielegalnie zatrudnionych i\u00a0tych, kt\u00f3rzy z\u0142amali prawo. Podawanie narodowo\u015bci i\u00a0obywatelstwa sprawc\u00f3w przest\u0119pstw przez policj\u0119 i\u00a0prokuratur\u0119. Szybkie i\u00a0skuteczne procedury deportacji nielegalnych imigrant\u00f3w.7. Delegalizacja szariatu\u2013\u00a0zakaz stosowania barbarzy\u0144skich praktyk szariatu na\u00a0terytorium Polski oraz\u00a0finansowania islamu z\u00a0zagranicy.8. Zako\u0144czenie umi\u0119dzynaradawiania szk\u00f3\u0142 wy\u017cszych\u2013\u00a0Pierwsze\u0144stwo w\u00a0przyjmowaniu na\u00a0uczelnie publiczne i\u00a0do akademik\u00f3w dla\u00a0polskich obywateli. Likwidacja preferencji finansowej na\u00a0rzecz obcokrajowc\u00f3w w\u00a0finansowaniu szkolnictwa wy\u017cszego. Sk\u0142adanie wniosk\u00f3w o\u00a0polskie granty i\u00a0stypendia w\u00a0j\u0119zyku polskim.9. Ochrona j\u0119zyka polskiego\u2013\u00a0Wzmocniona ochrona prawna j\u0119zyka polskiego w\u00a0sferze publicznej. J\u0119zyk polski jedynym j\u0119zykiem urz\u0119dowym w\u00a0Polsce.10. Presja integracyjno-asymilacyjna\u2013\u00a0wprowadzenie obowi\u0105zku opanowania j\u0119zyka polskiego w\u00a0dwa lata jako warunek przed\u0142u\u017cenia prawa pobytu.11. Obywatelstwo wyr\u00f3\u017cnieniem\u2013\u00a0Dziesi\u0119cioletnie moratorium na\u00a0przyznawanie obywatelstwa. Ustalenie wysokich wymaga\u0144 ustawowych dla\u00a0staraj\u0105cych si\u0119 o\u00a0obywatelstwo RP.12. Powroty Polak\u00f3w\u2013\u00a0wspieranie powrot\u00f3w z\u00a0Zachodu i\u00a0repatriacji Polak\u00f3w z\u00a0ca\u0142ego \u015bwiata.twitterCzytaj te\u017c:Centra imigracyjne w\u00a0Polsce. Zaj\u0105czkowska zwr\u00f3ci\u0142a si\u0119 z\u00a0pytaniami do\u00a0KECzytaj te\u017c:Tusk dogada\u0142 si\u0119 z\u00a0UE? \"Wpakowa\u0142 nas w\u00a049 centr\u00f3w imigracyjnych\"Czytaj te\u017c:Demonstracja w\u00a0Niemczech. Muzu\u0142ma\u0144scy imigranci domagaj\u0105 si\u0119 ustanowienia prawa szariatuCzytaj te\u017c:Imigrant uderzy\u0142 w\u00a0twarz roczn\u0105 dziewczynk\u0119 i\u00a0pobi\u0142 60-letniego m\u0119\u017cczyzn\u0119",
            "image": "https://img.dorzeczy.pl/img/konfederacja-strategia-tuska-ma-zalegalizowac-migracje/e8/8d/95fa8e192ac48082763c452a6652.webp",
            "timestamp": 1729510902.381977,
            "summary": "Polish opposition parties, including Konfederacja and PiS, oppose the creation of Foreigners Integration Centers in Poland and advocate for a societal resistance to this initiative. PiS proposes a referendum on immigration, with Jaros\u0142aw Kaczy\u0144ski urging Donald Tusk to sign a petition against illegal migration, while Konfederacja highlights its 12-point policy for responsible migration, which includes strict immigration procedures and a limit on immigrant influx. Konfederacja criticizes the pro-immigration stance of the plan and emphasizes protecting the Latin Civilization from what they view as migratory aggression.",
            "category": "politics"
        },
        {
            "title": "WIDEOB\u0142aszczak: Tusk jest ch\u0142opcem do bicia w UEReferendum ws. paktu migracyjnego - PiS zbiera podpisy. B\u0142aszczak: Tusk jedno m\u00f3wi w Polsce, a drugie w UE. \"Jest ch\u0142opcem do bicia\"",
            "url": "https://wpolityce.pl/polityka/710574-blaszczak-tusk-jest-chlopcem-do-bicia-w-ue",
            "source": "wpolityce_pl",
            "content": "\u201eTusk pe\u0142ni rol\u0119 ch\u0142opca do\u00a0bicia w\u00a0Unii Europejskiej, dlatego \u017ce\u00a0nie przeciwstawi\u0142 si\u0119 wdro\u017ceniu samego paktu migracyjnego, a\u00a0po\u00a0drugie przyspieszeniu paktu migracyjnego\u201d - powiedzia\u0142 na\u00a0konferencji prasowej w\u00a0Sejmie Mariusz B\u0142aszczak, pose\u0142 PiS i\u00a0by\u0142y minister obrony narodowej. Polityk poinformowa\u0142 r\u00f3wnie\u017c o\u00a0rozpocz\u0119ciu zbierania g\u0142os\u00f3w pod obywatelskim referendum ws. odrzucenia paktu\u00a0migracyjnego.\u201eTusk pe\u0142ni rol\u0119 ch\u0142opca do\u00a0bicia\u00a0w\u00a0UE\u201dB\u0142aszczak na\u00a0konferencji prasowej m\u00f3wi\u0142 m.in. o\u00a0doniesieniach portalu Euractiv wed\u0142ug kt\u00f3rych \u201esprzeciw polskiego rz\u0105du dotycz\u0105cy wdra\u017cania europejskiego paktu migracyjnego s\u0142abnie\u201d. Polityk PiS zwr\u00f3ci\u0142 uwag\u0119 na\u00a0to, \u017ce\u00a0Donald Tusk ws. migracji jedno m\u00f3wi w\u00a0Polsce, a\u00a0zupe\u0142nie co\u00a0innego robi\u00a0w\u00a0Brukseli.Kolejne starcie Tusk vs. Tusk za\u00a0nami. W\u00a0Polsce Tusk prezentuje siebie jako obro\u0144c\u0119 polskich granic, jako przeciwnik migracji, natomiast w\u00a0Unii Europejskiej zachowuje si\u0119 bardzo potulnie. Ot\u00f3\u017c 17\u00a0pa\u017adziernika tego roku, EPP, czyli partia do\u00a0kt\u00f3rej nale\u017cy Koalicja Obywatelska, przyj\u0119\u0142a uchwa\u0142\u0119, o\u015bwiadczy\u0142a, \u017ce\u00a0b\u0119dzie przyspiesza\u0107 wdra\u017canie paktu migracyjnego. Tusk pe\u0142ni rol\u0119 ch\u0142opca do\u00a0bicia w\u00a0Unii Europejskiej, dlatego \u017ce\u00a0nie przeciwstawi\u0142 si\u0119 wdro\u017ceniu samego paktu migracyjnego, a\u00a0po\u00a0drugie przyspieszeniu paktu\u00a0migracyjnego\u2014 m\u00f3wi\u0142 by\u0142y szef\u00a0MON.CZYTAJ\u00a0WI\u0118CEJ:- Donald Tusk znowu nak\u0142ama\u0142? Portal Euractiv dotar\u0142 do\u00a0o\u015bwiadczenia EPL: S\u0142abnie op\u00f3r Polski wobec wdra\u017cania paktu\u00a0migracyjnego- Tyle warte s\u0105\u00a0zapewnienia Tuska? Niemcy ode\u015bl\u0105 do\u00a0Polski nawet 40\u00a0tys. migrant\u00f3w\u2026 bo\u00a0mog\u0105! \u201eTak w\u0142a\u015bnie s\u0105\u00a0skuteczni w\u00a0polityce\u00a0zagranicznej\u201dReferendumB\u0142aszczak podkre\u015bli\u0142, \u017ce\u00a0wdro\u017cenie paktu migracyjnego uderzy w\u00a0bezpiecze\u0144stwo\u00a0Polak\u00f3w.Wdro\u017cenie paktu migracyjnego oznacza katastrof\u0119 dla Polski. Oznacza zagro\u017cenie bezpiecze\u0144stwa Polak\u00f3w, zar\u00f3wno osobistego, jak i\u00a0ekonomicznego. \u017beby si\u0119 temu przeciwstawi\u0107, nale\u017cy poprze\u0107 wniosek Prawa i\u00a0Sprawiedliwo\u015bci ws. referendum odno\u015bnie przeciwstawienia si\u0119 paktowi migracyjnemu. Rozpocz\u0119li\u015bmy zbi\u00f3rk\u0119 podpis\u00f3w pod referendum. W\u00a0biurach poselskich, senatorskich PiS, mo\u017cna z\u0142o\u017cy\u0107 podpis. Zach\u0119camy r\u00f3wnie\u017c, aby z\u00a0medi\u00f3w spo\u0142eczno\u015bciowych PiS, wydrukowa\u0107 formularz, \u017ceby zbiera\u0107 podpisy. To\u00a0niezwykle wa\u017cne dla bezpiecze\u0144stwa naszej\u00a0ojczyzny\u2014\u00a0podkre\u015bli\u0142.Tylko w\u00a0ten spos\u00f3b mo\u017cemy zahamowa\u0107 to\u00a0wszystko, co\u00a0zwi\u0105zane jest ze\u00a0skutkami migracji. Tylko w\u00a0ten spos\u00f3b mo\u017cemy zmusi\u0107 rz\u0105d Koalicji 13\u00a0grudnia do\u00a0tego, \u017ceby wycofa\u0142 Polsk\u0119 z\u00a0paktu migracyjnego, bo\u00a0z\u00a0w\u0142asnej woli Tusk i\u00a0jego koalicjanci nie zrobi\u0105. Tym bardziej, \u017ce\u00a0pozycja Polski na\u00a0arenie mi\u0119dzynarodowej jest niezwykle s\u0142aba, czego dowodzi fakt, \u017ce\u00a0Tusk nie uczestniczy\u0142 w\u00a0\u201espotkaniu 4\u201d, zwi\u0105zanym z\u00a0przysz\u0142o\u015bci\u0105 sytuacji\u00a0na\u00a0Ukrainie\u2014\u00a0doda\u0142.Apel\u00a0do\u00a0TuskaB\u0142aszczak zaapelowa\u0142 do\u00a0premiera Tuska, aby ten zawiesi\u0142 unijne rozporz\u0105dzenie Dublin III, na\u00a0mocy kt\u00f3rego Niemcy mog\u0105 skierowa\u0107 do\u00a0Polski 40\u00a0tys.\u00a0migrant\u00f3w.Donald Tusk wywo\u0142uje tematy zast\u0119pcze. Twierdzi, \u017ce\u00a0odni\u00f3s\u0142 wielki sukces, dlatego \u017ce\u00a0uda\u0142o mu\u00a0si\u0119 zawiesi\u0107 Konwencj\u0119 Genewsk\u0105 i\u00a0przepisy dot. azylu. Ale to\u00a0nie azyl w\u00a0naszym kraju jest problem, ale migracja, pakt migracyjny jest problemem.Je\u017celi Donald Tusk chce co\u015b zawiesza\u0107, to\u00a0dobrze by\u00a0by\u0142o, gdyby spowodowa\u0142 zawieszenie rozporz\u0105dzenia unijnego Dublin III, kt\u00f3re stanowi o\u00a0readmisji. Media donosz\u0105 o\u00a0tym, \u017ce\u00a040\u00a0tys. migrant\u00f3w ma\u00a0by\u0107 przerzuconych z\u00a0Niemiec do\u00a0Polski.To\u00a0jest w\u0142a\u015bnie realizacja paktu migracyjnego w\u00a0praktyce. Je\u017celi wejdzie on\u00a0w\u00a0\u017cycie, to\u00a0b\u0119dziemy mieli z\u00a0tego rodzaju przypadkami do\u00a0czynienia. Aby temu zapobiec nale\u017cy zawiesi\u0107 albo wypowiedzie\u0107 rozporz\u0105dzenie unijne Dublin III, bo\u00a0na\u00a0podstawie tego rozporz\u0105dzenia Niemcy zamierzaj\u0105\u00a0to\u00a0zrobi\u0107\u2014 m\u00f3wi\u0142 pose\u0142\u00a0PiS.Koalicja 13\u00a0grudnia nie potrafi si\u0119 przeciwstawi\u0107 takim dzia\u0142aniom, takim manipulacjom. Nie s\u0142yszeli\u015bmy, \u017ceby przedstawiciele Koalicji 13\u00a0grudnia interweniowali w\u00a0Berlinie w\u00a0tej sprawie. Nie ma\u00a0interwencji, mamy do\u00a0czynienia z\u00a0szefem rz\u0105du, kt\u00f3ry nie realizuje spraw\u00a0Polski\u2014\u00a0doda\u0142.\u201eRada naciska na\u00a0pakt\u00a0migracyjny\u201dNa\u00a0konferencji g\u0142os zabra\u0142 r\u00f3wnie\u017c Marcin Przydacz, by\u0142y wiceszef MSZ. Polityk zwr\u00f3ci\u0142 uwag\u0119 na\u00a0hipokryzj\u0119 polskiego\u00a0rz\u0105du.Rz\u0105d co\u015b innego m\u00f3wi, a\u00a0co\u015b innego robi. Na\u00a0potrzeby komunikacji w\u00a0Polsce, z\u00a0uwagi na\u00a0pewne obawy wi\u0119kszo\u015bci Polak\u00f3w, co\u00a0do\u00a0mo\u017cliwo\u015bci przysy\u0142ania nam nielegalnych i\u00a0niechcianych migrant\u00f3w, rz\u0105d prezentuje rzekomo tward\u0105 postaw\u0119 je\u015bli chodzi o\u00a0sytuacj\u0119 na\u00a0wschodniej granicy, r\u00f3wnie\u017c je\u017celi chodzi o\u00a0rzekom\u0105 postaw\u0119\u00a0w\u00a0UE\u2014\u00a0m\u00f3wi\u0142.W\u00a0praktyce, je\u017celi przyjrzymy si\u0119 dokumentom, kt\u00f3re zosta\u0142y przyj\u0119te na\u00a0ostatniej Radzie, to\u00a0j\u0119zyk, kt\u00f3ry dotyczy tych spraw jest zupe\u0142nie inny ni\u017c wymaga\u0142by tego interes Rzeczypospolitej. (\u2026) Jeden z\u00a0punkt\u00f3w m\u00f3wi o\u00a0konieczno\u015bci przyspieszania wdra\u017cania paktu migracyjnego. Rada Europejska naciska na\u00a0pa\u0144stwa, aby te\u00a0szybciej wdra\u017ca\u0142y pakt migracyjny. (\u2026) S\u0142yszymy, \u017ce\u00a0obecny rz\u0105d nie by\u0142 jego zwolennikiem, ale nieumiej\u0119tnie prowadz\u0105c polityk\u0119 europejsk\u0105 nie potrafi\u0142 zablokowa\u0107 i\u00a0zahamowa\u0107 tego paktu. My\u015bmy zaci\u0105gali hamulec r\u0119czny na\u00a0tych negocjacjach odno\u015bnie paktu migracyjnego. Po\u00a0zmianie w\u0142adzy te\u00a0prace w\u00a0Brukseli przyspieszy\u0142y. (\u2026)Je\u017celi rz\u0105d jest przeciwnikiem paktu migracyjnego to\u00a0najlepszym przyk\u0142adem by\u0142oby zaskar\u017cenie tego paktu do\u00a0TSUE.Tymczasem konkluzje Rady Europejskiej m\u00f3wi\u0105 o\u00a0przyspieszeniu wdra\u017cania paktu, czego efektem b\u0119dzie zwi\u0119kszona liczba migrant\u00f3w odsy\u0142anych do\u00a0Polski na\u00a0zasadzie przymusowej solidarno\u015bci, bowiem odmowa przyj\u0119cia takiego migranta b\u0119dzie skutkowa\u0142a naliczeniem kary. (\u2026) Mamy do\u00a0czynienia z\u00a0ogromn\u0105 hipokryzj\u0105 i\u00a0operacj\u0105\u00a0dezinformacyjn\u0105\u2014\u00a0zaznaczy\u0142.\u201eTusk mydli\u00a0oczy\u201dDonald Tusk postanowi\u0142, \u017ce\u00a0z\u00a0kraju, w\u00a0kt\u00f3rym si\u0119 \u017cyje najbezpieczniej w\u00a0Europie czyli z\u00a0Polski, uczyni po\u00a0prostu koszmar, bo\u00a0tym jest nie przeciwstawienie si\u0119 paktowi migracyjnemu. To\u00a0nie jest tak, \u017ce\u00a0politycy zwi\u0105zani z\u00a0dzisiejsz\u0105 koalicj\u0105 rz\u0105dz\u0105c\u0105 przeciwstawiali si\u0119 temu paktowi migracyjnemu w\u00a0europarlamencie, tylko wielu z\u00a0nich, albo si\u0119 wstrzymywa\u0142o, albo - jak chocia\u017cby jedyna europose\u0142 zwi\u0105zana z\u00a0Polsk\u0105 2050 Szymona Ho\u0142owni, g\u0142osowa\u0142a za\u00a0tym paktem\u00a0migracyjnym\u2014 powiedzia\u0142 z\u00a0kolei Micha\u0142 Moskal, pose\u0142\u00a0PiS.Ten pakt migracyjny w\u00a0\u017caden spos\u00f3b nie dotyczy tego, co\u00a0dzieje si\u0119 na\u00a0naszej granicy polsko-bia\u0142oruskiej. On\u00a0dotyczy tak naprawd\u0119 tego, \u017ceby Europa za\u00a0swoj\u0105 nieodpowiedzialn\u0105 polityk\u0119 migracyjn\u0105, kt\u00f3ra doprowadzi\u0142a do\u00a0pogr\u0105\u017cenia bezpiecze\u0144stwa w\u00a0krajach zachodniej Europy, podzieli\u0142a si\u0119 t\u0105\u00a0odpowiedzialno\u015bci\u0105 z\u00a0Polsk\u0105. \u017beby Polska wzi\u0119\u0142a na\u00a0siebie koszty ekonomiczne i\u00a0koszty, je\u015bli chodzi o\u00a0bezpiecze\u0144stwo oraz spo\u0142eczne, dotycz\u0105ce przyj\u0119cia ogromnej liczby nielegalnych imigrant\u00f3w. Natomiast z\u00a0drugiej strony Donald Tusk pr\u00f3buje mydli\u0107 oczy tymi swoimi koncepcjami zwi\u0105zanymi z\u00a0polityk\u0105\u00a0azylow\u0105\u2014\u00a0doda\u0142.kk/XPublikacja dost\u0119pna na stronie:https://wpolityce.pl/polityka/710574-blaszczak-tusk-jest-chlopcem-do-bicia-w-ueAutorZesp\u00f3\u0142 wPolityce.plCzekamy na Wasze maile z uwagami i komentarzami:[email\u00a0protected]. Do\u0142\u0105cz do naszej spo\u0142eczno\u015bci, wykup dost\u0119p do STREFY PREMIUM:  siec.wpolityce.pl/oferta. \r\nTo najlepsza forma wsparcia naszych medi\u00f3w.Podziel si\u0119Powi\u0105zane tematyB\u0142aszczakpakt migracyjnyPiSPolskaPrzydaczreferendumTuskUnia Europejska",
            "image": "https://media.wplm.pl/thumbs/cc3/OTYwL3VfMS9jY180NDU3ZC9wLzIwMjQvMTAvMjEvMTIwMC84MDAvNTcxMTdkZjk5ODE5NDRmOWIzMjYwM2I1YzNlMjIzMDYuanBlZw==.jpeg",
            "timestamp": 1729510953.381043,
            "summary": "Mariusz B\u0142aszczak criticized Donald Tusk for not opposing the EU's migration pact, accusing him of inconsistency between his statements in Poland and actions in the EU. On October 17, 2023, the EPP, which includes Tusk's party, adopted a resolution to accelerate the implementation of the migration pact. B\u0142aszczak announced a campaign to gather signatures for a referendum to oppose the pact, citing risks to Poland's security. He appealed to Tusk to suspend the Dublin III Regulation, which could result in Germany sending 40,000 migrants to Poland. Former Deputy Foreign Minister Marcin Przydacz highlighted the Polish government's hypocrisy and ineffective opposition to the pact.",
            "category": "politics"
        },
        {
            "title": "Strategia migracyjna rz\u0105du Tuska. Pose\u0142 Konfederacji Micha\u0142 Wawer: Zaskoczenie bardzo pozytywne, ale\u2026",
            "url": "https://nczas.com/2024/10/18/strategia-migracyjna-rzadu-tuska-posel-konfederacji-michal-wawer-zaskoczenie-bardzo-pozytywne-ale/",
            "source": "nczas_pl",
            "content": "- Reklama -Pose\u0142 Konfederacji Micha\u0142 Wawer pokusi\u0142 si\u0119 o szczeg\u00f3\u0142ow\u0105 i rzeczow\u0105 analiz\u0119 Strategii Migracyjnej rz\u0105du Donalda Tuska na lata 2025 \u2013 2030. Pose\u0142 opisa\u0142 pozytywne i negatywne aspekty dokumentu przyj\u0119tego przez rz\u0105d. Poni\u017cej pe\u0142na tre\u015b\u0107 analizy.Strategia Migracyjna 2025-2030, przyj\u0119ta w tym tygodniu przez rz\u0105d Donalda Tuska, zaskakuje przede wszystkim\u2026 j\u0119zykiem. I jest to zaskoczenie bardzo pozytywne.- Reklama -W ca\u0142ej 36-stronicowej Strategii ANI RAZU nie zostaj\u0105 u\u017cyte poj\u0119cia takie jak \u201espo\u0142ecze\u0144stwo wielokulturowe\u201d, \u201emultikulturalizm\u201d, \u201eubogacenie kulturowe\u201d, \u201er\u00f3\u017cnorodno\u015b\u0107\u201d czy \u201etolerancja\u201d. Z ca\u0142ego lewicowego wokabularza pojawia si\u0119 jedynie nie\u015bmiertelna zbitka \u201erasizm i ksenofobia\u201d, ale tylko jeden raz i mo\u017cna to chyba traktowa\u0107 jako czyste rytualne ust\u0119pstwo na rzecz lewicy. Wyparowa\u0142a ca\u0142a reszta lewicowych s\u0142\u00f3w-kluczy, kt\u00f3re by\u0142y przez liberalny salon wpychane Polakom do garde\u0142 przez ostatnie 20 lat.Zamiast lewicowych zakl\u0119\u0107 w Strategii wielokrotnie jest mowa o sp\u00f3jno\u015bci spo\u0142ecznej, o konieczno\u015bci respektowania przez cudzoziemc\u00f3w norm i zasad pa\u0144stwa przyjmuj\u0105cego, o prymacie bezpiecze\u0144stwa, o nacisku na nauk\u0119 j\u0119zyka polskiego. I trzeba powiedzie\u0107, \u017ce jest to i\u015bcie kopernika\u0144ski przewr\u00f3t w j\u0119zyku Donalda Tuska, kt\u00f3ry jeszcze trzy lata temu m\u00f3wi\u0142 o nielegalnych imigrantach szturmuj\u0105cych polsk\u0105 granic\u0119, \u017ce to\u201ebiedni ludzie szukaj\u0105cy swojego miejsca na Ziemi\u201d \ud83d\ude09.Oczywi\u015bcie z samego dobrego aparatu poj\u0119ciowego nie wynika jeszcze, \u017ce rz\u0105d ma dobre postulaty ani \u017ce zamierza nawet dobrze postawione postulaty faktycznie realizowa\u0107. Niemniej trzeba doceni\u0107 symboliczny sukces, jakim jest operowanie przez kluczowy dokument pa\u0144stwowy dobrym, realistycznym j\u0119zykiem interesu narodowego. Zw\u0142aszcza, \u017ce pomimo bardzo wielu s\u0142abo\u015bci Strategii za dobrym j\u0119zykiem idzie te\u017c wiele zasadniczo prawid\u0142owych diagnoz.Strategia Migracyjna 2025-2030 zrywa nie tylko z lewicowym aparatem poj\u0119ciowym, ale te\u017c z szeregiem temat\u00f3w tabu, kt\u00f3rych poruszanie w mediach od wielu lat spotyka\u0142o si\u0119 z oburzeniem, pos\u0105dzeniami o tworzenie \u201efake news\u00f3w\u201d i oskar\u017ceniami o (jak\u017ceby inaczej) \u201erasizm i ksenofobi\u0119\u201d.Strategia otwarcie m\u00f3wi:1. o istnieniu zwi\u0105zku pomi\u0119dzy imigracj\u0105 a wzrostem przest\u0119pczo\u015bci, w tym przest\u0119pczo\u015bci zorganizowanej;2. o b\u0142\u0119dach pa\u0144stw zachodnich w polityce imigracyjnej, oraz o powstawaniu na Zachodzie alternatywnych struktur spo\u0142ecznych i enklaw imigranckich;3. o tym, \u017ce imigracja nie rozwi\u0105\u017ce problem\u00f3w demograficznych;4. o tym, \u017ce zbyt liberalna polityka imigracyjna mo\u017ce blokowa\u0107 proces modernizacji i automatyzacji polskiej gospodarki (!);5. o tym, \u017ce cudzoziemcy musz\u0105 dostosowa\u0107 si\u0119 do norm i warto\u015bci obowi\u0105zuj\u0105cych w Polsce;6. o tym, \u017ce w Polsce ju\u017c teraz mieszka ju\u017c 2,3 \u2013 2,5 miliona imigrant\u00f3w, i to tylko imigrant\u00f3w sta\u0142ych i d\u0142ugoterminowych (a wi\u0119c na pewno nie licz\u0105c imigrant\u00f3w kr\u00f3tkoterminowych i prawdopodobnie nie licz\u0105c tak\u017ce imigrant\u00f3w nielegalnych!).Wszystko to s\u0105 tezy g\u0142\u0119boko prawdziwe, kt\u00f3re jednocze\u015bnie musz\u0105 wywo\u0142ywa\u0107 ci\u0119\u017cki dysonans poznawczy w zindoktrynowanym lewicowymi teoriami zapleczu medialnym rz\u0105du.Niestety problemu nie wystarczy zdiagnozowa\u0107 \u2013 trzeba umie\u0107 go jeszcze rozwi\u0105za\u0107.Strategia Migracyjna 2025-2030 zrywa nie tylko z lewicowym aparatem poj\u0119ciowym, ale te\u017c z szeregiem temat\u00f3w tabu, kt\u00f3rych poruszanie w mediach od wielu lat spotyka\u0142o si\u0119 z oburzeniem, pos\u0105dzeniami o tworzenie \"fake news\u00f3w\" i oskar\u017ceniami o (jak\u017ceby inaczej) \"rasizm i ksenofobi\u0119\".\u2026pic.twitter.com/CJpfcH6cii\u2014 Micha\u0142 Wawer (@MichalWawer)October 18, 2024O s\u0142abo\u015bciach StrategiiStrategia Migracyjna 2025-2030 odwa\u017cnie i wbrew poprawno\u015bci politycznej diagnozuje wiele problem\u00f3w zwi\u0105zanych z imigracj\u0105, ale niestety autorom rz\u0105dowego dokumentu zabrak\u0142o ju\u017c odwagi do zaproponowania adekwatnych odpowiedzi na te problemy.Nie znajdziemy w Strategii otwarcie postawionego postulatu wprowadzenia limit\u00f3w przyjmowania imigrant\u00f3w. Ten postulat co prawda jest \u201eobecny duchem\u201d w ca\u0142ej Strategii \u2013 autorzy pisz\u0105 o \u201eselektywnym podej\u015bciu\u201d, o kryteriach, o wymaganiach\u2026 ale jednak zabrak\u0142o tej \u201ekropki nad i\u201d, kt\u00f3rym by\u0142yby po prostu limity nak\u0142adane wed\u0142ug okre\u015blonych kryteri\u00f3w (pochodzenia, zawodu itd.).Je\u017celi traktowa\u0107 Strategi\u0119 dos\u0142ownie, to rz\u0105d chce uszczelnienia procedur i chce przyspiesze\u0144 dla \u201ebardziej potrzebnych\u201d imigrant\u00f3w, ale brakuje mu odwagi na jasne odm\u00f3wienie prawa do pobytu w Polsce tym imigrantom, kt\u00f3rych po prostu nie potrzebujemy i nie chcemy.W Strategii nie ma tak\u017ce \u017cadnych stanowczych postulat\u00f3w dotycz\u0105cych 1) deportacji nielegalnych imigrant\u00f3w, 2) poszerzenia prawa do u\u017cycia si\u0142y przez obro\u0144c\u00f3w granicy, czy 3) otwartego zalegalizowania zawracania os\u00f3b nielegalnie przekraczaj\u0105cych granic\u0119. Nadal mamy budowa\u0107 w Polsce obozy dla nielegalnych imigrant\u00f3w i p\u0142aci\u0107 za ich utrzymanie, albo wr\u0119cz brn\u0105\u0107 w idiotycznym kierunku, jakim s\u0105 programy \u201edobrowolnych powrot\u00f3w\u201d (kt\u00f3re na Zachodzie polegaj\u0105 na p\u0142aceniu nielegalnym imigrantom du\u017cych pieni\u0119dzy za to, \u017ceby \u0142askawie wsiedli do samolotu).Rz\u0105d nie jest te\u017c gotowy na przywr\u00f3cenie chocia\u017cby wyrywkowych kontroli na granicach \u201ewewn\u0119trznych\u201d strefy Schengen. Co z tego, \u017ce Niemcy takie kontrole jednostronnie przywr\u00f3cili i \u017ce podrzucaj\u0105 nielegalnie imigrant\u00f3w na terytorium Polski \u2013 Donald Tusk b\u0119dzie nadal udawa\u0142, \u017ce nic si\u0119 nie dzieje.Strategia Migracyjna 2025-2030 to z jednej strony zerwanie z lewicow\u0105 ideologi\u0105 i odwa\u017cne nazwanie realnych problem\u00f3w, z kt\u00f3rymi jako pa\u0144stwo mierzymy si\u0119 ju\u017c w tej chwili i b\u0119dziemy si\u0119 mierzy\u0107 w przysz\u0142o\u015bci. I samo w sobie ma to ju\u017c du\u017c\u0105 warto\u015b\u0107.Niestety za w\u0142a\u015bciw\u0105 diagnoz\u0105 problem\u00f3w nie posz\u0142y adekwatne propozycje rozwi\u0105za\u0144. Cho\u0107 rz\u0105d wydaje si\u0119 i\u015b\u0107 w generalnie dobrym kierunku uszczelniania i \u201ezacie\u015bniania\u201d polityki imigracyjnej, to proponowane rozwi\u0105zania s\u0105 albo bardzo og\u00f3lnikowe, albo po prostu nie stanowi\u0105 wystarczaj\u0105cej odpowiedzi na problemy, z jakimi mamy do czynienia.Wielkim znakiem zapytania pozostaje te\u017c oczywi\u015bcie wiarygodno\u015b\u0107 rz\u0105dowych deklaracji. \u0141atwo co\u015b obieca\u0107, trudniej rzeczywi\u015bcie wykona\u0107 \u2013 a Donald \u201e100 konkret\u00f3w\u201d Tusk nie jest najbardziej wiarygodnym politykiem w historii III RP (delikatnie m\u00f3wi\u0105c).Niemniej dobrze, \u017ce co\u015b w obszarze rz\u0105dowej polityki imigracyjnej si\u0119 wreszcie dzieje. Jako Konfederacja b\u0119dziemy zachowywa\u0107 podej\u015bcie merytoryczne \u2013 dobrze rzeczy popiera\u0107, z\u0142e krytykowa\u0107 i proponowa\u0107 poprawki. Na zako\u0144czenie i dla inspiracji przypominam pakiet postulat\u00f3w Konfederacji\u201ePo pierwsze Polacy\u201d \ud83d\ude42.Strategia Migracyjna 2025-2030 to z jednej strony zerwanie z lewicow\u0105 ideologi\u0105 i odwa\u017cne nazwanie realnych problem\u00f3w, z kt\u00f3rymi jako pa\u0144stwo mierzymy si\u0119 ju\u017c w tej chwili i b\u0119dziemy si\u0119 mierzy\u0107 w przysz\u0142o\u015bci. I samo w sobie ma to ju\u017c du\u017c\u0105 warto\u015b\u0107.Niestety za w\u0142a\u015bciw\u0105 diagnoz\u0105\u2026pic.twitter.com/1tmTRtG2kP\u2014 Micha\u0142 Wawer (@MichalWawer)October 18, 2024",
            "image": "https://nczas.info/wp-content/uploads/2024/10/michal-wawer-konfederacja-696x464.jpg",
            "timestamp": 1729510982.70584,
            "summary": "The Migration Strategy 2025-2030 adopted by Donald Tusk's government this week emphasizes national interest, social cohesion, and security, distancing itself from leftist rhetoric. It highlights issues such as the link between immigration and crime, the shortcomings of Western immigration policies, and the need for immigrants to adhere to Polish norms, but lacks concrete measures like immigration limits and deportation policies. While the strategy marks a shift in language and acknowledges real problems, it falls short of providing specific solutions, leaving its effectiveness in question.",
            "category": "politics"
        }
    ],
    "1": [
        {
            "title": "To mo\u017ce by\u0107 kandydat PiS na prezydenta? \"Wielki zaszczyt i honor\"",
            "url": "https://dorzeczy.pl/opinie/647005/przydacz-kandydatem-pis-wielki-zaszczyt-i-honor.html",
            "source": "dorzeczy_pl",
            "content": "Wed\u0142ug doniesie\u0144 medialnych, by\u0142y szef Biura Polityki Mi\u0119dzynarodowejwe\u017amie udzia\u0142 w\u00a0prawyborach, w\u00a0ramach kt\u00f3rych mo\u017ce zosta\u0107 wy\u0142oniony kandydat PiS na\u00a0prezydenta. \u2013\u00a0Gdybym dosta\u0142 tak\u0105 propozycj\u0119, to\u00a0traktowa\u0142bym j\u0105 jako wielki zaszczyt i\u00a0honor. Prosz\u0119 nam najpierw pozwoli\u0107 porozmawia\u0107 wewn\u0105trz naszego obozu, czy\u00a0takie prawybory b\u0119d\u0105 mia\u0142y miejsce i\u00a0jaki b\u0119dzie dob\u00f3r kandydat\u00f3w. My\u015bl\u0119, \u017ce\u00a0to\u00a0b\u0119dzie wynika\u0142o z\u00a0pewnych bada\u0144, kt\u00f3re by\u0142y prowadzone w\u00a0ostatnich dniach i\u00a0tygodniach \u2013\u00a0powiedzia\u0142 Marcin Przydacz na\u00a0antenie Radia Plus.\u2013 Wielu z\u00a0tych przebadanych kandydat\u00f3w w\u00a0jakim\u015b sensie ju\u017c odpad\u0142o, inni plasuj\u0105 si\u0119 do\u015b\u0107 dobrze, ale\u00a0nie ma\u00a0tak, \u017ce\u00a0jakikolwiek z\u00a0tych kandydat\u00f3w jest absolutnym liderem. S\u0105 takie elementy, w\u00a0kt\u00f3rych [jeden kandydat \u2013\u00a0przy. red.] jest bardzo dobrze postrzegany, w\u00a0innych mo\u017ce troszk\u0119 mniej \u2013\u00a0t\u0142umaczy\u0142 pose\u0142 PiS.\"Pakt migracyjny b\u0119dzie wdra\u017cany\"Marcin Przydacz by\u0142 te\u017c pytany, czy\u00a0premier Donald Tusk osi\u0105gn\u0105\u0142 sukces, forsuj\u0105c na\u00a0unijnym szczyciezmiany w\u00a0polityce azylowej. \u2013\u00a0Jak si\u0119 wczytuj\u0119 w\u00a0konkluzje Rady Europejskiej, to\u00a0tam jest tylko stwierdzenie, \u017ce\u00a0nie mo\u017cna pozwoli\u0107 na\u00a0to, \u017ceby Rosja i\u00a0Bia\u0142oru\u015b nadu\u017cywa\u0142a prawa do\u00a0azylu. To\u00a0co\u015b oczywistego, o\u00a0co zabiegali\u015bmy. Nic si\u0119 nie\u00a0zmieni\u0142o, je\u017celi chodzi o\u00a0prawo do\u00a0azylu, a\u00a0mam wra\u017cenie, \u017ce\u00a0jest to\u00a0pewnego rodzaju przykrywka dla\u00a0innej decyzji, kt\u00f3ra zosta\u0142a podj\u0119ta na\u00a0Radzie Europejskiej, o\u00a0kt\u00f3rej si\u0119 w\u00a0Polsce nie\u00a0m\u00f3wi, a\u00a0wi\u0119c decyzji o\u00a0przyspieszeniu wdra\u017cania paktu migracyjnego \u2013\u00a0stwierdzi\u0142.\u2013 Donald Tusk i\u00a0jego PR-owcy s\u0105 bardzo dobrzy w\u00a0tworzeniu takich zas\u0142on, \u017ceby ludzie dyskutowali o\u00a0czym\u015b innym. W\u00a0zesz\u0142ym tygodniu podczas posiedzenia Sejmu mieli\u015bmy dyskusj\u0119 w\u00a0sejmowej komisji do\u00a0spraw Unii Europejskiej. Dyskutowali\u015bmy, co\u00a0Polska powinna zrobi\u0107 w\u00a0sprawie paktu migracyjnego. Z\u00a0jednej strony Donald Tusk m\u00f3wi, \u017ce\u00a0nie b\u0119dzie przestrzega\u0142 paktu migracyjnego, cho\u0107 jeszcze niedawno m\u00f3wi\u0142, \u017ce\u00a0b\u0119d\u0105 korzy\u015bci z\u00a0samego paktu (...), ale\u00a0z\u00a0drugiej strony \u2013\u00a0ca\u0142y czas prace legislacyjne, prawne, polityczne trwaj\u0105 i\u00a0ten pakt b\u0119dzie wdra\u017cany, czego efektem b\u0119dzie przymusowe relokowanie dziesi\u0105tk\u00f3w tysi\u0119cy migrant\u00f3w \u2013\u00a0m\u00f3wi\u0142 Przydacz.Czytaj te\u017c:\"Uderzaj\u0105cy pomys\u0142\". By\u0142y senator PiS: To\u00a0jeszcze bardziej rozchwia\u0142oby napi\u0119cia wewn\u0105trz partiiCzytaj te\u017c:\"Nie b\u0119dzie chcia\u0142, ale\u00a0b\u0119dzie musia\u0142\". Sawicki o\u00a0starcie Tuska w\u00a0wyborach prezydenckich",
            "image": "https://img.dorzeczy.pl/img/przydacz-kandydatem-pis-wielki-zaszczyt-i-honor/b8/c9/1480d083b29ae69ba00fea80475c.webp",
            "timestamp": 1729510893.698156,
            "summary": "Marcin Przydacz, former head of the Office of International Policy, may participate in the PiS primaries to select a presidential candidate, considering it an honor to be proposed. He mentioned ongoing internal discussions and candidate evaluations, with no clear leader emerging yet. Przydacz also criticized former Prime Minister Donald Tusk for allegedly using PR tactics to mask the accelerated implementation of the EU migration pact, which includes compulsory migrant relocation, despite Tusk's previous statements on the pact's advantages.",
            "category": "politics"
        },
        {
            "title": "Mastalerek: Jego zwyci\u0119stwo upokorzy\u0142oby Kaczy\u0144skiego",
            "url": "https://dorzeczy.pl/opinie/646864/upokorzenie-kaczynskiego-mastalerek-o-sikorskim.html",
            "source": "dorzeczy_pl",
            "content": "Trwaj\u0105 medialne spekulacje, kogo najwi\u0119ksze partie wystawi\u0105 w\u00a0wyborach na\u00a0prezydenta Polski. Cho\u0107 PiS ma\u00a0przedstawi\u0107swojego kandydataju\u017c 11 listopada, to\u00a0w\u00a0partii wci\u0105\u017c nie\u00a0zapad\u0142a decyzja dot. tego, kto ma\u00a0nim zosta\u0107. Media donosz\u0105, \u017ce\u00a0prawdopodobnym scenariuszem jest organizacja prawybor\u00f3w, kt\u00f3re mia\u0142yby wy\u0142oni\u0107 kandydata na\u00a0prezydenta.Z kolei w\u00a0Platformie Obywatelskiej jeszcze do\u00a0niedawna pewnym kandydatem by\u0142 Rafa\u0142 Trzaskowski. W\u00a0ostatnich tygodniach coraz cz\u0119\u015bciej m\u00f3wi si\u0119 jednak o\u00a0Rados\u0142awie Sikorskim. Wci\u0105\u017c nie\u00a0wiadomo, jak\u0105 decyzj\u0119 podejmie Donald Tusk. Cho\u0107 szef rz\u0105du zarzeka si\u0119, \u017ce\u00a0nie zamierza kandydowa\u0107, to\u00a0jednak s\u0105 politycy,kt\u00f3rzy mu nie\u00a0wierz\u0105.Mastalerek: To\u00a0upokorzy\u0142oby Kaczy\u0144skiegoMarcin Mastalerek, szef gabinetu prezydenta Andrzeja Dudy uwa\u017ca, \u017ce\u00a0szanse Rafa\u0142a Trzaskowskiego na\u00a0zostanie kandydatem KO na\u00a0prezydenta malej\u0105. Z\u00a0kolei Donald Tusk, jego zdaniem, ch\u0119tnie wystartowa\u0142by w\u00a0wyborach, ale\u00a0boi si\u0119 przegranej.\u2013 Od\u00a0dawna m\u00f3wi\u0142em i\u00a0jestem w\u00a0tym konsekwentny, \u017ce\u00a0planem numer jeden Donalda Tuska by\u0142a Europa. Chcia\u0142 zosta\u0107 szefem Komisji Europejskiej, liczy\u0142 na\u00a0to, \u017ce\u00a0Ursula von der Leyen nie\u00a0uzyska wi\u0119kszo\u015bci w\u00a0Parlamencie Europejskim, nie\u00a0uda\u0142o mu si\u0119. Planem numer dwa jest prezydentura, natomiast Donald Tusk po\u00a0tym, jak prze\u017cy\u0142 traum\u0119 w\u00a02005 roku, uwa\u017cam, \u017ce\u00a0boi si\u0119 startowa\u0107 \u2013\u00a0powiedzia\u0142.Z tych wzgl\u0119d\u00f3w, szanse Rados\u0142awa Sikorskiego mog\u0105 znacz\u0105co si\u0119 zwi\u0119kszy\u0107. Jak powiedzia\u0142 Mastalerek, ewentualne zwyci\u0119stwo obecnego szefa MSZ, kt\u00f3ry w\u00a0przesz\u0142o\u015bci by\u0142 cz\u0142onkiem pierwszego rz\u0105du PiS, by\u0142oby upokarzaj\u0105c\u0105 pora\u017ck\u0105 Jaros\u0142awa Kaczy\u0144skiego.\u2013 Gdyby nie\u00a0Donald Tusk, o\u00a0ile oczywi\u015bcie si\u0119 nie\u00a0zdecyduje, bo\u00a0b\u0119dzie si\u0119 obawia\u0142 pora\u017cki, to\u00a0stawia\u0142bym na\u00a0Rados\u0142awa Sikorskiego i\u00a0to z\u00a0powod\u00f3w nie\u00a0tylko politycznych, co\u00a0bardziej ludzkich. Donald Tusk mo\u017ce my\u015ble\u0107, co\u00a0by\u0142oby najwi\u0119kszym upokorzeniem dla\u00a0Jaros\u0142awa Kaczy\u0144skiego, to\u00a0uwa\u017cam, \u017ce\u00a0prezydentura Rados\u0142awa Sikorskiego tym by\u00a0by\u0142a. I\u00a0tym mo\u017ce si\u0119 r\u00f3wnie\u017c, opr\u00f3cz wzgl\u0119d\u00f3w politycznych, kierowa\u0107 Donald Tusk \u2013\u00a0stwierdzi\u0142 szef gabinetu prezydenta.Czytaj te\u017c:Mastalerek: Andrzej Duda wygra\u0142by po\u00a0raz trzeci. Gorzkie s\u0142owa pod\u00a0adresem TuskaCzytaj te\u017c:\"Pan pyta powa\u017cnie?\". Spi\u0119cie Mastalerka z\u00a0dziennikarzem TVN24",
            "image": "https://img.dorzeczy.pl/img/upokorzenie-kaczynskiego-mastalerek-o-sikorskim/4a/39/2a524f4b993f1a3c2a80654e1af9.webp",
            "timestamp": 1729510895.904742,
            "summary": "The Polish presidential candidate selection is underway with PiS expected to announce their candidate on November 11, though no decision has been made yet. Within the Civic Platform, the candidacy of Rafa\u0142 Trzaskowski is uncertain, with Rados\u0142aw Sikorski emerging as a possible contender, while Donald Tusk is reluctant due to fears of defeat. Marcin Mastalerek suggests Sikorski's potential candidacy could be seen as a significant loss for Jaros\u0142aw Kaczy\u0144ski.",
            "category": "politics"
        },
        {
            "title": "Kto kandydatem PiS na prezydenta? Pojawia si\u0119 Kaczy\u0144ski i nowe nazwisko",
            "url": "https://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114884,31401312,kaczynski-kandydatem-pis-na-prezydenta-bylby-najlepszy-ale.html",
            "source": "gazeta_pl",
            "content": "Starcie Tusk-Kaczy\u0144ski:Piotr Gli\u0144ski na antenie Radia ZET pytany by\u0142, kto jego zdaniem b\u0119dzie kandydatem Koalicji Obywatelskiej na prezydenta. - Wiadomo, \u017cechce nim by\u0107 Donald Tuski to zupe\u0142nie oczywiste. B\u0119dziewyka\u0144cza\u0142 wszystkich dooko\u0142a, jak do tej pory robi\u0142 - powiedzia\u0142. - My\u015bl\u0119, \u017ce \u0142atwiej by\u015bmy dobie poradzili z Tuskiem ni\u017c bardziej teflonowym kandydatem.\u00a0Jaros\u0142aw Kaczy\u0144ski z wielu punkt\u00f3w widzeniaby\u0142by najlepszym kandydatem- podkre\u015bli\u0142. Wcze\u015bniej dopytywany, czy jego kandydatem na urz\u0105d g\u0142owy pa\u0144stwa jest Mariusz B\u0142aszczak, Piotr Gli\u0144ski odpar\u0142 kr\u00f3tko: \"pomidor\".REKLAMAJest czwarty kandydat:Do tej pory m\u00f3wi\u0142o si\u0119 o trzech mo\u017cliwych kandydatachPiSna prezydenta. Chodzi oKarola Nawrockiego(szefa IPN),Mariusza B\u0142aszczaka(pos\u0142ai by\u0142ego szefa MON) iTobiasza Boche\u0144skiego(europos\u0142a). - Teraz zacz\u0105\u0142 si\u0119 liczy\u0107 \"ten czwarty\" - poinformowa\u0142\u00a0w niedziel\u0119 Konrad Piasecki. Ma nim by\u0107Przemys\u0142aw Czarnek. Zdaniem dziennikarza TVN24 Czarnek jest \"jednym z najbardziej wyrazistych polityk\u00f3w Prawa i Sprawiedliwo\u015bci\" i \"w ostatnich miesi\u0105cach w nieformalnej hierarchii partyjnej wszed\u0142 wysoko\".Zobacz wideoOr\u0119dzie Prezydenta Andrzeja Dudy w Sejmie - skr\u00f3tPolacy wybior\u0105 g\u0142ow\u0119 pa\u0144stwa:W 2025 roku odb\u0119d\u0105 si\u0119wybory prezydenckiew Polsce. W sierpniu ko\u0144czy si\u0119druga kadencja Andrzeja Dudy, kt\u00f3ry zosta\u0142 wybrany z ramienia Prawa i Sprawiedliwo\u015bci.\u00a0Wybory\u00a0na prezydenta RP odbywaj\u0105 si\u0119 co pi\u0119\u0107 lat. Marsza\u0142ek Sejmu zarz\u0105dza je na dzie\u0144 przypadaj\u0105cy nie wcze\u015bniej ni\u017c na 100 dni i nie p\u00f3\u017aniej ni\u017c na 75 dni przed up\u0142ywem kadencji urz\u0119duj\u0105cego prezydenta.Wybory w 2020 roku:W\u00f3wczas\u00a0do drugiej tury weszliAndrzej DudaiRafa\u0142 Trzaskowski. Zwyci\u0119\u017cy\u0142 kandydat PiS zwynikiem51,03 proc. PolitykKOotrzyma\u0142 48,97 proc. g\u0142os\u00f3w.Czytaj tak\u017ce:Tusk jako wielki nieobecny. \"Premier zosta\u0142 ograny\". Minister: Niemcy pope\u0142ni\u0142y b\u0142\u0105d\u0179r\u00f3d\u0142a:Radio ZET,TVN24",
            "image": "https://bi.im-g.pl/im/4d/f1/1d/z31396173IH,Jaroslaw-Kaczynski.jpg",
            "timestamp": 1729510912.447237,
            "summary": "Piotr Gli\u0144ski suggested Donald Tusk as a potential presidential candidate for the Civic Platform, while Jaros\u0142aw Kaczy\u0144ski was noted as a strong contender from the Law and Justice party. PiS is considering multiple candidates, including Karol Nawrocki, Mariusz B\u0142aszczak, Tobiasz Boche\u0144ski, and now Przemys\u0142aw Czarnek as a notable addition. The next presidential elections in Poland are scheduled for 2025, as President Andrzej Duda's second term ends. In the previous 2020 elections, Andrzej Duda won with 51.03% against Rafa\u0142 Trzaskowski's 48.97%.",
            "category": "politics"
        },
        {
            "title": "Wybory prezydenckiePrawybory w PiS by\u0142yby b\u0142\u0119dem, a decyzj\u0119 trzeba od\u0142o\u017cy\u0107Prawybory w PiS by\u0142yby b\u0142\u0119dem, a decyzj\u0119 trzeba od\u0142o\u017cy\u0107. \"Przeci\u0105\u0107 ten ci\u0105g medialnego poganiania i frakcyjnych spekulacji\"Micha\u0142 Karnowski",
            "url": "https://wpolityce.pl/polityka/710349-prawybory-w-pis-bylyby-bledem-a-decyzje-trzeba-odlozyc",
            "source": "wpolityce_pl",
            "content": "Kiedy wczesnym latem w\u00a0Prawie i\u00a0Sprawiedliwo\u015bci zaczynano m\u00f3wi\u0107 o11\u00a0listopadajako o\u00a0terminie wskazania kandydata na\u00a0prezydenta sytuacja by\u0142a nieco inna ni\u017c dzi\u015b. Pewniakiem ze\u00a0strony obozu koalicji 13\u00a0grudnia wydawa\u0142 si\u0119Rafa\u0142 Trzaskowski, a\u00a0partia mog\u0142a zak\u0142ada\u0107 i\u017c\u00a0nale\u017cne jej subwencje i\u00a0dotacje b\u0119d\u0105 wyp\u0142acane zgodnie z\u00a0planem. W\u00a0Konfederacji m\u00f3wiono o\u00a0starcie do\u015b\u0107 silnegoKrzysztofa Bosaka. Nie by\u0142o te\u017c jasne jak potocz\u0105 si\u0119 losy samej partii, czy nie b\u0119dzie pr\u00f3b jakiego\u015b roz\u0142amu, nie b\u0119dzie wielkich napi\u0119\u0107, co\u00a0w\u00a0formacjach trac\u0105cych w\u0142adz\u0119 zdarza si\u0119 do\u015b\u0107\u00a0cz\u0119sto.Dzi\u015b kontekst jest jednak inny. Ob\u00f3z w\u0142adzy, ob\u00f3z prawdziwego \u0142amania praworz\u0105dno\u015bci sk\u0142ania si\u0119 raczej kuDonaldowi Tuskowilub ewentualnieRados\u0142awowi Sikorskiemu, a\u00a0nie\u015bmia\u0142e i\u00a0nieporadne pr\u00f3by przypomnienia o\u00a0sobie ze\u00a0strony Rafa\u0142a Trzaskowskiego tylko potwierdzaj\u0105, \u017ce\u00a0brakuje mu\u00a0koniecznej do\u00a0takiej kampanii si\u0142y. Jego szanse\u00a0spadaj\u0105.Konfederacja wskaza\u0142aS\u0142awomira Mentzena, polityka dynamicznego i\u00a0wyrazistego ale o\u00a0du\u017co w\u0119\u017cszym polu politycznej mo\u017cliwo\u015bci - on\u00a0kandydatowi obozowi Solidarnej Polski za\u00a0wiele nie\u00a0urwie.Nie wida\u0107 na\u00a0razie tak\u017ce jakiego\u015b silnego \u201eczarnego konia\u201d, startu Doroty Gawryluk, kt\u00f3ra mog\u0142aby namiesza\u0107, chyba nie\u00a0b\u0119dzie.Prawo i\u00a0Sprawiedliwo\u015b\u0107 pozostaje za\u015b zaskakuj\u0105co silne, mijaj\u0105ce ju\u017c nawet PO\u00a0w\u00a0niekt\u00f3rych sonda\u017cach, zjednoczone jednoznacznie wok\u00f3\u0142 prezesa Jaros\u0142awa Kaczy\u0144skiego, teraz tak\u017ce formalnie po\u0142\u0105czone z\u00a0Suwerenn\u0105 Polsk\u0105. Czynnikiem ryzyka pozostaje jednak kwestia finans\u00f3w - partia mog\u0142a liczy\u0107 na\u00a0du\u017ce zrzutkowe wsparcie sympatyk\u00f3w ale nie wiadomo czy uda si\u0119 utrzyma\u0107 subwencje i\u00a0dotacje, po\u00a0bandycku odebrane przez upolitycznion\u0105 cz\u0119\u015b\u0107 Pa\u0144stwowej Komisji\u00a0Wyborczej.Zasadniczo,na\u00a0politycznej mapie mapy du\u017co wi\u0119cej niewiadomych ni\u017c mo\u017cna si\u0119 by\u0142o spodziewa\u0107. Rok po\u00a0wyborach rz\u0105dz\u0105cy wyra\u017anie s\u0142abn\u0105, skala k\u0142amstw wypowiedzianych w\u00a0kampanii wyborczych i\u00a0oczywisto\u015b\u0107 oszczerstw rzucanych na\u00a0rz\u0105dz\u0105ce PiS w\u00a0latach poprzednich zaczyna dociera\u0107 do\u00a0opinii\u00a0publicznej.Nie ma\u00a0ju\u017c zgody na\u00a0prze\u015bladowania poprzednik\u00f3w- Polacy u\u015bwiadomili sobie, \u017ce\u00a0ma\u00a0to\u00a0by\u0107 zamiast dobrobytu a\u00a0nie obok, co\u00a0niekt\u00f3rzy cynicznie byli sk\u0142onni akceptowa\u0107. Wyborcy u\u015bwiadamiaj\u0105 sobie i\u017c\u00a0koncepcja chcianej pisowskiej polityki ale bez PiS by\u0142a absurdem, znowu zaczynaj\u0105 nadstawia\u0107 uwa\u017cniej ucha na\u00a0propozycje obozu prezesa\u00a0Kaczy\u0144skiego.Mimo pot\u0119gi medialnej w\u0142adzy, podsk\u00f3rnienarasta przekonanie o\u00a0dobrych, pisowskich czasach, g\u0142upio utraconych. Tak w\u00a0ka\u017cdym razie wynika z\u00a0sygna\u0142\u00f3w do\u00a0mnie dochodz\u0105cych. Podobnie chyba uwa\u017ca Jaros\u0142aw Kaczy\u0144ski bo\u00a0m\u00f3wi\u0142 na\u00a0kongresie w\u00a0Przysusze, \u017ce\u00a0trzeba broni\u0107 dorobku, nie bi\u0107 si\u0119 za\u00a0wydumane winy w\u00a0piersi. Uwa\u017cam, \u017ce\u00a0taka powinna by\u0107 tez linia kampanii obozu\u00a0propolskiego.Wszystkie te\u00a0elementy w\u00a0mojej opinii powinny sk\u0142ania\u0107 ob\u00f3z pisowski do\u00a0porzucenianiedobrego i\u00a0niepotrzebnego po\u015bpiechuwe\u00a0wskazywaniu kandydata. Wy\u0142oniona stawka jest ju\u017c mocna, wykonane badania o\u00a0kt\u00f3rych m\u00f3wi\u0142 niedawno prezes Kaczy\u0144ski wskaza\u0142y silne i\u00a0s\u0142abe strony ka\u017cdego z\u00a0nich. Wci\u0105\u017c jednak w\u00a0mojej ocenieg\u0142\u00f3wna partia opozycyjna ma\u00a0za\u00a0ma\u0142o danychby\u00a0dzi\u015b w\u00a0spos\u00f3b odpowiednio precyzyjny podj\u0105\u0107 tak\u0105 decyzj\u0119. Nie ma\u00a0tak\u017ce powodu do\u00a0nadzwyczajnego po\u015bpiechu w\u00a0dokonywaniu wyboru kandydata - cho\u0107 warto si\u0119 spieszy\u0107 z\u00a0szykowaniem samej kampanii, jej sztabu, zr\u0119bu struktur organizacyjnych, kierownik\u00f3w\u00a0terenowych.W\u00a0mojej ocenie Prawo i\u00a0Sprawiedliwo\u015b\u0107 przede wszystkim powinnopoczeka\u0107 do\u00a0momentu w\u00a0kt\u00f3rym wyklaruje si\u0119 sytuacja po\u00a0drugiej stronie. Ten kontekst, jak ju\u017c wyra\u017anie wida\u0107, b\u0119dzie kluczowy dla samej kampanii, dla jej\u00a0wyniku.Innego polityka trzeba na\u00a0Trzaskowskiego, innego na\u00a0Tuska czy\u00a0Sikorskiego.Z\u0142ym pomys\u0142em s\u0105\u00a0prawybory. Mog\u0105 parti\u0119 rozedrga\u0107, sk\u0142\u00f3ci\u0107, a\u00a0nie przynie\u015b\u0107 dobrego rozwi\u0105zania. Kiedy rozmawiam z\u00a0lud\u017ami w\u00a0terenie, to\u00a0- przepraszam za\u00a0szczero\u015b\u0107 - te\u017c nie s\u0105\u00a0bardziej zdecydowani. Te\u017c miotaj\u0105 si\u0119 mi\u0119dzy pragnieniem wyrazisto\u015bci przed pierwsz\u0105 tur\u0105 a\u00a0\u015bwiadomo\u015bci\u0105, \u017ce\u00a0w\u00a0drugiej trzeba zawalczy\u0107 o\u00a050\u00a0procent plus\u00a0jeden.Prawda jest taka, \u017cet\u0119\u00a0decyzj\u0119 musi podj\u0105\u0107 osobi\u015bcie prezes Jaros\u0142aw Kaczy\u0144ski(ze\u00a0wsp\u00f3\u0142pracownikami). Ale by\u00a0to\u00a0zrobi\u0107 najlepiej potrzeba wi\u0119cej czasu. W\u00a0mojej ocenietrzeba ten ci\u0105g medialnego poganiania i\u00a0frakcyjnych spekulacji przeci\u0105\u0107, trzeba powiedzie\u0107 jasno, \u017ce\u00a0kandydat b\u0119dzie wskazany gdy b\u0119dzie wystarczaj\u0105co du\u017co danych do\u00a0racjonalnego podj\u0119cia\u00a0decyzji.Nic si\u0119 nie stanie je\u015bliprzy jednoczesnym energicznym szykowaniu kampaniizostanie ona przedstawiona na\u00a0nowy rok lub nawet na\u00a0pocz\u0105tek lutego. Kampania i\u00a0tak b\u0119dzie ostr\u0105, tward\u0105 i\u00a0szybk\u0105 bitw\u0105 - Polska jest wszak na\u00a0politycznej wojnie od\u00a0pocz\u0105tku 2023 roku, to\u00a0jest wci\u0105\u017c ten sam cykl. Wa\u017cne, by\u00a0wszyscy wiedzieli do\u00a0jakiej kampanii, przeciw komu, wybierany jest kandydat. Tym razem to\u00a0kontekst w\u00a0mojej opinii\u00a0rozstrzygaj\u0105cy.Na\u00a0b\u0142\u0105d nie ma\u00a0miejsca, stawka jest ogromna - wszyscy\u00a0to\u00a0wiemy.Publikacja dost\u0119pna na stronie:https://wpolityce.pl/polityka/710349-prawybory-w-pis-bylyby-bledem-a-decyzje-trzeba-odlozycAutorMicha\u0142 KarnowskiObserwuj mnie na Twitterze: @michalkarnowski.  \r\n\r\nUrodzony w 1976 roku. Dziennikarz, publicysta, autor ksi\u0105\u017cek. Wsp\u00f3\u0142tw\u00f3rca zabranego zespo\u0142owi tygodnika \"Uwa\u017cam Rze. Inaczej Pisane\". Teraz wsp\u00f3\u0142tworzy tygodnik \"Sieci\",  portal w Polityce.pl oraz telewizj\u0119 wPolsce.pl.\r\nJe\u017celi mo\u017cesz wesprze\u0107 nasze przedsi\u0119wzi\u0119cia,  mo\u017cesz to zrobi\u0107 tutaj: https://wesprzyj.wpolityce.pl/\r\nB\u0119dziemy wdzi\u0119czni. Ka\u017cda z\u0142ot\u00f3wka idzie na rozw\u00f3j.\r\nZapraszamy te\u017c do sklepu z najlepszymi ksi\u0105\u017ckami: wSklepiku.plPodziel si\u0119Powi\u0105zane tematykandydat pisprawo i sprawiedliwo\u015b\u0107wybory prezydenckie",
            "image": "https://media.wplm.pl/thumbs/5bf/OTYwL3VfMS9jY19iODI4My9wLzIwMjQvMTAvMTkvMTIwMC83NjAvZTUyMzgzNTY3YmUzNDg0OGEyMGRiODIzODlhYTkyNGQuanBlZw==.jpeg",
            "timestamp": 1729510964.12238,
            "summary": "The political landscape in Poland is shifting as the ruling party, Law and Justice (PiS), contemplates its candidate for the upcoming presidential elections, with Jaros\u0142aw Kaczy\u0144ski aiming to delay the decision until more information is available. Potential candidates include Donald Tusk and Rados\u0142aw Sikorski, while Rafa\u0142 Trzaskowski's influence appears to be waning and S\u0142awomir Mentzen emerges as a new contender. PiS remains unexpectedly strong in polls, despite financial uncertainties and public disillusionment with the previous government's actions.",
            "category": "politics"
        },
        {
            "title": "WYBORY PREZYDENCKIETabu kampanii prezydenckiej. Liberalny k\u0142opot z kandydatamiTabu kampanii prezydenckiej. Libera\u0142owie maj\u0105 wi\u0119kszy ni\u017c prawica k\u0142opot z w\u0142a\u015bciwym kandydatem na prezydentaPiotr Gursztyn",
            "url": "https://wpolityce.pl/polityka/710262-tabu-kampanii-prezydenckiej-liberalny-klopot-z-kandydatami",
            "source": "wpolityce_pl",
            "content": "To\u00a0nie prawica ma\u00a0najwi\u0119kszy k\u0142opot z\u00a0wy\u0142onieniem kandydata w\u00a0wyborach prezydenckich. Ob\u00f3z Donalda Tuska ma\u00a0\u017celaznych kandydat\u00f3w, ale ka\u017cdy z\u00a0nich ma\u00a0po\u00a0kilka kul u\u00a0nogi. O\u00a0tym teraz si\u0119 nie m\u00f3wi, ale gdy ruszy kampania to\u00a0kilka temat\u00f3w przestanie by\u0107\u00a0tabu.Stereotypowy obraz jest taki, \u017ce\u00a0Zjednoczona Prawica ma\u00a0okropny k\u0142opot z\u00a0wystawieniem dobrego kandydata w\u00a0wyborach prezydenckich. Nawet przez szereg miesi\u0119cy zdawa\u0142o si\u0119, \u017ce\u00a0wszystko posprz\u0105tane: kandydat wystawiony przez Donalda Tuska ma\u00a0wygran\u0105 w\u00a0kieszeni. Ktokolwiek\u00a0by\u00a0to\u00a0by\u0142.Nastroje jednak si\u0119 zmieniaj\u0105, a\u00a0na\u00a0dodatek coraz bardziej przygl\u0105damy si\u0119 kandydatom. Obraz si\u0119 zmienia. Wida\u0107, \u017ce\u00a0je\u015bli np. PiS wystawi kandydata zupe\u0142nie nowego \u2013 np. obecnego prezesa IPN \u2013 to\u00a0jest wiele wskaza\u0144, \u017ce\u00a0jego czyste konto polityczne mo\u017ce\u00a0by\u0107\u2026Artyku\u0142 dost\u0119pny wy\u0142\u0105cznie dla cyfrowych prenumerator\u00f3wTerazza 5,90 z\u0142 za pierwszy miesi\u0105cuzyskasz dost\u0119p do tego i pozosta\u0142ych zamkni\u0119tych artyku\u0142\u00f3w.Kliknij i wybierze-prenumerat\u0119.Wchodz\u0119 i wybieramJe\u017celi masz e-prenumerat\u0119,Zaloguj si\u0119Publikacja dost\u0119pna na stronie:https://wpolityce.pl/polityka/710262-tabu-kampanii-prezydenckiej-liberalny-klopot-z-kandydatamiAutorPiotr GursztynDziennikarz, publicysta, historyk.Podziel si\u0119Powi\u0105zane tematyGURSZTYNKAMPANIANAWROCKIPISPREZYDENTSIKORSKITRZASKOWSKITUSK",
            "image": "https://media.wplm.pl/thumbs/824/OTYwL3VfMS9jY19jM2I1Ny9wLzIwMjQvMTAvMTgvMTYwMC8xMDY1L2U4ZDQ0ZGE4OWM3ZTQwNmJiMzE1YzQ3MzI2NWZjOTQ5LmpwZWc=.jpeg",
            "timestamp": 1729510964.521832,
            "summary": "The political camp led by Donald Tusk faces challenges in selecting a presidential candidate, despite having strong contenders, as certain issues may arise once the campaign starts. The stereotype that the United Right struggles with candidate selection is changing, with potential candidates like the current head of the IPN being considered. The political landscape is shifting, and the outcome is uncertain as the campaign progresses.",
            "category": "politics"
        }
    ],
    "122": [
        {
            "title": "By\u0142y senator PiS: To jeszcze bardziej rozchwia\u0142oby napi\u0119cia wewn\u0105trz partii",
            "url": "https://dorzeczy.pl/opinie/646990/jackowski-prawybory-rozchwialyby-napiecia-wewnatrz-pis.html",
            "source": "dorzeczy_pl",
            "content": "Media obieg\u0142a informacja, \u017ceprawybory wy\u0142oni\u0105 kandydataPrawa i\u00a0Sprawiedliwo\u015bci na\u00a0prezydenta. Do\u00a0walki w\u00a0prawyborach mia\u0142oby stan\u0105\u0107 czterech kandydat\u00f3w: prezes IPN Karol Nawrocki; by\u0142y wojewoda \u0142\u00f3dzki i\u00a0mazowiecki, a\u00a0obecnie europose\u0142 Tobiasz Boche\u0144ski; by\u0142y minister obrony narodowej, a\u00a0obecnie przewodnicz\u0105cy klubu parlamentarnego PiS Mariusz B\u0142aszczak oraz\u00a0by\u0142y szef Biura Polityki Mi\u0119dzynarodowej Marcin Przydacz. Okazuje si\u0119, \u017ce\u00a0to\u00a0nie wszystkie nazwiska.Grono kandydat\u00f3w prawdopodobnie jest szersze, ni\u017c\u00a0to, o\u00a0kt\u00f3rym pisa\u0142y media. W\u00a0dalszym ci\u0105gu w\u00a0grze ma\u00a0by\u0107 by\u0142y premier Mateusz Morawiecki. Kierownictwo PiS ma\u00a0rozwa\u017ca\u0107 tak\u017ce europos\u0142a Dominika Tarczy\u0144skiego. Kandydata Prawa i\u00a0Sprawiedliwo\u015bci na\u00a0prezydenta mamy pozna\u0107 10 lub\u00a011 listopada.Kaczy\u0144ski jednak nie\u00a0zdecyduje si\u0119 na\u00a0prawybory?\u2013 Pomys\u0142 jest uderzaj\u0105cy, poniewa\u017c \u015brodowisko Prawa i\u00a0Sprawiedliwo\u015bci do\u00a0tej pory dezawuowa\u0142o tego typu koncepcj\u0119 \u2013\u00a0skomentowa\u0142 w\u00a0rozmowie z\u00a0\"Rzeczpospolit\u0105\" by\u0142y senator PiS Jan Maria Jackowski. Jego zdaniem, Jaros\u0142aw Kaczy\u0144ski ma\u00a0obawy, \u017ceby jednoosobowo podj\u0105\u0107 decyzj\u0119 dot. kandydata partii w\u00a0wyborach prezydenckich. \u2013\u00a0Nie\u00a0b\u0119dzie to\u00a0na pewno decyzja wbrew Jaros\u0142awowi Kaczy\u0144skiemu \u2013\u00a0zaznaczy\u0142.\u2013 Generalnie to\u00a0pokazuje, \u017ce\u00a0Prawo i\u00a0Sprawiedliwo\u015b\u0107 ma\u00a0jednak problem z\u00a0wyborem kandydata na\u00a0prezydenta. Zazwyczaj w\u00a0r\u00f3\u017cnych \u015brodowiskach politycznych, zw\u0142aszcza tych du\u017cych, jest grono dw\u00f3ch lub\u00a0trzech kandydat\u00f3w i\u00a0taki wyb\u00f3r jest wyborem dosy\u0107 oczywistym \u2013\u00a0powiedzia\u0142 Jan Maria Jackowski. By\u0142y parlamentarzysta uwa\u017ca, \u017ce\u00a0Jaros\u0142aw Kaczy\u0144ski nie\u00a0zdecyduje si\u0119 ostatecznie naprawybory prezydenckie, poniewa\u017c to\u00a0jeszcze bardziej rozchwia\u0142oby napi\u0119cia wewn\u0105trz partii. \u2013\u00a0Mo\u017ce si\u0119 okaza\u0107, \u017ce\u00a0po\u00a0prostu te\u00a0podzia\u0142y b\u0119d\u0105 tak silne, \u017ce\u00a0nie b\u0119dzie mo\u017cna p\u00f3\u017aniej przeprowadzi\u0107 tak sprawnej kampanii, jak\u0105 mo\u017cna by\u0142o przeprowadzi\u0107 w\u00a0sytuacji, gdyby tych prawybor\u00f3w nie\u00a0by\u0142o \u2013\u00a0wskaza\u0142.Czytaj te\u017c:Kto kandydatem KO na\u00a0prezydenta? Mastalerek: Jego zwyci\u0119stwo upokorzy\u0142oby Kaczy\u0144skiegoCzytaj te\u017c:\"Marz\u0119 o\u00a0tym\". Bosak poda\u0142, co\u00a0Polska mo\u017ce zaczerpn\u0105\u0107 od\u00a0Trumpa",
            "image": "https://img.dorzeczy.pl/img/jackowski-prawybory-rozchwialyby-napiecia-wewnatrz-pis/96/22/6ea0d652135c5b045ccb160d8552.webp",
            "timestamp": 1729510894.014435,
            "summary": "Prawo i Sprawiedliwo\u015b\u0107 rozwa\u017ca przeprowadzenie prawybor\u00f3w, aby wy\u0142oni\u0107 kandydata na prezydenta, z potencjalnymi kandydaturami m.in. Karola Nawrockiego i Mariusza B\u0142aszczaka. Inni rozwa\u017cani kandydaci to Mateusz Morawiecki i Dominik Tarczy\u0144ski, a decyzja ma zapa\u015b\u0107 10 lub 11 listopada. Jaros\u0142aw Kaczy\u0144ski ma obawy co do tej decyzji, co mo\u017ce prowadzi\u0107 do dalszych napi\u0119\u0107 w partii.",
            "category": "politics"
        }
    ],
    "64": [
        {
            "title": "O co chodzi w sporze o organizacj\u0119 Marszu Niepodleg\u0142o\u015bci?",
            "url": "https://dorzeczy.pl/kraj/646984/o-co-chodzi-w-sporze-o-organizacje-marszu-niepodleglosci.html",
            "source": "dorzeczy_pl",
            "content": "Je\u017celi zgromadzenia s\u0105 organizowane przeztego samego organizatora w\u00a0tym samym miejscu lub\u00a0na\u00a0tej samej trasieco\u00a0najmniej 4\u00a0razy w\u00a0roku wed\u0142ug opracowanego terminarza lubco najmniej raz w\u00a0roku w\u00a0dniach \u015bwi\u0105t pa\u0144stwowych i\u00a0narodowych, a\u00a0tego rodzaju wydarzenia odbywa\u0142y si\u0119 w\u00a0ci\u0105gu ostatnich 3\u00a0lat, chocia\u017cby nie\u00a0w\u00a0formie zgromadze\u0144 i\u00a0mia\u0142y na\u00a0celu w\u00a0szczeg\u00f3lno\u015bci uczczenie donios\u0142ych i\u00a0istotnych dla\u00a0historii Rzeczypospolitej Polskiej wydarze\u0144, organizator mo\u017ce zwr\u00f3ci\u0107 si\u0119 z\u00a0wnioskiem do\u00a0wojewody o\u00a0wyra\u017cenie zgody na\u00a0cykliczne organizowanie tych zgromadze\u0144.(art. 26a ust. 1\u00a0Prawa o\u00a0zgromadzeniach)Marsz Niepodleg\u0142o\u015bci bez statusu zgromadzenia cyklicznegoChc\u0105c zrozumie\u0107 obecny sp\u00f3r o\u00a0Marsz Niepodleg\u0142o\u015bci, musimy cofn\u0105\u0107 si\u0119 do\u00a0grudnia 2023\u00a0r. To\u00a0w\u0142a\u015bnie wtedy Stowarzyszenie \u201eMarsz Niepodleg\u0142o\u015bci\u201d sk\u0142ada wniosek do\u00a0Wojewody Mazowieckiego Mariusza Frankowskiego o\u00a0zgod\u0119 na\u00a0cykliczne organizowanie Marszu Niepodleg\u0142o\u015bci przez kolejne 3\u00a0lata. Marsz Niepodleg\u0142o\u015bci posiada\u0142 ten status dwukrotnie \u2013\u00a0\u0142\u0105cznie od\u00a02017 do\u00a02023\u00a0r. Wojewoda jednak odmawia. Kierujemy spraw\u0119 do\u00a0S\u0105du Okr\u0119gowego, kt\u00f3ry uchyla decyzj\u0119 wojewody, wojewoda sk\u0142ada za\u017calenie do\u00a0S\u0105du Apelacyjnego, a\u00a0ten\u2026 uchyla postanowienie S\u0105du Okr\u0119gowego i\u00a0przekazuje mu spraw\u0119 do\u00a0ponownego rozpoznania. S\u0105d Okr\u0119gowy ponownie jednak uchyla decyzj\u0119 wojewody twardo broni\u0105c swego wcze\u015bniejszego stanowiska. Wojewodzie jednak ponownie przys\u0142uguje prawo do\u00a0z\u0142o\u017cenia za\u017calenia, z\u00a0kt\u00f3rego korzysta, a\u00a0S\u0105d Apelacyjny ostatecznie uchyla postanowienie S\u0105du Okr\u0119gowego i\u00a0podtrzymuje w\u00a0mocy decyzj\u0119 wojewody. Tym samym Marsz Niepodleg\u0142o\u015bci traci status zgromadzenia cyklicznego.PODPISZ PROTEST W\u00a0OBRONIE MARSZU NIEPODLEG\u0141O\u015aCIJaka by\u0142a przyczyna takiej decyzji Wojewody Mazowieckiego? Tu wr\u00f3ci\u0107 musimy pami\u0119ci\u0105 jeszcze dalej \u2013\u00a0do\u00a02021 roku. W\u00f3wczas Marsz Niepodleg\u0142o\u015bci uzyska\u0142 status zgromadzenia cyklicznego po\u00a0raz drugi, jednak odwo\u0142anie do\u00a0s\u0105du od\u00a0decyzji \u00f3wczesnego Wojewody Mazowieckiego Konstantego Radziwi\u0142\u0142a z\u0142o\u017cy\u0142 Prezydent m. st. Warszawy Rafa\u0142 Trzaskowski. Skutecznie \u2013\u00a0zar\u00f3wno S\u0105d Okr\u0119gowy, jak i\u00a0S\u0105d Apelacyjny stan\u0119\u0142y po\u00a0stronie Rafa\u0142a Trzaskowskiego i\u00a029 pa\u017adziernika 2021\u00a0r., na\u00a014 dni przed Marszem Niepodleg\u0142o\u015bci 2021 decyzja Wojewody Mazowieckiego zosta\u0142a uchylona. Marsz Niepodleg\u0142o\u015bci, mimo to\u00a0i\u00a0tak si\u0119 odby\u0142. Za\u00a0jego organizacj\u0119 odpowiada\u0142o Stowarzyszenie \u201eMarsz Niepodleg\u0142o\u015bci\u201d, kt\u00f3re, tak jak zawsze, czuwa\u0142o nad jego przebiegiem, zabezpiecza\u0142o go, ponios\u0142o jego kosztyetc.R\u00f3wnolegle do\u00a0Marszu Niepodleg\u0142o\u015bci \u2013\u00a0w\u00a0tym samym miejscu i\u00a0czasie \u2013\u00a0obchody zorganizowa\u0142 Urz\u0105d do\u00a0spraw Kombatant\u00f3w i\u00a0Os\u00f3b Represjonowanych, kt\u00f3rego przedstawiciele z\u0142o\u017cyli kwiaty przed \u201eMiejscem U\u015bwi\u0119conym M\u0119cze\u0144sk\u0105 Krwi\u0105 Polak\u00f3w Walcz\u0105cych o\u00a0Wolno\u015b\u0107\u201d przy Al.\u00a0Jerozolimskich 37 oraz\u00a0przed popiersiem Ignacego Jana Paderewskiego w\u00a0Parku Skaryszewskim. W\u0142a\u015bnie na\u00a0te okoliczno\u015bci powo\u0142ywa\u0142 si\u0119 w\u00a0grudniu 2023\u00a0r. Wojewoda Mazowiecki Mariusz Frankowski, odmawiaj\u0105c Marszowi Niepodleg\u0142o\u015bci statusu cykliczno\u015bci oraz\u00a0twierdz\u0105c, jakoby organizatorem marszu w\u00a02021\u00a0r. by\u0142o nie\u00a0Stowarzyszenie \u201eMarsz Niepodleg\u0142o\u015bci\u201d, a\u00a0UdsKiOR. Cykliczno\u015b\u0107 na\u00a0lata 2021-2023 przywr\u00f3ci\u0142 dopiero S\u0105d Najwy\u017cszy postanowieniem z\u00a02022\u00a0r., w\u00a0kt\u00f3rym wskaza\u0142, \u017ce\u00a0Rafa\u0142 Trzaskowski jako Prezydent m. st. Warszawy w\u00a0og\u00f3le nie\u00a0mia\u0142 nawet legitymacji, by\u00a0z\u0142o\u017cy\u0107 odwo\u0142anie w\u00a0tej sprawie. To, co\u00a0zdawa\u0142 si\u0119 dostrzega\u0107 S\u0105d Okr\u0119gowy w\u00a0sporze o\u00a0cykliczno\u015b\u0107 na\u00a0prze\u0142omie 2023 i\u00a02024\u00a0r., nie\u00a0dostrzega\u0142 jednak ani wojewoda, ani S\u0105d Apelacyjny.Podj\u0119li\u015bmy wi\u0119c inne pr\u00f3by uzyskania statusu zgromadzenia cyklicznego. Pocz\u0105wszy od\u00a0lutego 2024\u00a0r., 11 dnia ka\u017cdego kolejnego miesi\u0105ca, a\u017c\u00a0do\u00a011 pa\u017adziernika 2024\u00a0r. Stowarzyszenie odbywa zgromadzenie publiczne, kt\u00f3re \u2013\u00a0tak jak Marsz Niepodleg\u0142o\u015bci \u2013\u00a0sw\u00f3j pocz\u0105tek ma\u00a0na\u00a0Rondzie Dmowskiego i\u00a0ko\u0144czy si\u0119 na\u00a0b\u0142oniach Stadionu Narodowego. Celem ka\u017cdorazowo by\u0142o wyra\u017cenie dumy narodowej i\u00a0przywi\u0105zania do\u00a0polskiego dziedzictwa narodowego. Dzi\u0119ki temu w\u00a0czerwcu 2024\u00a0r. Stowarzyszenie na\u00a0podstawie art. 26a ust. 1\u00a0Prawa o\u00a0zgromadzeniach zyska\u0142o mo\u017cliwo\u015b\u0107 ubiegania si\u0119 o\u00a0cykliczno\u015b\u0107:Je\u017celi zgromadzenia s\u0105 organizowane przez tego samego organizatora w\u00a0tym samym miejscu lub\u00a0na\u00a0tej samej trasie co\u00a0najmniej 4\u00a0razy w\u00a0roku wed\u0142ug opracowanego terminarza lub\u00a0co\u00a0najmniej raz w\u00a0roku w\u00a0dniach \u015bwi\u0105t pa\u0144stwowych i\u00a0narodowych, a\u00a0tego rodzaju wydarzenia odbywa\u0142y si\u0119 w\u00a0ci\u0105gu ostatnich 3\u00a0lat, chocia\u017cby nie\u00a0w\u00a0formie zgromadze\u0144 i\u00a0mia\u0142y na\u00a0celu w\u00a0szczeg\u00f3lno\u015bci uczczenie donios\u0142ych i\u00a0istotnych dla\u00a0historii Rzeczypospolitej Polskiej wydarze\u0144, organizator mo\u017ce zwr\u00f3ci\u0107 si\u0119 z\u00a0wnioskiem do\u00a0wojewody o\u00a0wyra\u017cenie zgody na\u00a0cykliczne organizowanie tych zgromadze\u0144.(art. 26a ust. 1\u00a0Prawa o\u00a0zgromadzeniach)Wojewoda jednak ponownie odm\u00f3wi\u0142. Swoj\u0105 decyzj\u0119 argumentowa\u0142 tym razem tym, \u017ce\u00a0rzekomo \u201ewnioskodawca nie\u00a0dochowa\u0142 wymog\u00f3w dotycz\u0105cych terminarza i\u00a03-letniej historii zgromadzenia, a\u00a0wskazany przez wnioskodawc\u0119 cel zgromadzenia nie\u00a0dotyczy uczczenia donios\u0142ych i\u00a0istotnych dla\u00a0historii Rzeczypospolitej Polskiej wydarze\u0144\u201d. Ponownie z\u0142o\u017cyli\u015bmy wi\u0119c odwo\u0142anie do\u00a0S\u0105du Okr\u0119gowego, kt\u00f3ry przychyli\u0142 si\u0119 do\u00a0cz\u0119\u015bci naszych zarzut\u00f3w i\u00a0tym samym nie\u00a0podzieli\u0142 oceny Wojewody Mazowieckiego co\u00a0do\u00a0braku wykazania 3-letniej historii zgromadze\u0144 (nie by\u0142o to\u00a0w\u00a0og\u00f3le w\u00a0niniejszym przypadku koniecznym wymogiem), jak r\u00f3wnie\u017c co\u00a0do\u00a0niedochowania przez Stowarzyszenie wymog\u00f3w dotycz\u0105cych terminarza. Zgodzi\u0142 si\u0119 jednak co\u00a0do\u00a0tego, \u017ce\u00a0wskazany cel zgromadzenia nie\u00a0dotyczy uczczenia donios\u0142ych i\u00a0istotnych dla\u00a0historii Rzeczypospolitej Polskiej wydarze\u0144. Z\u00a0tego powodu S\u0105d Okr\u0119gowy oddali\u0142 nasze odwo\u0142anie, a\u00a0nast\u0119pnie S\u0105d Apelacyjny to\u00a0rozstrzygni\u0119cie potwierdzi\u0142. Tym samym decyzja Wojewody Mazowieckiego pozosta\u0142a w\u00a0mocy. Taka wyk\u0142adnia art. 26a ust. 1\u00a0Prawa o\u00a0zgromadzeniach, sprowadzaj\u0105ca si\u0119 do\u00a0tego, \u017ce\u00a0zar\u00f3wno zgromadzenia cykliczne odbywaj\u0105ce si\u0119 co\u00a0najmniej cztery razy w\u00a0roku, jak i\u00a0zgromadzenia cykliczne odbywaj\u0105ce si\u0119 raz na\u00a0rok przez okres 3\u00a0ostatnich lat, musz\u0105 mie\u0107 na\u00a0celu uczczenie istotnych wydarze\u0144 narodowych, prowadzide factodo\u00a0uniemo\u017cliwienia organizowania przez obywateli zgromadze\u0144 cyklicznych, powtarzalnych co\u00a0najmniej 4\u00a0razy w\u00a0roku. Niemo\u017cliwym bowiem jest wskazanie donios\u0142ego i\u00a0istotnego dla\u00a0historii Rzeczypospolitej Polskiej wydarzenia, kt\u00f3rego \u015bwi\u0119towanie by\u0142oby mo\u017cliwe cz\u0119\u015bciej ni\u017c\u00a0raz do\u00a0roku. Przepis art. 26 ust. 1\u00a0Prawa o\u00a0zgromadzeniach w\u00a0cz\u0119\u015bci staje si\u0119 zatem przepisem martwym.\u201eKto pierwszy \u2013\u00a0ten lepszy\u201dW obliczu utraty statusu zgromadzenia cyklicznego stan\u0119li\u015bmy przed wyzwaniem zorganizowania Marszu Niepodleg\u0142o\u015bci w\u00a0trybie zwyk\u0142ym:Organizator zgromadzenia zawiadamia organ gminy o\u00a0zamiarze zorganizowania zgromadzenia w\u00a0taki spos\u00f3b, aby\u00a0wiadomo\u015b\u0107 dotar\u0142a do\u00a0organunie wcze\u015bniej ni\u017c\u00a0na\u00a030 dni i\u00a0nie p\u00f3\u017aniej ni\u017c\u00a0na\u00a06 dni przed planowan\u0105 dat\u0105 zgromadzenia.(art. 7\u00a0ust. 1\u00a0Prawa o\u00a0zgromadzeniach)Je\u017celi wniesiono zawiadomienia o\u00a0zamiarze zorganizowania dw\u00f3ch lub\u00a0wi\u0119kszej liczby zgromadze\u0144, kt\u00f3re maj\u0105 zosta\u0107 zorganizowane chocia\u017cby cz\u0119\u015bciowo w\u00a0tym samym miejscu i\u00a0czasie, w\u00a0szczeg\u00f3lno\u015bci w\u00a0odleg\u0142o\u015bci mniejszej ni\u017c\u00a0100 m pomi\u0119dzy zgromadzeniami, i\u00a0nie jest mo\u017cliwe ich odbycie w\u00a0taki spos\u00f3b, aby\u00a0ich przebieg nie\u00a0zagra\u017ca\u0142 \u017cyciu lub\u00a0zdrowiu ludzi albo mieniu w\u00a0znacznych rozmiarach,o pierwsze\u0144stwie wyboru miejsca i\u00a0czasu zgromadzenia decyduje kolejno\u015b\u0107 wniesienia zawiadomie\u0144.(art. 12 ust. 1\u00a0zd. 1\u00a0Prawa o\u00a0zgromadzeniach)Zawiadomienie o\u00a0zgromadzeniu w\u00a0dniu 11 listopada mo\u017cliwe jest zatem najwcze\u015bniej o\u00a0p\u00f3\u0142nocy z\u00a011 na\u00a012 pa\u017adziernika i\u00a0najp\u00f3\u017aniej o\u00a0p\u00f3\u0142nocy z\u00a04 na\u00a05 listopada. O\u00a0tym jednak czy\u00a0zawiadamiaj\u0105cy uzyska praktyczn\u0105 mo\u017cliwo\u015b\u0107 organizacji zgromadzenia publicznego w\u00a0wybranym miejscu i\u00a0czasie przes\u0105dza to, czy\u00a0uda mu si\u0119 by\u0107 pierwszym, kt\u00f3ry z\u0142o\u017cy\u0142 zawiadomienie. Decyduj\u0105de factomilisekundy. Dla\u00a0nas \u2013\u00a0organizator\u00f3w Marszu Niepodleg\u0142o\u015bci \u2013\u00a0to\u00a0ryzyko zbyt du\u017ce, by\u00a0nie podj\u0105\u0107 innej pr\u00f3by.Czerpi\u0105c do\u015bwiadczenie z\u00a0przesz\u0142o\u015bci, znaj\u0105c wielokrotne pr\u00f3by z\u0142o\u015bliwego uprzedzenia nas przez ugrupowania lewicowe i\u00a0starania o\u00a0zaj\u0119cie Ronda Dmowskiego oraz\u00a0trasy w\u00a0kierunku b\u0142oni Stadionu Narodowego, zdecydowali\u015bmy si\u0119 na\u00a0z\u0142o\u017cenie zawiadomie\u0144 o\u00a0zgromadzeniach wielodniowych, kt\u00f3re sw\u00f3j pocz\u0105tek mia\u0142yby w\u00a0dniach poprzedzaj\u0105cych 11 listopada. To\u00a0pozwoli\u0142o nam z\u0142o\u017cy\u0107 zawiadomienia o\u00a0zgromadzeniu wcze\u015bniej, ani\u017celi o\u00a0p\u00f3\u0142nocy z\u00a011 na\u00a012 pa\u017adziernika. I\u00a0tak, 28 wrze\u015bnia 2024\u00a0r. o\u00a0godz. 01:12 z\u0142o\u017cyli\u015bmy zawiadomienie o\u00a0zamiarze zorganizowania zgromadzenia publicznego trwaj\u0105cego od\u00a0godz. 21:00 w\u00a0dniu 28 pa\u017adziernika 2024\u00a0r. do\u00a0godz. 1:00 w\u00a0dniu 12 listopada 2024\u00a0r. W\u00a0zawiadomieniu wskazali\u015bmy, \u017ce\u00a0od\u00a028 pa\u017adziernika do\u00a011 listopada do\u00a0godz. 14:00 zgromadzenie przyjmie form\u0119 zgromadzenia stacjonarnego, kt\u00f3re nie\u00a0zak\u0142\u00f3ci w\u00a0\u017caden spos\u00f3b ruchu miejskiego i\u00a0nie spowoduje wy\u0142\u0105czenia ulic. W\u00a0planach mieli\u015bmy bowiem skromny \u201eNamiot Niepodleg\u0142o\u015bci\u201d, w\u00a0kt\u00f3rym ka\u017cdy zainteresowany m\u00f3g\u0142by nas odwiedzi\u0107, pos\u0142ucha\u0107 prelekcji, odebra\u0107 plakat promuj\u0105cy tegoroczny marsz i\u00a0po prostu porozmawia\u0107. Dopiero 11 listopada o\u00a0godz. 14:00 zgromadzenie przyj\u0119\u0142oby formu\u0142\u0119 przemarszu w\u00a0kierunku b\u0142oni Stadionu Narodowego. W\u00a0zawiadomieniu jako przewidywan\u0105 liczb\u0119 uczestnik\u00f3w \u2013\u00a0w\u00a0oparciu o\u00a0wcze\u015bniejsze Marsze Niepodleg\u0142o\u015bci \u2013\u00a0wskazali\u015bmy 100 tysi\u0119cy. Oczywistym by\u0142o dla\u00a0nas, \u017ce\u00a0to\u00a0liczba w\u00a0momencie kulminacyjnym zgromadzenia \u2013\u00a011 listopada, a\u00a0nie liczba, kt\u00f3ra mia\u0142aby si\u0119 utrzymywa\u0107 od\u00a0samego pocz\u0105tku zgromadzenia.Organ, czyli Prezydent m. st. Warszawy Rafa\u0142 Trzaskowski \u2013\u00a0pozostawa\u0142 jednak wobec z\u0142o\u017conego zawiadomienia bezczynny. Informacja o\u00a0zgromadzeniu nie\u00a0zosta\u0142a udost\u0119pniona w\u00a0Biuletynie Informacji Publicznej. Nie\u00a0wydano tak\u017ce decyzji o\u00a0zakazie zgromadzenia. Dlatego w\u00a0kolejnych dniach z\u0142o\u017cyli\u015bmy kolejne zawiadomienia:w dniu 7\u00a0pa\u017adziernika o\u00a0godz. 00:30 \u2013\u00a0zawiadomienie o\u00a0zamiarze organizacji zgromadzenia od\u00a0godz. 21.00 w\u00a0dniu 5\u00a0listopada 2024\u00a0r. do\u00a0godz. 1.00 w\u00a0dniu 12 listopada 2024\u00a0r.,w dniu 8\u00a0pa\u017adziernika o\u00a0godz. 00:14 \u2013\u00a0zawiadomienie o\u00a0zamiarze organizacji zgromadzenia od\u00a0godz. 21.00 w\u00a0dniu 6\u00a0listopada 2024\u00a0r. do\u00a0godz. 1.00 w\u00a0dniu 12 listopada 2024\u00a0r.,w dniu 9\u00a0pa\u017adziernika o\u00a0godz. 00:01 \u2013\u00a0zawiadomienie o\u00a0zamiarze organizacji zgromadzenia od\u00a0godz. 21.00 w\u00a0dniu 8\u00a0listopada 2024\u00a0r. do\u00a0godz. 1.00 w\u00a0dniu 12 listopada 2024\u00a0r.,w dniu 10 pa\u017adziernika o\u00a0godz. 00:00 \u2013\u00a0zawiadomienie o\u00a0zamiarze organizacji zgromadzenia od\u00a0godz. 21.00 w\u00a0dniu 9\u00a0listopada 2024\u00a0r. do\u00a0godz. 1.00 w\u00a0dniu 12 listopada 2024\u00a0r.,w dniu 11 pa\u017adziernika o\u00a0godz. 00:00 \u2013\u00a0zawiadomienie o\u00a0zamiarze organizacji zgromadzenia od\u00a0godz. 21.00 w\u00a0dniu 10 listopada 2024\u00a0r. do\u00a0godz. 1.00 w\u00a0dniu 12 listopada 2024\u00a0r.Na marginesie \u2013\u00a0nasze obawy o\u00a0pr\u00f3b\u0119 zaj\u0119cia Ronda Romana Dmowskiego i\u00a0trasy w\u00a0kierunku b\u0142oni Stadionu Narodowego przez inne osoby lub\u00a0\u015brodowiska i\u00a0w\u00a0ten spos\u00f3b uniemo\u017cliwienia przej\u015bcia Marszu Niepodleg\u0142o\u015bci, nie\u00a0by\u0142y bezpodstawne. Istotnie \u2013\u00a0nieznana nam osoba pr\u00f3bowa\u0142a dokona\u0107 rejestracji zgromadzenia publicznego w\u0142a\u015bnie w\u00a0tym miejscu i\u00a0na tej trasie, kt\u00f3re mia\u0142oby trwa\u0107 od\u00a08 do\u00a011 listopada. To\u00a0wskazuje, \u017ce\u00a0nasze dzia\u0142anie by\u0142o ze\u00a0wszech miar racjonalne.Rafa\u0142 Trzaskowski zakazuje Marszu Niepodleg\u0142o\u015bci14 pa\u017adziernika 2024\u00a0r. Prezydent m. st. Warszawy Rafa\u0142 Trzaskowskiwyda\u0142 decyzj\u0119obejmuj\u0105c\u0105 wszystkie sze\u015b\u0107 zawiadomie\u0144 o\u00a0zgromadzeniach \u2013\u00a0decyzj\u0119 o\u00a0zakazie ich organizacji. W\u00a0decyzji powo\u0142a\u0142 si\u0119 na\u00a0dwie podstawy.Zdaniem Rafa\u0142a Trzaskowskiego nasze zawiadomienia by\u0142y przedwczesne, gdy\u017c 30-dniowy termin, o\u00a0kt\u00f3rym mowa w\u00a0cytowanym wy\u017cej art. 7\u00a0ust. 1\u00a0Prawa o\u00a0zgromadzeniach, mia\u0142by dotyczy\u0107 nie\u00a0tylko dnia rozpocz\u0119cia zgromadzenia, ale\u00a0i\u00a0jego zako\u0144czenia. Ten argument by\u0142 mocno eksploatowany w\u00a0przekazie medialnym warszawskiego ratusza. Mia\u0142 za\u00a0zadanie wy\u015bmia\u0107 nasze dzia\u0142anie, wskazuj\u0105c na\u00a0to, \u017ce\u00a0rzekomo zg\u0142oszenia nie\u00a0zosta\u0142y wys\u0142ane w\u00a0terminie. Taka interpretacja prowadzi\u0142aby jednak do\u00a0uznania, \u017ce\u00a0w\u00a0polskim porz\u0105dku prawnym zgromadzenie publiczne maksymalnie mo\u017ce trwa\u0107 jedynie 24 dni. Prawo o\u00a0zgromadzeniach takiego ograniczenia jednak nie\u00a0przewiduje, a\u00a0sam warszawski urz\u0105d w\u00a0przesz\u0142o\u015bci publikowa\u0142 w\u00a0BIP informacje o\u00a0zgromadzeniach trwaj\u0105cych wiele dni, w\u00a0tym niejednokrotnie blisko 30 dni. Jedno z\u00a0nich \u2013\u00a0rekordowe \u2013\u00a0mia\u0142o trwa\u0107 nawet 365 dni. W\u00a0toku post\u0119powania przed S\u0105dem Okr\u0119gowym przedstawili\u015bmy rejestr takich zgromadze\u0144, obejmuj\u0105cy 581 pozycji z\u00a0lat 2018-2024. W\u00a0tym zakresie S\u0105d Okr\u0119gowy przyzna\u0142 nam racj\u0119 \u2013\u00a0Stowarzyszenie \u201eMarsz Niepodleg\u0142o\u015bci\u201d zawiadomienia o\u00a0zgromadzeniach z\u0142o\u017cy\u0142o w\u00a0ustawowym terminie.Drugim powodem decyzji Rafa\u0142a Trzaskowskiego by\u0142o rzekome zagro\u017cenie dla\u00a0\u017cycia lub\u00a0zdrowia ludzi albo mienia w\u00a0znacznych rozmiarach. Co\u00a0do\u00a0tego argumentu, warszawski ratusz opar\u0142 si\u0119 o\u00a0opini\u0119 Komendanta Sto\u0142ecznego Policji (opinia z\u00a08 pa\u017adziernika 2024\u00a0r.), Komendanta Miejskiego Pa\u0144stwowej Stra\u017cy Po\u017carnej m. st. Warszawy (opinia z\u00a04 pa\u017adziernika 2024\u00a0r.), dyrektora Wojew\u00f3dzkiej Stacji Pogotowia Ratunkowego i\u00a0Transportu Sanitarnego MEDITRANS (opinia z\u00a09 pa\u017adziernika 2024\u00a0r.) oraz\u00a0dyrektora Zarz\u0105du Transportu Miejskiego (opinia z\u00a08 pa\u017adziernika 2024\u00a0r.). Na\u00a0marginesie warto odnotowa\u0107, \u017ce\u00a0dyrektor ZTM podlega Prezydentowi m. st. Warszawy, kt\u00f3ry nawi\u0105zuje i\u00a0rozwi\u0105zuje stosunek pracy z\u00a0dyrektorem ZTM, a\u00a0tak\u017ce udziela niezb\u0119dnych mu pe\u0142nomocnictw i\u00a0upowa\u017cnie\u0144. Stanowiska te\u00a0dotyczy\u0142y jedynie zgromadzenia maj\u0105cego trwa\u0107 od\u00a028 pa\u017adziernika do\u00a012 listopada, ale\u00a0sta\u0142y si\u0119 wdzi\u0119cznym pretekstem do\u00a0wydania decyzji o\u00a0zakazie organizacji wszystkich zgromadze\u0144. Z\u00a0uzasadnienia decyzji wynika jednak, \u017ce:\u201e\u2026zgromadzenia [\u2026] b\u0119d\u0105 mia\u0142y bardzo negatywny wp\u0142yw na\u00a0funkcjonowanie miasta\u2026\u201d,\u201e\u2026zorganizowanie przedmiotowego zgromadzenia bez w\u0105tpienia sparali\u017cuje przemieszczanie si\u0119 pieszych i\u00a0spowoduje blokad\u0119 centralnych arterii komunikacyjnych\u2026\u201d,\u201e(\u2026) zapewnienie bezpiecze\u0144stwa [\u2026] uczestnikom jak r\u00f3wnie\u017c osobom postronnym b\u0119dzie obligowa\u0142o nas do\u00a0mobilizacji du\u017cej ilo\u015bci si\u0142 i\u00a0\u015brodk\u00f3w policyjnych\u201d,\u201eZamkni\u0119cie newralgicznych ulic w\u00a0\u015bcis\u0142ym centrum miasta mog\u0142oby doprowadzi\u0107 do\u00a0parali\u017cu komunikacyjnego, co\u00a0spotka\u0142oby si\u0119 z\u00a0niezadowoleniem pasa\u017cer\u00f3w\u201d.I w\u0142a\u015bnie tej drugiej przes\u0142anki do\u00a0wydania zakazu Marszu Niepodleg\u0142o\u015bci nie\u00a0obali\u0142 ani S\u0105d Okr\u0119gowy, ani te\u017c S\u0105d Apelacyjny w\u00a0II instancji. Nie\u00a0spos\u00f3b si\u0119 jednak zgodzi\u0107, \u017ce\u00a0jakikolwiek z\u00a0cytowanych wy\u017cej fragment\u00f3w oznacza, \u017ce\u00a0zachodzi rzeczywiste zagro\u017cenie dla\u00a0\u017cycia lub\u00a0zdrowia ludzi albo mienia w\u00a0znacznych rozmiarach. Z\u00a0pewno\u015bci\u0105 za\u00a0takowe nie\u00a0mo\u017cna uzna\u0107 rzekomego sparali\u017cowania przemieszczania si\u0119 pieszych czy\u00a0rzekomego niezadowolenia pasa\u017cer\u00f3w. Zw\u0142aszcza \u017ce\u00a0jak przyzna\u0142 Komendant Sto\u0142eczny Policji w\u00a0pi\u015bmie skierowanym do\u00a0ratusza: \u201enie ma\u00a0potwierdzonych informacji, \u017ce\u00a0podczas tego rodzaju zgromadzenia mo\u017ce doj\u015b\u0107 do\u00a0zbiorowego naruszenia porz\u0105dku prawnego\u201d. Ponadto, cho\u0107 organizator zgromadzenia mo\u017ce wskaza\u0107 w\u00a0zawiadomieniu informacj\u0119 o\u00a0planowanych \u015brodkach bezpiecze\u0144stwa, to\u00a0obowi\u0105zkiem w\u0142adzy publicznej jest zapewnienie bezpiecze\u0144stwa uczestnikom manifestacji i\u00a0wiec\u00f3w. Twierdzenia wyra\u017cone w\u00a0tych stanowiskach nie\u00a0maj\u0105 najmniejszego uzasadnienia r\u00f3wnie\u017c z\u00a0tej przyczyny, \u017ce\u00a0\u2013 jak wy\u017cej ju\u017c zosta\u0142o to\u00a0wspomniane \u2013\u00a0w\u00a0zawiadomieniach wskazywali\u015bmy, \u017ce\u00a0w\u00a0dniach poprzedzaj\u0105cych 11 listopada, zgromadzenie przyjmie form\u0119 stacjonarn\u0105 i\u00a0nie b\u0119dzie w\u00a0\u017caden spos\u00f3b wp\u0142ywa\u0107 na\u00a0funkcjonowanie miasta. Wreszcie te\u017c \u2013\u00a0nawet gdyby ewentualnie przyzna\u0107 racj\u0119 wszystkim ww. podmiotom i\u00a0samemu Prezydentowi m. st. Warszawy, \u017ce\u00a0zachodzi jakiekolwiek potencjalne niebezpiecze\u0144stwo dla\u00a0\u017cycia lub\u00a0zdrowia albo mienia w\u00a0znacznych rozmiarach w\u00a0przypadku 16-dniowego zgromadzenia publicznego, to\u00a0jednak chyba zgodzi\u0107 si\u0119 nale\u017cy, \u017ce\u00a0takie argumenty nie\u00a0maj\u0105 racji bytu w\u00a0przypadku 2-dniowego (ade facto28-godzinnego) zgromadzenia, kt\u00f3re mia\u0142oby trwa\u0107 od\u00a0godz. 21:00 w\u00a0dniu 10 listopada do\u00a0godz. 01:00 w\u00a0dniu 12 listopada. Zwa\u017cy\u0107 przy tym nale\u017cy na\u00a0fakt, \u017ce\u00a0by\u0142yby to\u00a0dni wolne od\u00a0pracy, bowiem 10 listopada to\u00a0niedziela, 11 listopada to\u00a0dzie\u0144 ustawowo wolny od\u00a0pracy, za\u015b\u00a012 listopada zgromadzenie mia\u0142oby trwa\u0107 tylko przez 1\u00a0godzin\u0119 w\u00a0nocy, a\u00a0z\u00a0du\u017cym prawdopodobie\u0144stwem zgromadzenie mog\u0142oby zako\u0144czy\u0107 si\u0119 wcze\u015bniej. Zupe\u0142nie nieroztropne \u2013\u00a0i\u00a0sprzeczne z\u00a0tym, co\u00a0deklarowali\u015bmy w\u00a0toku post\u0119powania s\u0105dowego \u2013\u00a0s\u0105 te\u017c rozwa\u017cania organu, jak i\u00a0s\u0105d\u00f3w obydwu instancji, jakoby przez wszystkie te\u00a0dni, w\u00a0zgromadzeniu mia\u0142oby uczestniczy\u0107 100 tys. os\u00f3b. Nie\u00a0ma\u00a0takiego podmiotu, kt\u00f3ry by\u0142by w\u00a0stanie zmobilizowa\u0107 tak liczny t\u0142um do\u00a0obecno\u015bci w\u00a0jednym miejscu przez tak d\u0142ugi czas.Pewnego rodzaju zdziwienie mog\u0105 budzi\u0107 te\u017c podw\u00f3jne standardy. Warszawski ratusz chwyta si\u0119 argumentu o\u00a0powa\u017cnych zak\u0142\u00f3ceniach codziennego \u017cycia miasta wzgl\u0119dem Marszu Niepodleg\u0142o\u015bci, ale\u00a0jednocze\u015bnie Warszawa jest miastem, w\u00a0kt\u00f3rym non-stop przeprowadzane s\u0105 mniej lub\u00a0bardziej powa\u017cne remonty (cz\u0119\u015b\u0107 z\u00a0nich to\u00a0remonty d\u0142ugotrwa\u0142e), znacz\u0105co wp\u0142ywaj\u0105ce na\u00a0komfort przemieszczania si\u0119 mieszka\u0144c\u00f3w. Argument dotycz\u0105cy zagro\u017cenia \u017cycia lub\u00a0zdrowia tak\u017ce wydaje si\u0119 by\u0107 dobranym instrumentalnie, tylko po\u00a0to, aby\u00a0jakkolwiek uzasadni\u0107 wydan\u0105 decyzj\u0119, a\u00a0kt\u00f3ry to\u00a0nie jest stosowany wzgl\u0119dem innych wydarze\u0144. Dla\u00a0przyk\u0142adu \u2013\u00a0Warszawa jest miastem, w\u00a0kt\u00f3rym odbywa si\u0119 wiele wydarze\u0144 o\u00a0charakterze sportowym, w\u00a0tym ciesz\u0105ce si\u0119 du\u017c\u0105 popularno\u015bci\u0105 maratony. Opr\u00f3cz parali\u017cu miasta, wynikaj\u0105cego z\u00a0konieczno\u015bci wy\u0142\u0105czenia cz\u0119\u015bci ulic na\u00a0potrzeby ich organizacji, niestety w\u00a0przesz\u0142o\u015bci dochodzi\u0142o podczas nich do\u00a0tragicznych zdarze\u0144. W\u00a02013 roku m\u0119\u017cczyzna zas\u0142ab\u0142 na\u00a0mecie, a\u00a0karetka mia\u0142a problem z\u00a0dojazdem do\u00a0tej strefy, jecha\u0142a pod\u00a0pr\u0105d, pomi\u0119dzy lud\u017ami, m\u0119\u017cczyzna nie\u00a0prze\u017cy\u0142. Podobna sytuacja mia\u0142a miejsce w\u00a02015 i\u00a02017 roku. Z\u00a0kolei w\u00a02019 roku dosz\u0142o do\u00a0tragicznej \u015bmierci 87-letniej kobiety, kt\u00f3ra niespodziewanie wesz\u0142a na\u00a0tras\u0119 biegu i\u00a0zosta\u0142a stratowana. Przez 14 lat Marszu Niepodleg\u0142o\u015bci takie wydarzenie nie\u00a0mia\u0142o miejsca. Mimo to, maratony odbywaj\u0105 si\u0119 w\u00a0najlepsze, a\u00a0Marsz Niepodleg\u0142o\u015bci z\u00a0pobudek politycznych jest na\u00a0cenzurowanym.O tym, \u017ce\u00a0Prezydent m. st. Warszawy w\u00a0og\u00f3le zwr\u00f3ci\u0142 si\u0119 o\u00a0zaj\u0119cie stanowisk do\u00a0wspomnianych podmiot\u00f3w, dowiedzieli\u015bmy si\u0119 dopiero z\u00a0uzasadnienia decyzji. Pe\u0142nej tre\u015bci tych opinii nie\u00a0znamy do\u00a0dnia dzisiejszego. Ma\u0142o tego \u2013\u00a0ten fakt zosta\u0142 przed nami zatajony, bowiem 10 pa\u017adziernika 2024\u00a0r., a\u00a0wi\u0119c w\u00a0dniu, w\u00a0kt\u00f3rym warszawski ratusz dysponowa\u0142 ju\u017c opiniami tych podmiot\u00f3w, skontaktowali\u015bmy si\u0119 ze\u00a0Sto\u0142ecznym Centrum Bezpiecze\u0144stwa m. st. Warszawy, by\u00a0dowiedzie\u0107 si\u0119, na\u00a0jakim etapie s\u0105 z\u0142o\u017cone przez nas zawiadomienia o\u00a0planowanym zgromadzeniu i\u00a0nie uzyskali\u015bmy w\u00a0tym zakresie \u017cadnej informacji. De facto urz\u0119dnik t\u0119\u00a0informacj\u0119 przed nami po\u00a0prostu zatai\u0142. Przedstawiciele urz\u0119du nie\u00a0poinformowali nas o\u00a0zamkni\u0119ciu post\u0119powania wyja\u015bniaj\u0105cego ani o\u00a0mo\u017cliwo\u015bci zapoznania si\u0119 ze\u00a0zgromadzonym materia\u0142em dowodowym czy\u00a0zaj\u0119cia stanowiska ko\u0144cowego w\u00a0sprawie. Powiedzie\u0107, \u017ce\u00a0takie post\u0119powanie organu administracji publicznej jest niew\u0142a\u015bciwe, to\u00a0powiedzie\u0107 ma\u0142o. To\u00a0po\u00a0prostu z\u0142a praktyka \u2013\u00a0naruszenie podstawowych przepis\u00f3w Kodeksu post\u0119powania administracyjnego, w\u00a0tym przede wszystkim zasady prawdy obiektywnej (art. 7\u00a0KPA) zasady zaufania do\u00a0w\u0142adzy publicznej (art. 8\u00a0\u00a7 1\u00a0KPA) oraz\u00a0zasady czynnego udzia\u0142u strony w\u00a0post\u0119powaniu (art. 10 \u00a7 1\u00a0KPA).W uzasadnieniu decyzji Rafa\u0142 Trzaskowski wskazuje, \u017ce\u00a0\u201espos\u00f3b sk\u0142adania zawiadomie\u0144 przez Stowarzyszenie Marsz Niepodleg\u0142o\u015bci nie\u00a0pozwala uzna\u0107, kt\u00f3re z\u00a0nich jest w\u00a0rzeczywisto\u015bci prawdziwe i\u00a0b\u0119dzie przeprowadzone, bowiem w\u00a0\u017cadnym z\u00a0kolejnych zg\u0142osze\u0144 organizator nie\u00a0wycofa\u0142 si\u0119 ze\u00a0wcze\u015bniej z\u0142o\u017conych zawiadomie\u0144\u201d. Takie w\u0105tpliwo\u015bci, o\u00a0ile rzeczywi\u015bcie s\u0105 szczere, tym bardziej wskazuj\u0105 na\u00a0potrzeb\u0119 zwr\u00f3cenia si\u0119 przez organ do\u00a0uczestnika post\u0119powania o\u00a0dodatkowe wyja\u015bnienia, czego Prezydent m. st. Warszawy jednak nie\u00a0uczyni\u0142. Ponadto w\u00a0sytuacji, w\u00a0kt\u00f3rej wniesiono zawiadomienia o\u00a0zamiarze zorganizowania dw\u00f3ch lub\u00a0wi\u0119kszej liczby zgromadze\u0144, organ gminy mo\u017ce przeprowadzi\u0107 rozpraw\u0119 administracyjn\u0105, je\u017celi usprawni to\u00a0uzgodnienie zmiany miejsca lub\u00a0czasu zgromadze\u0144 (art. 13 ust. 1\u00a0w\u00a0zw. z\u00a0art. 12 ust. 1\u00a0Prawa o\u00a0zgromadzeniach). Ze sposobno\u015bci przeprowadzenia rozprawy administracyjnej Rafa\u0142 Trzaskowski nie\u00a0skorzysta\u0142.W niniejszej sprawie w\u0105tpliwo\u015bci budzi te\u017c praktyka organu polegaj\u0105ca na\u00a0swobodnym po\u0142\u0105czeniu zawiadomie\u0144 w\u00a0jedn\u0105 spraw\u0119 i\u00a0wydanie jednej decyzji o\u00a0zakazie organizacji wszystkich zgromadze\u0144. Prawid\u0142owym post\u0119powaniem organu winno by\u0107 w\u0142a\u015bciwe zastosowanie art. 12 ust. 1\u00a0Prawa o\u00a0zgromadzeniach i\u00a0opublikowanie informacji o\u00a0zgromadzeniu, zawiadomienie o\u00a0kt\u00f3rym wp\u0142yn\u0119\u0142o do\u00a0urz\u0119du najwcze\u015bniej, oraz\u00a0wydanie zakazu zorganizowania tych zgromadze\u0144, w\u00a0przypadku kt\u00f3rych zawiadomienie wp\u0142yn\u0119\u0142o po\u00a0pierwszym prawid\u0142owym zawiadomieniu.Czy dzia\u0142anie Prezydenta m. st. Warszawy w\u00a0tym zakresie by\u0142o celowe? Pozostawiam to\u00a0pytanie retorycznym.Czy\u00a0to\u00a0ju\u017c koniec? Czy\u00a0Marsz Niepodleg\u0142o\u015bci nie\u00a0przejdzie ulicami Warszawy w\u00a02024 roku?Oczywi\u015bcie jako organizatorzy Marszu Niepodleg\u0142o\u015bci byliby\u015bmy nierozs\u0105dni i\u00a0nieroztropni, gdyby\u015bmy nie\u00a0przewidzieli mo\u017cliwo\u015bci takiego obrotu sprawy. Dlatego w\u00a0nocy z\u00a011 na\u00a012 pa\u017adziernika z\u0142o\u017cyli\u015bmy szereg zawiadomie\u0144 o\u00a0zamiarze organizacji zgromadzenia publicznego w\u00a0dniu samego 11 listopada 2024\u00a0r. Cz\u0119\u015b\u0107 zawiadomie\u0144 dotyczy dotychczasowej, bardzo dobrze znanej nam i\u00a0uczestnikom trasy. W\u00a0obawie jednak, \u017ce\u00a0kto\u015b m\u00f3g\u0142by z\u0142o\u017cy\u0107 zawiadomienie o\u00a0podobnym zgromadzeniu milisekund\u0119 wcze\u015bniej, z\u0142o\u017cyli\u015bmy szereg innych zawiadomie\u0144 o\u00a0alternatywnych trasach. \u0141\u0105cznie to\u00a0dziewi\u0119\u0107 zawiadomie\u0144. Prezydent m. st. Warszawy ca\u0142y czas ich nie\u00a0rozpatrzy\u0142 \u2013\u00a0\u017cadne z\u00a0nich nie\u00a0zosta\u0142o opublikowane w\u00a0Biuletynie Informacji Publicznej, wzgl\u0119dem \u017cadnego z\u00a0nich nie\u00a0zosta\u0142a te\u017c wydana decyzja o\u00a0zakazie. Czekamy obecnie na\u00a0rozs\u0105dne dzia\u0142anie warszawskiego ratusza, a\u00a0wzgl\u0119dem wszelkich niekorzystnych dla\u00a0nas decyzji, wsp\u00f3lnie z\u00a0prawnikami Instytutu Ordo Iuris b\u0119dziemy podejmowa\u0107 wszystkie dost\u0119pne narz\u0119dzia prawne, aby\u00a0je\u00a0wycofa\u0107 z\u00a0obrotu prawnego.Niezale\u017cnie od\u00a0wszystkiego, 15. Marsz Niepodleg\u0142o\u015bci przejdzie ulicami Warszawy tak, jak przechodzi\u0142 przez ostatnie 14 lat. Nie\u00a0jest to\u00a0z\u00a0naszej strony \u2013\u00a0jako wieloletnich organizator\u00f3w tego wydarzenia \u2013\u00a0\u017caden szanta\u017c wzgl\u0119dem Prezydenta m. st. Warszawy czy\u00a0s\u0105d\u00f3w. Nie\u00a0stanowi to\u00a0r\u00f3wnie\u017c braku poszanowania dla\u00a0prawa. Marsz Niepodleg\u0142o\u015bci jako wydarzenie ju\u017c na\u00a0sta\u0142e wpisa\u0142 si\u0119 w\u00a0spo\u0142eczno-polityczn\u0105 mozaik\u0119 oraz\u00a0\u015bwiadomo\u015b\u0107 obywatelsk\u0105. Przeci\u0119tny obserwator \u017cycia publicznego potrafi antycypowa\u0107, \u017ce\u00a0niezale\u017cnie od\u00a0decyzji administracyjnych i\u00a0niezale\u017cnie od\u00a0orzecze\u0144 s\u0105dowych, 11 listopada do\u00a0Warszawy przyjad\u0105 dziesi\u0105tki tysi\u0119cy ludzi \u2013\u00a0po\u00a0cz\u0119\u015bci z\u00a0przyzwyczajenia, po\u00a0cz\u0119\u015bci z\u00a0niewiedzy co\u00a0do\u00a0aktualnego stanu prawnego, po\u00a0cz\u0119\u015bci z\u00a0w\u0142asnej przekory i\u00a0\u201ena z\u0142o\u015b\u0107 w\u0142adzy i\u00a0s\u0105dom\u201d. Niezale\u017cnie od\u00a0ich motywacji pojawi\u0105 si\u0119 o\u00a0godz. 14:00 na\u00a0Rondzie Romana Dmowskiego i\u00a0b\u0119d\u0105 chcieli uczci\u0107 \u015awi\u0119to Niepodleg\u0142o\u015bci. Bo\u00a0Marsz Niepodleg\u0142o\u015bci to\u00a0prawdziwie obywatelska inicjatywa, autentyczna, niezale\u017cna i\u00a0oddolna.D\u0105\u017cenia Stowarzyszenia \u201eMarsz Niepodleg\u0142o\u015bci\u201d do\u00a0\u2013 w\u00a0pierwszej kolejno\u015bci \u2013\u00a0ponownego uzyskania statusu zgromadzenia cyklicznego, a\u00a0obecnie do\u00a0skutecznego zawiadomienia o\u00a0zgromadzeniu na\u00a0dotychczasowej trasie z\u00a0Ronda Romana Dmowskiego w\u00a0kierunku b\u0142oni Stadionu Narodowego, wynika z\u00a0poczucia odpowiedzialno\u015bci za\u00a0ten dzie\u0144 i\u00a0za to, co\u00a0mo\u017ce wydarzy\u0107 si\u0119 tego dnia w\u00a0Warszawie. Nikomu bardziej ni\u017c\u00a0nam \u2013\u00a0organizatorom Marszu Niepodleg\u0142o\u015bci, nie\u00a0zale\u017cy na\u00a0tym, aby\u00a0\u015awi\u0119to Niepodleg\u0142o\u015bci by\u0142o dniem uczczonym godnie i\u00a0aby przebieg tego wydarzenia by\u0142 spokojny i\u00a0bezpieczny. Warto, aby\u00a0kto\u015b m\u00f3g\u0142 wzi\u0105\u0107 odpowiedzialno\u015b\u0107 za\u00a0zgromadzonych tego dnia w\u00a0centrum Warszawy ludzi. Warto, by\u00a0kto\u015b m\u00f3g\u0142 zarz\u0105dza\u0107 t\u0105\u00a0sytuacj\u0105. Pewno\u015b\u0107 i\u00a0przewidywalno\u015b\u0107 sytuacji jest r\u00f3wnie\u017c w\u00a0interesie wszelkich s\u0142u\u017cb, kt\u00f3re b\u0119d\u0105 przygotowywa\u0107 si\u0119 do\u00a0zabezpieczenia porz\u0105dku publicznego tego dnia. Organizacja Marszu Niepodleg\u0142o\u015bci przez Stowarzyszenie \u201eMarsz Niepodleg\u0142o\u015bci\u201d jest w\u00a0interesie nie\u00a0tylko Stowarzyszenia \u201eMarsz Niepodleg\u0142o\u015bci\u201d, nie\u00a0tylko uczestnik\u00f3w Marszu Niepodleg\u0142o\u015bci, ale\u00a0powinno to\u00a0by\u0107 tak\u017ce w\u00a0interesie m. st. Warszawy i\u00a0pa\u0144stwa polskiego.Czytaj te\u017c:\"Sta\u0142 si\u0119 swego rodzaju instytucj\u0105\". Lisicki zach\u0119ca do\u00a0wsparcia i\u00a0udzia\u0142u w\u00a0Marszu Niepodleg\u0142o\u015bci",
            "image": "https://img.dorzeczy.pl/img/o-co-chodzi-w-sporze-o-organizacje-marszu-niepodleglosci/3f/38/35702c9a5a43f986198f5c00813f.webp",
            "timestamp": 1729510894.396394,
            "summary": "In December 2023, Stowarzyszenie 'Marsz Niepodleg\u0142o\u015bci' applied to Mazovian Voivode Mariusz Frankowski for permission to organize the Independence March cyclically for the next three years, a status it held from 2017 to 2023, but was denied. The decision was contested in court, with the District Court overturning the Voivode's decision twice, but the Appellate Court ultimately upheld the Voivode's decision, resulting in the loss of cyclic status for the march. Efforts to regain this status through alternative means, such as organizing monthly public gatherings, were unsuccessful, as the court ruled the events did not commemorate significant Polish historical events. In September and October 2024, Stowarzyszenie filed multiple notices for organizing the march, but these were collectively banned by Warsaw's Mayor Rafa\u0142 Trzaskowski, citing safety concerns. Despite legal challenges and the denial of cyclic status, organizers plan to proceed with the 15th Independence March on November 11, 2024.",
            "category": "politics"
        }
    ],
    "7": [
        {
            "title": "Niespodziewana wizyta w Kijowie. \"Prawdopodobnie ostatnia\"",
            "url": "https://dorzeczy.pl/swiat/646966/austin-przybyl-do-kijowa-prawdopodobnie-ostatnia-wizyta.html",
            "source": "dorzeczy_pl",
            "content": "\"Lloyd Austin przyby\u0142 w\u00a0poniedzia\u0142ek na\u00a0Ukrain\u0119, demonstruj\u0105c ameryka\u0144skie wsparcie dla\u00a0Kijowa na\u00a0dwa tygodnie przed wyborami prezydenckimi w\u00a0Stanach Zjednoczonych\" \u2013\u00a0napisa\u0142a agencja Reutera. Jak podano, jest to\u00a0czwarta i\u00a0prawdopodobnie ostatnia wizyta Austina w\u00a0roli sekretarza obrony USA za\u00a0kadencji prezydenta Joe Bidena.Rozmowy w\u00a0Kijowie maj\u0105 dotyczy\u0107 ameryka\u0144skiego wsparcia, kt\u00f3re ma\u00a0wzmocni\u0107 ukrai\u0144sk\u0105 armi\u0119 w\u00a0obliczu rosyjskich post\u0119p\u00f3w na\u00a0froncie, na\u00a0wschodzie Ukrainy.\"USA nadal wspieraj\u0105 Ukrain\u0119\"\"Wracam na\u00a0Ukrain\u0119 ju\u017c po\u00a0raz czwarty jako sekretarz obrony, pokazuj\u0105c, \u017ce\u00a0Stany Zjednoczone razem ze\u00a0spo\u0142eczno\u015bci\u0105 mi\u0119dzynarodow\u0105 nadal wspieraj\u0105 Ukrain\u0119\" \u2013\u00a0napisa\u0142 na\u00a0portalu X Lloyd Austin, publikuj\u0105c zdj\u0119cie z\u00a0peronu dworca w\u00a0Kijowie.twitterSzef Pentagonu spotka si\u0119 w\u00a0Kijowie z\u00a0prezydentem Ukrainy Wo\u0142odymyrem Ze\u0142enskim oraz\u00a0ukrai\u0144skim ministrem obrony Rustemem Umierowem, aby\u00a0om\u00f3wi\u0107 potrzeby Ukrainy w\u00a0zakresie uzbrojenia i\u00a0to, jak USA mog\u0105 wspiera\u0107 ukrai\u0144skie Si\u0142y Zbrojne w\u00a0nadchodz\u0105cym roku \u2013\u00a0przekaza\u0142a Ukrai\u0144ska Prawda.\"Plan zwyci\u0119stwa\" Ze\u0142enskiego15 pa\u017adziernika prezydent Wo\u0142odymyr Ze\u0142enski przedstawi\u0142 ukrai\u0144skiemu parlamentowi \"plan zwyci\u0119stwa\", kt\u00f3ry ma\u00a0pom\u00f3c zako\u0144czy\u0107 wojn\u0119 ju\u017c w\u00a0przysz\u0142ym roku.W czasie rozmowy telefonicznej Joe Biden i\u00a0Wo\u0142odymyr Ze\u0142enski omawialiwsparcie USA dla\u00a0Ukrainyoraz\u00a0\"plan zwyci\u0119stwa\" w\u00a0wojnie z\u00a0Rosj\u0105. Biden poinformowa\u0142 Ze\u0142enskiego o\u00a0przekazaniu nowego pakietu uzbrojenia dla\u00a0Ukrainy o\u00a0warto\u015bci 425 mln dolar\u00f3w (ok. 1,68 mld z\u0142), w\u00a0tym dodatkowych \u015brodk\u00f3w obrony powietrznej, rakiet ziemia-powietrze, pojazd\u00f3w opancerzonych i\u00a0amunicji.Ze\u0142enski rozmawia\u0142 tak\u017ce z\u00a0Donaldem Trumpem. Ukrai\u0144ski przyw\u00f3dca przedstawi\u0142 by\u0142emu prezydentowi Stan\u00f3w Zjednoczonych dwie opcje:do\u0142\u0105czenie Ukrainy do\u00a0NATOalbo uzyskanie broni j\u0105drowej.Ze\u0142enski zaznaczy\u0142, \u017ce\u00a0Ukraina preferuje cz\u0142onkostwo w\u00a0Sojuszu P\u00f3\u0142nocnoatlantyckim, zamiast posiadania broni nuklearnej, z\u00a0kt\u00f3rej zrezygnowa\u0142a w\u00a01994\u00a0r., podpisuj\u0105c memorandum budapeszte\u0144skie.Czytaj te\u017c:\"Jedyny spos\u00f3b na\u00a0przetrwanie\". Ze\u0142enski nie\u00a0ma\u00a0w\u0105tpliwo\u015bciCzytaj te\u017c:Trump krytykuje Ze\u0142enskiego. \"Ta\u00a0wojna to\u00a0przegrana sprawa\"",
            "image": "https://img.dorzeczy.pl/img/austin-przybyl-do-kijowa-prawdopodobnie-ostatnia-wizyta/36/89/fff263c83463c996b84996ef6ab4.webp",
            "timestamp": 1729510894.689835,
            "summary": "On October 15, 2023, U.S. Defense Secretary Lloyd Austin visited Ukraine for the fourth time to demonstrate American support amid Russian advances, meeting with President Volodymyr Zelensky and Defense Minister Rustem Umerov. President Zelensky presented a 'victory plan' to the Ukrainian parliament aimed at ending the war next year. In a phone call, President Joe Biden informed Zelensky of a new $425 million U.S. military aid package, including air defense systems and armored vehicles. Zelensky also discussed Ukraine's NATO membership aspirations and nuclear disarmament with former U.S. President Donald Trump. The visit underscores continued U.S. support for Ukraine as tensions with Russia persist.",
            "category": "war"
        },
        {
            "title": "Szef Pentagonu z wizyt\u0105 w KijowieTo czwarta wizyta Lloyda Austina w Ukrainie.",
            "url": "https://tvn24.pl/swiat/szef-pentagonu-z-wizyta-w-kijowie-st8144242",
            "source": "tvn24_pl",
            "content": "Sekretarz obrony USA Lloyd Austin przyby\u0142 w poniedzia\u0142ek rano do Kijowa. To czwarta wizyta szefa Pentagonu w zaatakowanym przez Rosjan kraju. \"Stany Zjednoczone wraz ze spo\u0142eczno\u015bci\u0105 mi\u0119dzynarodow\u0105 nadal stoj\u0105 u boku Ukrainy\" - podkre\u015bli\u0142.Jest to czwarta i prawdopodobnie ostatnia wizytaLloyda Austinaw roli sekretarza obronyUSAza kadencji prezydentaJoe Bidena.\"Ju\u017c po raz czwarty wracam do Ukrainy jako sekretarz obrony USA, aby pokaza\u0107, \u017ce Stany Zjednoczone wraz ze spo\u0142eczno\u015bci\u0105 mi\u0119dzynarodow\u0105 nadal stoj\u0105 u boku Ukrainy\" - napisa\u0142 Austin w mediach spo\u0142eczno\u015bciowych, za\u0142\u0105czaj\u0105c zdj\u0119cie z peronu dworca w Kijowie.Rozwi\u0144Rozmowy w Kijowie maj\u0105 dotyczy\u0107 wsparcia USA, kt\u00f3re ma wzmocni\u0107 ukrai\u0144sk\u0105 armi\u0119 w obliczu rosyjskich post\u0119p\u00f3w na froncie wDonbasie, na wschodzieUkrainy.Autorka/Autor:pp\u0179r\u00f3d\u0142o:PAP, tvn24.pl\u0179r\u00f3d\u0142o zdj\u0119cia g\u0142\u00f3wnego:X/@SecDef",
            "image": null,
            "timestamp": 1729510948.873982,
            "summary": "U.S. Secretary of Defense Lloyd Austin visited Kyiv on Monday, marking his fourth visit to Ukraine amidst the Russian invasion. Austin emphasized the unwavering support of the United States and the international community for Ukraine, likely his last visit during President Joe Biden's term. Discussions in Kyiv focused on U.S. assistance to strengthen the Ukrainian military against Russian advances in Donbas.",
            "category": "war"
        },
        {
            "title": "Szef Pentagonu z wizyt\u0105 w KijowieSzef Pentagonu z wizyt\u0105 w Kijowie",
            "url": "https://wpolityce.pl/swiat/710556-szef-pentagonu-z-wizyta-w-kijowie",
            "source": "wpolityce_pl",
            "content": "Szef Pentagonu Lloyd Austin przyby\u0142 do\u00a0Ukrainy, demonstruj\u0105c ameryka\u0144skie wsparcie dla Kijowa na\u00a0dwa tygodnie przed wyborami prezydenckimi w\u00a0Stanach Zjednoczonych \u2013 poinformowa\u0142a agencja Reutera, powo\u0142uj\u0105c si\u0119 na\u00a0w\u0142asne\u00a0\u017ar\u00f3d\u0142a.Wracam na\u00a0Ukrain\u0119 po\u00a0raz czwarty jako sekretarz obrony, pokazuj\u0105c, \u017ce\u00a0USA razem ze\u00a0spo\u0142eczno\u015bci\u0105 mi\u0119dzynarodow\u0105 nadal wspieraj\u0105\u00a0Ukrain\u0119\u2014 napisa\u0142 Lloyd\u00a0Austin.Austin planuje spotka\u0107 si\u0119 w\u00a0Kijowie z\u00a0prezydentem Wo\u0142odymyrem Ze\u0142enskim oraz ministrem obrony Rustemem Umierowem, aby om\u00f3wi\u0107 potrzeby Ukrainy w\u00a0zakresie uzbrojenia i\u00a0to, jak USA mog\u0105 nadal wspiera\u0107 ukrai\u0144skie Si\u0142y Obronne w\u00a0nadchodz\u0105cym roku - poda\u0142y ukrai\u0144skie\u00a0media.Jak podano, jest to\u00a0czwarta i\u00a0prawdopodobnie ostatnia wizyta Austina w\u00a0roli sekretarza obrony USA za\u00a0kadencji prezydenta Joe\u00a0Bidena.md/PAP/belsat.eu/XPublikacja dost\u0119pna na stronie:https://wpolityce.pl/swiat/710556-szef-pentagonu-z-wizyta-w-kijowieAutorZesp\u00f3\u0142 wPolityce.plCzekamy na Wasze maile z uwagami i komentarzami:[email\u00a0protected]. Do\u0142\u0105cz do naszej spo\u0142eczno\u015bci, wykup dost\u0119p do STREFY PREMIUM:  siec.wpolityce.pl/oferta. \r\nTo najlepsza forma wsparcia naszych medi\u00f3w.Podziel si\u0119Powi\u0105zane tematyBIDENSzef Pentagonu Lloyd AustinUKRAINAUSA",
            "image": "https://media.wplm.pl/thumbs/a33/OTYwL3VfMS9jY18zMWUxMy9wLzIwMjQvMTAvMjEvMTIwMC84MDAvMThmOTUyODEzZDc2NGQ3M2FiMjhkYzQ0MzYwMGE3ODguanBlZw==.jpeg",
            "timestamp": 1729510954.290842,
            "summary": "On October 2023, U.S. Secretary of Defense Lloyd Austin visited Ukraine, marking his fourth visit as Secretary of Defense to demonstrate U.S. support for Kyiv ahead of the U.S. presidential elections. Austin met with President Volodymyr Zelensky and Defense Minister Rustem Umerov to discuss Ukraine's defense needs and how the U.S. could continue to support Ukrainian Armed Forces in the upcoming year. This visit is likely his last in his current role during President Joe Biden's administration.",
            "category": "politics"
        }
    ],
    "4": [
        {
            "title": "Najnowsze dane o zarobkach Polak\u00f3w. Ile wynosi przeci\u0119tne wynagrodzenie?",
            "url": "https://dorzeczy.pl/ekonomia/646933/gus-place-w-firmach-wzrosly-o-103-proc-rr.html",
            "source": "dorzeczy_pl",
            "content": "Przeci\u0119tne wynagrodzenie w\u00a0sektorze przedsi\u0119biorstw (w kt\u00f3rych liczba pracuj\u0105cych przekracza 9\u00a0os\u00f3b) w\u00a0wrze\u015bniu br. wzros\u0142o o\u00a010,3 proc. r/r, za\u015b\u00a0zatrudnienie w\u00a0przedsi\u0119biorstwach spad\u0142o o\u00a00,5 proc. r/r, poda\u0142 G\u0142\u00f3wny Urz\u0105d Statystyczny (GUS).W uj\u0119ciu miesi\u0119cznym przeci\u0119tne wynagrodzenie spad\u0142o o\u00a00,6 proc. i\u00a0wynios\u0142o 8\u00a0140,98 z\u0142. Natomiast zatrudnienie w\u00a0przedsi\u0119biorstwach w\u00a0uj\u0119ciu miesi\u0119cznym spad\u0142o o\u00a00,1 proc. m/m i\u00a0wynios\u0142o 6\u00a0462,4 tys. etat\u00f3w, podano w\u00a0komunikacie.Konsensus rynkowy to\u00a011,1 proc. wzrostu r/r w\u00a0przypadku p\u0142ac i\u00a00,5 proc. spadku r/r w\u00a0przypadku zatrudnienia.Rewolucja w\u00a0umowachRz\u0105d szykuje powa\u017cne zmiany w\u00a0umowach.\u2013\u00a0Przy wprowadzaniu przepis\u00f3w dotycz\u0105cych osk\u0142adkowania um\u00f3w cywilnoprawnych potrzebne jest d\u0142ugie, co\u00a0najmniej p\u00f3\u0142roczne vacatio legis, a\u00a0jednocze\u015bnie regulacja powinna wej\u015b\u0107 w\u00a0\u017cycie z\u00a0pocz\u0105tkiem roku kalendarzowego \u2013\u00a0uwa\u017ca minister rodziny, pracy i\u00a0polityki spo\u0142ecznej Agnieszka Dziemianowicz-B\u0105k.Jak doda\u0142a, osk\u0142adkowanie um\u00f3w jest jednym z\u00a0tzw. kamieni milowych Krajowego Planu Odbudowy.\u2013 To\u00a0postulat, kt\u00f3ry [\u2026] jest warunkiem realizacji Krajowego Planu Odbudowy. My\u00a0jako Ministerstwo Rodziny, Pracy i\u00a0Polityki Spo\u0142ecznej jeste\u015bmy gotowi do\u00a0jego wdro\u017cenia, ale\u00a0jednocze\u015bnie wiemy, \u017ce\u00a0jest to\u00a0na tyle znacz\u0105ca reforma, \u017ce\u00a0potrzebne jest d\u0142ugie vacatio legis i\u00a0czas na\u00a0to, aby\u00a0system m\u00f3g\u0142 si\u0119 do\u00a0tego rozwi\u0105zania przygotowa\u0107 \u2013\u00a0powiedzia\u0142a Dziemianowicz-B\u0105k w\u00a0RMF FM.Jak podkre\u015bli\u0142a, ze\u00a0wzgl\u0119du na\u00a0z\u0142o\u017cono\u015b\u0107 tematu, trwa dyskusja na\u00a0Komitecie Ekonomicznym Rady Ministr\u00f3w, tak\u017ce co\u00a0do\u00a0terminu wdro\u017cenia reformy. Minister zaznaczy\u0142a, \u017ce\u00a0jej \"osobistym zdaniem\" vacatio legis nie\u00a0powinno by\u0107 kr\u00f3tsze ni\u017c\u00a0p\u00f3\u0142 roku, a\u00a0jednocze\u015bnie takie przepisy powinny wchodzi\u0107 od\u00a0nowego roku.Czytaj te\u017c:Gwa\u0142towna zmiana. Polska spad\u0142a na\u00a070. miejsce w\u00a0Indeksie Wolno\u015bci GospodarczejCzytaj te\u017c:Wr\u00f3ci prywatyzacja? Tajemnicza wypowied\u017a Sikorskiego",
            "image": "https://img.dorzeczy.pl/img/gus-place-w-firmach-wzrosly-o-103-proc-rr/9c/a5/5c4abc98c10d7215c6cd3d5eee8a.webp",
            "timestamp": 1729510895.60362,
            "summary": "In September, the average salary in enterprises with more than 9 employees in Poland increased by 10.3% year-on-year, while employment fell by 0.5% year-on-year, according to the Central Statistical Office. On a monthly basis, the average salary decreased by 0.6% to 8,140.98 PLN, and employment fell by 0.1% to 6,462,400 jobs. The government's new regulation on the inclusion of civil law contracts in social insurance requires a long vacatio legis of at least six months, as stated by Minister Agnieszka Dziemianowicz-B\u0105k. The reform is a key part of the National Recovery Plan, and discussions are ongoing regarding the implementation date. Dziemianowicz-B\u0105k emphasized the complexity of the reform during a talk on RMF FM.",
            "category": "economy"
        },
        {
            "title": "Produkcja przemys\u0142owa w Polsce nadal na minusie. GUS pokaza\u0142 nowe dane",
            "url": "https://next.gazeta.pl/next/7,151003,31400672,zadyszka-polskiego-przemyslu-trwa-w-najlepsze-sa-najnowsze.html",
            "source": "gazeta_pl",
            "content": "We wrze\u015bniu polskie firmy wyprodukowa\u0142y nieznacznie mniej towar\u00f3w ni\u017c przed rokiem. Z danych G\u0142\u00f3wnego Urz\u0119du Statystycznego wynika, \u017ce we wrze\u015bniu w por\u00f3wnaniu z tym samym czasem 2023 roku produkcja przemys\u0142owa spad\u0142a o 0,3 procent. Przypomnijmy, \u017cew sierpniu by\u0142o to -1,5 proc r/r. Natomiast licz\u0105c rok do roku od stycznia do wrze\u015bnia produkcja wzros\u0142a o 0,2 procent.REKLAMAZobacz wideoGrzegorz Kozieja o udziale rolnictwa w \u0142a\u0144cuchu produkcyjnymProdukcja przemys\u0142owa w Polsce. GUS poda\u0142 nowe dane\"Produkcja przemys\u0142owa spad\u0142a we wrze\u015bniu o 0,3 proc. r/r. Komentarz GUS wskazuje, \u017ce ros\u0142a g\u0142\u00f3wnie produkcja d\u00f3br bie\u017c\u0105cego u\u017cytku (2,7 proc.) oraz d\u00f3br trwa\u0142ych (2,3 proc.). Produkcja energii by\u0142a zbli\u017cona do wrze\u015bnia 2023 r., natomiast na minus dzia\u0142a\u0142y produkcja d\u00f3br inwestycyjnych i zaopatrzeniowych\" - komentuje na platformie X Polski Instytut Ekonomiczny.\"Produkcja przemys\u0142owa lekko przyspieszy\u0142a w IX do -0,3 proc. r/r z -1,5 proc. za spraw\u0105 ust\u0105pienia negatywnego efektu dni roboczych. Bez wi\u0119kszych zmian w dotychczasowych tendencjach - wida\u0107 s\u0142abo\u015b\u0107 bran\u017c eksportowych bez szans na silniejsze odbicie przy s\u0142abym popycie zzagranicy. Dynamika produkcji SA pozostaje w trendzie bocznym\" - oceniaj\u0105 z kolei analitycy zPekao.Spadek produkcji w 17 z 34 dzia\u0142\u00f3w przemys\u0142uGUS doda\u0142, \u017ce produkcja przemys\u0142owa spad\u0142a r/r we wrze\u015bniu w 17 z 34 dzia\u0142\u00f3w przemys\u0142u. Spadek zanotowano m.in. w wydobyciuw\u0119glakamiennego i w\u0119gla brunatnego, w naprawie, konserwacji i instalowaniu maszyn i urz\u0105dze\u0144, chemikali\u00f3w i wyrob\u00f3w chemicznych (-5,7 proc.) oraz produkcji napoj\u00f3w. Wzrost dotyczy\u0142 produkcji pozosta\u0142ego sprz\u0119tu transportowego, gospodarki odpadami, produkcji papieru i wyrob\u00f3w z papieru,komputer\u00f3w, wyrob\u00f3w elektronicznych i optycznych.Tyle zarabiaj\u0105 Polacy. GUS poda\u0142 dane o wynagrodzeniach. Pensje w d\u00f3\u0142Co dalej?\"O\u017cywienie w polskim przemy\u015ble zatrzyma\u0142o si\u0119, produkcja przemys\u0142owa we wrze\u015bniu spad\u0142a -0,3 proc. r/r, w uj\u0119ciu odsezonowanym nawet nieznacznie spad\u0142a. Uwa\u017camy, \u017ce to przej\u015bciowa s\u0142abo\u015b\u0107. Sama krajowa konsumpcja to za ma\u0142o, aby gospodarka mog\u0142a rosn\u0105\u0107. Ale impuls inwestycyjny, zwi\u0105zany ze \u015brodkami z UE powoli rozkr\u0119ca si\u0119, w tym roku beneficjenci otrzymaj\u0105 ok 20 mld z KPO, w 2025 60 mld plus fundusze strukturalne. Niemiecki przemys\u0142 samochodowo drgn\u0105\u0142 w sierpniu i kontynuuje wzrost we wrze\u015bniu. Ca\u0142y 3kw24 raczej s\u0142aby w przemy\u015ble, ale czekamy na popraw\u0119\" -oceniaj\u0105 eksperci z ING.",
            "image": "https://bi.im-g.pl/im/61/e3/1d/z31339617IH,Zaklad-Rafako.jpg",
            "timestamp": 1729510920.7870028,
            "summary": "In September, Poland's industrial production decreased by 0.3% compared to the same month in 2023, following a 1.5% decrease in August. Year-to-date, from January to September, production slightly increased by 0.2%. Significant declines were noted in coal mining, machinery repair, and chemical products, while growth was observed in transport equipment and electronic products. Analysts suggest the decline is temporary, with future investments from the EU expected to boost growth. The Polish Economic Institute highlights the growing production of consumer and durable goods.",
            "category": "economy"
        },
        {
            "title": "Polacy zarabiaj\u0105 coraz mniej. S\u0105 najnowsze dane o wynagrodzeniach",
            "url": "https://next.gazeta.pl/next/7,151003,31400711,tyle-zarabiaja-polacy-gus-podal-dane-o-wynagrodzeniach.html",
            "source": "gazeta_pl",
            "content": "Wbrew oczekiwaniom ekonomist\u00f3w przeci\u0119tne wynagrodzenie wzros\u0142o rok do roku o 10,3 proc. Ekonomi\u015bci i eksperci spodziewali si\u0119 wzrostu o 11,1 proc. rok do roku. Wrze\u015bniowy poziom wynagrodze\u0144 w sektorze przedsi\u0119biorstw by\u0142 ni\u017cszy od sierpniowego. Wtedy \u015brednie p\u0142ace by\u0142y na poziomie 8189,74 z\u0142 brutto. Natomiast w poprzednim miesi\u0105cu wynios\u0142y 8140,98 z\u0142.REKLAMAZobacz wideoPiotr Kuczy\u0144ski: Przez podwy\u017cki pensji b\u0119dzie problem z opanowaniem inflacjiGUS poda\u0142 dane o wynagrodzeniach. Tyle zarabia si\u0119 w przedsi\u0119biorstwachWe wrze\u015bniu 2024 roku przeci\u0119tne miesi\u0119czne wynagrodzenie brutto w sektorze przedsi\u0119biorstw spad\u0142o nominalnie w stosunku do sierpnia 2024 roku o 0,6 proc. \"Spadek wynagrodze\u0144 jest efektem zmniejszenia skali dodatkowych wyp\u0142at, kt\u00f3re mia\u0142y miejsce w poprzednim miesi\u0105cu\" - podaje GUS.Z koleiPolskiInstytut Ekonomiczny zwraca uwag\u0119, \u017ce w perspektywie rok do roku \"na wysok\u0105 dynamik\u0119 wp\u0142ywa m.in. wcze\u015bniejszy wzrostp\u0142acy minimalneji podwy\u017cki w bud\u017cet\u00f3wce\". \"W przysz\u0142ym roku tempo wzrostu p\u0142ac zmaleje ze wzgl\u0119du na mniejsz\u0105 podwy\u017ck\u0119 p\u0142acy minimalnej w 2025 roku\" - przewiduj\u0105.Przeci\u0119tne miesi\u0119czne wynagrodzenia brutto w sektorze przedsi\u0119biorstwGUSGUS opublikowa\u0142 r\u00f3wnie\u017c dane kwartalne. Dowiedzieli\u015bmy si\u0119 z nich, \u017ce\u00a0przeci\u0119tne miesi\u0119czne wynagrodzenie w sektorze przedsi\u0119biorstw, w\u0142\u0105cznie z wyp\u0142atami z zysku, w trzecim kwartale w 2024 roku wynios\u0142o 8269,13 z\u0142.\u015aredniepensje, kt\u00f3rych wysoko\u015b\u0107 odkry\u0142 w poniedzia\u0142ek GUS, dotycz\u0105 jedynie\u00a0przedsi\u0119biorstw (nie ma tu wi\u0119c bud\u017cet\u00f3wki), do tego zatrudniaj\u0105cych co najmniej 10 os\u00f3b. Zasadniczo obejmuj\u0105, wi\u0119c\u00a0oko\u0142o 40 proc. rynku pracy w Polsce. Pokazuj\u0105 wi\u0119c pewien wycinekpolskiejgospodarki. Du\u017co wi\u0119cej o realnych zarobkach przeci\u0119tnego Polaka m\u00f3wi\u0105\u00a0dane z gospodarki narodowej, kt\u00f3re obejmuj\u0105 nie tylko firmy, oraz podawana od niedawna przez GUS - mediana wynagrodze\u0144. Ogranicza to wp\u0142yw skrajnych pensji na wysoko\u015b\u0107 odczytu, od kt\u00f3rych wolne nie s\u0105 dane o przeci\u0119tnym wynagrodzeniu.Lepiej, \u017ceby Szyd\u0142o nie widzia\u0142a tych liczb. Demograficzny krach z 500+Zatrudnienie w d\u00f3\u0142. Mniej etat\u00f3w, ni\u017c w zesz\u0142ym miesi\u0105cuObok wynagrodzenia, GUS opublikowa\u0142 te\u017c informacje na temat przeci\u0119tnego zatrudnienia w sektorze przedsi\u0119biorstw. Zmniejszy\u0142o si\u0119 ono rok do roku o 0,5 proc., czyli zgodnie z oczekiwaniami ekonomist\u00f3w. W omawiany sektorze we wrze\u015bniu 2024 roku pracowa\u0142o\u00a06,46 mln os\u00f3b. Dok\u0142adnie\u00a06462,4 tys. etat\u00f3w. Odnotowano wi\u0119c nieznaczny spadek przeci\u0119tnego zatrudnienia wzgl\u0119dem sierpnia 2024 roku o 0,1 proc. Oznacza to, \u017ce od pocz\u0105tku roku zatrudnienie zmniejszy\u0142o si\u0119 o 33,7 tysi\u0105ce etat\u00f3w.\"W kolejnych miesi\u0105cach sytuacja na rynku pracy powinna si\u0119 unormowa\u0107: tempo wzrostu wynagrodze\u0144 spowolni, a zatrudnienie ustabilizuje si\u0119. Szybki monitoring NBP potwierdza, \u017ce w III kwartale presja p\u0142acowa stopniowo maleje. Niemniej du\u017cy wzrost koszt\u00f3w pracy stanowi istotny czynnik przy redukcji etat\u00f3w w warunkach s\u0142abszej koniunktury. Odbicie gospodarcze wspiera\u0107 b\u0119dzie wi\u0119kszy popyt na pracownik\u00f3w\" -piszePolski Instytut Ekonomiczny.",
            "image": "https://bi.im-g.pl/im/36/f2/1d/z31401014IH,Tyle-zarabiaja-Polacy--GUS-podal-dane-o-wynagrodze.jpg",
            "timestamp": 1729510921.709013,
            "summary": "In September 2024, the average gross monthly salary in Poland's enterprise sector decreased by 0.6% from August, reaching 8,140.98 PLN, while year-over-year growth was 10.3%, below economists' expectations of 11.1%. The decrease is attributed to fewer additional payments compared to the previous month, and future wage growth is predicted to slow down due to smaller minimum wage increases in 2025. The employment in this sector also declined by 0.5% year-over-year, with 6.46 million people employed, and a 0.1% drop from August. The Polish Economic Institute notes that wage growth will slow, and employment will stabilize, despite high labor costs being a factor in job reductions amid weaker economic conditions. GUS reported that the average gross monthly salary for Q3 2024 was 8,269.13 PLN, covering about 40% of the Polish labor market.",
            "category": "economy"
        },
        {
            "title": "Tyle zarabiamy. Najnowsze daneTVN24 Biznes03:48",
            "url": "https://tvn24.pl/biznes/pieniadze/przecietne-wynagrodzenie-wrzesien-2024-najnowsze-dane-gus-st8144421",
            "source": "tvn24_pl",
            "content": "Przeci\u0119tne wynagrodzenie brutto w przedsi\u0119biorstwach we wrze\u015bniu 2024 roku wynios\u0142o 8140,98 z\u0142otego, co oznacza wzrost o 10,3 procent rocznie - poda\u0142 G\u0142\u00f3wny Urz\u0105d Statystyczny (GUS).Dane dotycz\u0105 firm zatrudniaj\u0105cych powy\u017cej dziewi\u0119ciu os\u00f3b.\"We wrze\u015bniu 2024 r. przeci\u0119tne miesi\u0119czne wynagrodzenie brutto w sektorze przedsi\u0119biorstw spad\u0142o nominalnie w stosunku do sierpnia 2024 r. o 0,6 proc. Spadek wynagrodze\u0144 jest efektem zmniejszenia skali dodatkowych wyp\u0142at, kt\u00f3re mia\u0142y miejsce w poprzednim miesi\u0105cu\" - poda\u0142 GUS.Czytaj tak\u017ce:Tyle naprawd\u0119 zarabiaj\u0105 Polacy. Raport GUS >>>\"We wrze\u015bniu 2024 r. przeci\u0119tne zatrudnienie w sektorze przedsi\u0119biorstw w por\u00f3wnaniu z wrze\u015bniem 2023 r. by\u0142o ni\u017csze o 0,5 proc. i wynios\u0142o 6462,4 tys. etat\u00f3w\" - napisa\u0142 GUS.Przeci\u0119tne wynagrodzenie. Komentarze ekonomist\u00f3w\"Przeci\u0119tne wynagrodzenie w sektorze przedsi\u0119biorstw we wrze\u015bniu wynios\u0142o 8140,98 PLN brutto, co oznacza nominalny wzrost o 10,3% r/r, s\u0142abszy od oczekiwa\u0144 (PKOe i kons.: 11,1% r/r)\" - wskazali ekonomi\u015bci PKO BP.Dodali, \u017ce \"najsilniejszy wzrost p\u0142ac dotyczy\u0142 g\u00f3rnictwa (zar\u00f3wno m/m jak i r/r), gdzie dynamika by\u0142a podbijana przez wyp\u0142aty premii\".\"W uj\u0119ciu realnym tempo wzrostu p\u0142ac spowolni\u0142o do 5,2% r/r. Dane o zatrudnieniu nie zaskoczy\u0142y, pokazuj\u0105c spadek o 0,5% r/r (PKO i kons.: -0,5% r/r), w tym kontynuacj\u0119 redukcji zatrudnienia w przetw\u00f3rstwie przemys\u0142owym oraz budownictwie - pod tym k\u0105tem lepiej radz\u0105 sobie us\u0142ugi\" - napisali analitycy najwi\u0119kszego banku w Polsce.Rozwi\u0144\"Wynagrodzenia w sektorze przedsi\u0119biorstw wzros\u0142y we wrze\u015bniu o 10,3% r/r. Na wysok\u0105 dynamik\u0119 wp\u0142ywa m.in. wcze\u015bniejszy wzrost p\u0142acy minimalnej i podwy\u017cki w bud\u017cet\u00f3wce. W przysz\u0142ym roku tempo wzrostu p\u0142ac zmaleje ze wzgl\u0119du na mniejsz\u0105 podwy\u017ck\u0119 p\u0142acy minimalnej w 2025 r.\" - napisa\u0142 w mediach spo\u0142eczno\u015bciowych Polski Instytut Ekonomiczny (PIE).Doda\u0142, \u017ce \"zatrudnienie w sektorze przedsi\u0119biorstw nadal spada\", a \"od pocz\u0105tku roku liczba etat\u00f3w zmniejszy\u0142a si\u0119 o 33,7 tysi\u0105ce\", przy czym \"najwi\u0119ksze redukcje mia\u0142y miejsce w przemy\u015ble, gdzie w ci\u0105gu roku uby\u0142o 34,1 tys. miejsc pracy\".\"W kolejnych miesi\u0105cach sytuacja na rynku pracy powinna si\u0119 unormowa\u0107: tempo wzrostu wynagrodze\u0144 spowolni, a zatrudnienie ustabilizuje si\u0119. Szybki monitoring NBP potwierdza, \u017ce w III kwartale presja p\u0142acowa stopniowo maleje. Niemniej du\u017cy wzrost koszt\u00f3w pracy stanowi istotny czynnik przy redukcji etat\u00f3w w warunkach s\u0142abszej koniunktury. Odbicie gospodarcze wspiera\u0107 b\u0119dzie wi\u0119kszy popyt na pracownik\u00f3w\" - stwierdzili analitycy PIE.Rozwi\u0144Autorka/Autor:kris/ToL\u0179r\u00f3d\u0142o:tvn24.pl, PAP\u0179r\u00f3d\u0142o zdj\u0119cia g\u0142\u00f3wnego:Shutterstock",
            "image": null,
            "timestamp": 1729510934.663104,
            "summary": "In September 2024, the average gross salary in Polish enterprises was 8,140.98 PLN, marking a 10.3% annual increase, according to the Central Statistical Office (GUS). Employment in enterprises declined by 0.5% compared to September 2023, with a total employment of 6,462,400 jobs. The highest salary growth occurred in mining, driven by bonuses, while employment reductions were notable in manufacturing and construction sectors.",
            "category": "economy"
        },
        {
            "title": "Najnowsze dane z\u00a0przemys\u0142u poni\u017cej oczekiwa\u0144TVN24 Biznes01:41",
            "url": "https://tvn24.pl/biznes/z-kraju/produkcja-przemyslowa-wrzesien-2024-nowe-dane-st8144423",
            "source": "tvn24_pl",
            "content": "Produkcja przemys\u0142owa we wrze\u015bniu 2024 roku spad\u0142a o 0,3 procent rok do roku, a w por\u00f3wnaniu z poprzednim miesi\u0105cem wzros\u0142a o 9 procent - poda\u0142 w \u015brod\u0119 G\u0142\u00f3wny Urz\u0105d Statystyczny (GUS). Ekonomi\u015bci spodziewali si\u0119 lepszych wynik\u00f3w.Konsensus ekonomist\u00f3w ankietowanych przez PAP zak\u0142ada\u0142 wzrost o 0,2 proc. rdr oraz 10 proc. mdm.Po wyeliminowaniu wp\u0142ywu czynnik\u00f3w o charakterze sezonowym, we wrze\u015bniu br. produkcja sprzedana przemys\u0142u ukszta\u0142towa\u0142a si\u0119 na poziomie o 0,4 proc. wy\u017cszym ni\u017c w analogicznym miesi\u0105cu ub. roku i o 0,2 proc. ni\u017cszym w por\u00f3wnaniu z sierpniem br.Produkcja przemys\u0142owaPAPKomentarze ekonomist\u00f3w\"Produkcja przemys\u0142owa spad\u0142a we wrze\u015bniu o 0,3 proc. r/r. Komentarz GUS wskazuje, \u017ce ros\u0142a g\u0142\u00f3wnie produkcja d\u00f3br bie\u017c\u0105cego u\u017cytku (2,7 proc.) oraz d\u00f3br trwa\u0142ych (2,3 proc.). Produkcja energii by\u0142a zbli\u017cona do wrze\u015bnia 2023 r., natomiast na minus dzia\u0142a\u0142y produkcja d\u00f3br inwestycyjnych i zaopatrzeniowych\" - napisali analitycy Polskiego Instytutu Ekonomicznego.\"Przez nast\u0119pne trzy miesi\u0105ce produkcja b\u0119dzie spada\u0107 po wy\u0142\u0105czeniu czynnik\u00f3w sezonowych. W pa\u017adzierniku pomo\u017ce dodatnia r\u00f3\u017cnica dni kalendarzowych, co pozwoli osi\u0105gn\u0105\u0107 wzrost (ok. 0,5 proc.). Natomiast wyniki dalej zani\u017ca\u0107 b\u0119dzie kondycja eksporter\u00f3w, g\u0142\u00f3wnie z uwagi na zapa\u015b\u0107 w niemieckiej gospodarce. Konsensus prognoz wskazuje, \u017ce w IV kw. tempo wzrostu PKB Niemiec odbije z 0,0 do 0,5%r/r. Jednak silniejsza odbudowa aktywno\u015bci nast\u0105pi raczej dopiero w 2025 r. Dopiero wtedy zobaczymy popraw\u0119 sytuacji polskich firm\" - czytamy.\"R\u00f3wnolegle poznali\u015bmy dane dot. cen producent\u00f3w. Te obni\u017cy\u0142y si\u0119 we wrze\u015bniu o 6,3 proc. r/r. Dane Eurostatu wskazuj\u0105, \u017ce Polska jest jedyn\u0105 spo\u015br\u00f3d du\u017cych gospodarek, gdzie koszty produkcji wyra\u017anie spadaj\u0105. W przypadku wi\u0119kszo\u015bci gospodarek obserwujemy ok 1 proc. wzrost cen d\u00f3br trwa\u0142ych oraz nieco silniejszy 2 proc. wzrost cen d\u00f3br kapita\u0142owych. Spadki cen w Polsce utrzymaj\u0105 si\u0119 do ko\u0144ca roku \u2013 w grudniu wska\u017anik PPI powinien oscylowa\u0107 blisko -3,5 proc.\" - zwracaj\u0105 uwag\u0119.Rozwi\u0144\"Bez fajerwerk\u00f3w r\u00f3wnie\u017c w sferze realnej. Produkcja przemys\u0142owa spad\u0142a 0,3 proc. r/r (kons. +0,2 proc. r/r), aczkolwiek sierpie\u0144 zosta\u0142 zrewidowany w g\u00f3r\u0119 (mniejszy spadek). Patrz\u0105c na ca\u0142y rok w dalszym ci\u0105gu trudno znale\u017a\u0107 tutaj oznaki o\u017cywienia (trend boczny)\" - komentuj\u0105 natomiast eksperci mBanku.Rozwi\u0144\"Wrzesie\u0144 przyni\u00f3s\u0142 s\u0142absze od oczekiwa\u0144 wyniki z przemys\u0142u i budownictwa. Produkcja przemys\u0142owa spad\u0142a o 0,3 proc. r/r, po spadku o 1,2 proc. r/r w sierpniu. W dalszym ci\u0105gu w przemy\u015ble dominuj\u0105 raczej pesymistyczne sygna\u0142y (m. in. s\u0142abo\u015b\u0107 segmentu eksportowego i wp\u0142yw mocniejszego PLN), kt\u00f3re stopniowo powinny jednak ust\u0119powa\u0107.\" - pisz\u0105 natomiast analitycy PKO BP.Rozwi\u0144Autorka/Autor:mp/ToL\u0179r\u00f3d\u0142o:tvn24.pl, PAP\u0179r\u00f3d\u0142o zdj\u0119cia g\u0142\u00f3wnego:Shutterstock",
            "image": null,
            "timestamp": 1729510943.822434,
            "summary": "Industrial production in Poland decreased by 0.3% year-over-year in September 2024, but increased by 9% month-over-month, according to the Central Statistical Office (GUS). Economists expected better results, with forecasts of a 0.2% year-over-year increase and a 10% month-over-month rise. Producer prices fell by 6.3% year-over-year in September, marking Poland as the only major economy with significantly falling production costs. Analysts predict further decreases in production over the next three months due to weak exports and external economic conditions, particularly in Germany. The Producer Price Index (PPI) is expected to remain near -3.5% by December 2024.",
            "category": "economy"
        }
    ],
    "94": [
        {
            "title": "Ameryka\u0144skie i kanadyjskie okr\u0119ty w Cie\u015bninie Tajwa\u0144skiej. Pekin pot\u0119pia",
            "url": "https://dorzeczy.pl/swiat/646861/okrety-usa-i-kanady-przy-tajwanie-pekin-potepia.html",
            "source": "dorzeczy_pl",
            "content": "Ameryka\u0144skie i\u00a0kanadyjskie okr\u0119ty wojskowe przep\u0142yn\u0119\u0142y w\u00a0niedziel\u0119 przez Cie\u015bnin\u0119 Tajwa\u0144sk\u0105, prawie tydzie\u0144 po\u00a0tym, jakChiny przeprowadzi\u0142y du\u017ce \u0107wiczenia wojskowe wok\u00f3\u0142 Tajwanu.Niszczyciel USS Higgins i\u00a0kanadyjska fregata HMCS Vancouver wykona\u0142y \"rutynowy\" przep\u0142yw przez Cie\u015bnin\u0119 Tajwa\u0144sk\u0105, maj\u0105cy na\u00a0celu pokazanie podtrzymania zasady wolno\u015bci \u017ceglugi dla\u00a0wszystkich kraj\u00f3w. To\u00a0przes\u0142anie z\u00a0o\u015bwiadczenia Si\u00f3dmej Floty Marynarki Wojennej USA opublikowanego w\u00a0poniedzia\u0142ek.Ameryka\u0144ska Marynarka Wojenna, od\u00a0czasu do\u00a0czasu wspierana przez okr\u0119ty z\u00a0kraj\u00f3w sojuszniczych, regularnie przep\u0142ywa przez wra\u017cliwy szlak wodny oddzielaj\u0105cy Chiny od\u00a0Tajwanu.Chiny pot\u0119piaj\u0105Chiny tradycyjnie pot\u0119pi\u0142y przep\u0142yw, twierdz\u0105c, \u017ce\u00a0podwa\u017ca on pok\u00f3j i\u00a0stabilno\u015b\u0107 w\u00a0regionie. Dow\u00f3dztwo Wschodniego Teatru Wojennego Chi\u0144skiej Armii Ludowo-Wyzwole\u0144czej poinformowa\u0142o o\u00a0mobilizacji si\u0142 morskich i\u00a0powietrznych w\u00a0celu monitorowania tranzytu ameryka\u0144skich i\u00a0kanadyjskich statk\u00f3w \"zgodnie z\u00a0prawem\".Jak czytamy w\u00a0o\u015bwiadczeniu Si\u00f3dmej Floty Marynarki Wojennej USA, statki przep\u0142ywa\u0142y \"przez wody, na\u00a0kt\u00f3rych obowi\u0105zuje wolno\u015b\u0107 \u017ceglugi i\u00a0przelotu na\u00a0pe\u0142nym morzu zgodnie z\u00a0prawem mi\u0119dzynarodowym\".\"Prawa i\u00a0swobody \u017ceglugowe spo\u0142eczno\u015bci mi\u0119dzynarodowej na\u00a0Cie\u015bninie Tajwa\u0144skiej nie\u00a0powinny by\u0107 ograniczane\" \u2013\u00a0argumentowano.Kolejne manewryZakrojone na\u00a0szerok\u0105 skal\u0119 \u0107wiczenia wojskowe wok\u00f3\u0142 Tajwanu i\u00a0otaczaj\u0105cych go\u00a0wysp, symulowa\u0142y zamkni\u0119cie kluczowych port\u00f3w.Pekin wykorzysta\u0142 rekordow\u0105 liczb\u0119 125 samolot\u00f3w, a\u00a0tak\u017ce lotniskowiec Liaoning oraz\u00a0okr\u0119ty. \u0106wiczenia by\u0142y reakcj\u0105 na\u00a0przem\u00f3wienie prezydenta Tajwanu z\u00a0okazji Dnia Narodowego.G\u0142ow\u0105 pa\u0144stwa jest obecnie Lai Ching-Te, kt\u00f3rywygra\u0142 w\u00a0styczniu wybory prezydenckie. Podobnie jak poprzednia prezydent Tsai Ing-Wen, pochodzi z\u00a0Demokratycznej Partii Post\u0119powej (DPP).Lai jest przeciwny oddaniu Tajwanu pod\u00a0zwierzchnictwo Pekinu.Status TajwanuKwestia Tajwanu, wyspy b\u0119d\u0105cej potentatem wprodukcji p\u00f3\u0142przewodnik\u00f3w, stanowi prawdopodobnie najwi\u0119kszy i\u00a0najbardziej niebezpieczny problemem w\u00a0stosunkach obu Chin i\u00a0USA.Przypomnijmy, ze\u00a0Chi\u0144ska Republika Ludowa (Chiny) nie\u00a0uznaje Tajwanu za\u00a0oddzielne pa\u0144stwo i\u00a0uwa\u017ca wysp\u0119 za\u00a0w\u0142asne terytorium. W\u00a0stosunkach mi\u0119dzynarodowych przyjmuje zasad\u0119 \"jednych Chin\" oznaczaj\u0105c\u0105, \u017ce\u00a0pa\u0144stwo reprezentuje wy\u0142\u0105cznie w\u0142adza w\u00a0Pekinie. Chiny zgodnie z\u00a0t\u0105 wyk\u0142adni\u0105stanowczo sprzeciwiaj\u0105 si\u0119 ingerencji USAw\u00a0ich \"wewn\u0119trzne sprawy\".Stanowisko USAZ kolei wspieraj\u0105cy Tajwan Waszyngton formalnie uznaje zasad\u0119 \"jednych Chin\" i\u00a0nie ma\u00a0stosunk\u00f3w dyplomatycznych z\u00a0Tajwanem, ale\u00a0stosuje konstrukcje utrzymywania specjalnych stosunk\u00f3w z\u00a0mieszka\u0144cami tego terytorium. Wskazuje, \u017ce\u00a0mo\u017ce te\u017c zgodnie z\u00a0prawem mi\u0119dzynarodowym korzysta\u0107 z\u00a0w\u00f3d mi\u0119dzynarodowych.Podczas wizyty na\u00a0Tajwanie w\u00a0maju, przewodnicz\u0105cy komisji ds. zagranicznych Izby Reprezentant\u00f3w Kongresu USA Michael McCaul okre\u015bli\u0142 taktyk\u0119 Chin wobec Tajwanu jako \"zastraszanie maj\u0105ce na\u00a0celu ukaranie demokracji\".Polityk wskaza\u0142 na\u00a0Pekin, Moskw\u0119 i\u00a0Teheran jako si\u0142y negatywnie wp\u0142ywaj\u0105ce na\u00a0globalny uk\u0142ad polityczny i\u00a0podwa\u017caj\u0105ce stosunki pokojowe. \u2013\u00a0Wszystkie demokracje musz\u0105 zjednoczy\u0107 si\u0119 przeciwko agresji i\u00a0tyranii, niezale\u017cnie od\u00a0tego, czy\u00a0jest to\u00a0Rosja, ajatollah Iranu, czy\u00a0przewodnicz\u0105cy Xi s\u0105siaduj\u0105cy z\u00a0nami w\u00a0Chinach. Bezbo\u017cny sojusz niszczy pok\u00f3j na\u00a0ca\u0142ym \u015bwiecie \u2013\u00a0powiedzia\u0142 McCaul. Jego zdaniem \"od czas\u00f3w II\u00a0wojny \u015bwiatowej, wojny mojego ojca, nie\u00a0widzieli\u015bmy tak ra\u017c\u0105cej przemocy i\u00a0nagiej agresji\".Czytaj te\u017c:Wielomski: P\u0119kni\u0119cie geopolityczne rozszerza si\u0119Czytaj te\u017c:Co planuj\u0105 Chiny? Po\u00a02027 roku mo\u017ce doj\u015b\u0107 do\u00a0prze\u0142omu",
            "image": "https://img.dorzeczy.pl/img/okrety-usa-i-kanady-przy-tajwanie-pekin-potepia/d9/8e/7668143394e223a882aaae554ca0.webp",
            "timestamp": 1729510896.267754,
            "summary": "On Sunday, American destroyer USS Higgins and Canadian frigate HMCS Vancouver navigated through the Taiwan Strait to affirm the principle of freedom of navigation, following China's recent military exercises around Taiwan. China's Eastern Theater Command monitored the transit and criticized it as undermining regional stability. The military exercises by China involved a record 125 aircraft and were a response to Taiwan's National Day speech by President Lai Ching-Te, who opposes Beijing's sovereignty claims over Taiwan.",
            "category": "war"
        }
    ],
    "25": [
        {
            "title": "Ze\u0142enskiego nierealny plan nierealnego zwyci\u0119stwa",
            "url": "https://dorzeczy.pl/opinie/646849/zelenskiego-nierealny-plan-nierealnego-zwyciestwa.html",
            "source": "dorzeczy_pl",
            "content": "Plan sk\u0142ada si\u0119 z\u00a0pi\u0119ciu punkt\u00f3w. Trzy z\u00a0nich maj\u0105niejawne za\u0142\u0105czniki, kt\u00f3re zostan\u0105 udost\u0119pnione wybranym sojusznikom.G\u0142\u00f3wne za\u0142o\u017cenia planu to\u00a0natychmiastowe zaproszenie i\u00a0szybkie cz\u0142onkostwo Ukrainy w\u00a0NATO, wzmocnienie ukrai\u0144skiego przemys\u0142u zbrojeniowego, zniesienie zakazu uderzania zachodni\u0105 broni\u0105 w\u00a0cele na\u00a0terytorium Rosji, rozmieszczenie na\u00a0terytorium Ukrainy \u201ekompleksowego niej\u0105drowego pakietu odstraszania strategicznego\u201d, wykorzystanie przez Zach\u00f3d ukrai\u0144skich strategicznych surowc\u00f3w oraz\u00a0rozmieszczenie na\u00a0terytorium Europy ukrai\u0144skich \u017co\u0142nierzy, zamiast US Army.Nic nowego?W istocie cz\u0119\u015b\u0107 planu jest powt\u00f3rzeniem postulat\u00f3w, kt\u00f3re Kij\u00f3w zg\u0142asza od\u00a0dawna. Od\u00a0dawna te\u017c pa\u0144stwa Zachodu s\u0105 na\u00a0nie g\u0142uche. Nie\u00a0nale\u017cy si\u0119 r\u00f3wnie\u017c spodziewa\u0107, \u017ce\u00a0tym razem b\u0119dzie inaczej. Drzwi Ukrainy do\u00a0NATO s\u0105 od\u00a0dawna otwarte, co\u00a0zapowiadano na\u00a0kolejnych szczytach Sojuszu. Problem polega na\u00a0odmiennej optyce. NATO nie\u00a0ma\u00a0zamiaru przyjmowa\u0107 nowego cz\u0142onka, kt\u00f3ry znajduje si\u0119 w\u00a0stanie wojny z\u00a0nuklearn\u0105 pot\u0119g\u0105. Kij\u00f3w uwa\u017ca, \u017ce\u00a0przyj\u0119cie Ukrainy jest warunkiem zwyci\u0119stwa, co\u00a0oczywi\u015bcie oznacza\u0142oby zaanga\u017cowanie Sojuszu w\u00a0konflikt.Wzmocnienie ukrai\u0144skiego przemys\u0142u obronnego ju\u017c si\u0119 odbywa. Mog\u0105 o\u00a0tym \u015bwiadczy\u0107 cho\u0107by zawarte w\u00a0czerwcu br. umowy mi\u0119dzy ukrai\u0144skim rz\u0105dem a\u00a0ameryka\u0144skim koncernem Northrop Grumman dotycz\u0105ce produkcji amunicji na\u00a0Ukrainie, czy\u00a0pomi\u0119dzy Ukroboronpromem a\u00a0niemieckim Rheinmetallem w\u00a0sprawie powo\u0142ania niemiecko \u2013\u00a0ukrai\u0144skiego zak\u0142adu, w\u00a0kt\u00f3rym produkowane i\u00a0naprawiane b\u0119d\u0105 pojazdy opancerzone.Jednak i\u00a0tutaj pa\u0144stwa Zachodu preferuj\u0105 raczej produkcj\u0119 we\u00a0w\u0142asnych zak\u0142adach zbrojeniowych \u2013\u00a0co\u00a0sprzyja koniecznemu jej zwi\u0119kszeniu- i\u00a0wysy\u0142anie gotowej broni i\u00a0sprz\u0119tu na\u00a0Ukrain\u0119. Natomiast powa\u017cne inwestycje, a\u00a0w\u00a0tym przekazywanie Ukrainie nowoczesnych technologii wojskowych jest bardzo w\u0105tpliwe. Nie\u00a0wydaje si\u0119 r\u00f3wnie\u017c, aby\u00a0pa\u0144stwa Zachodu zgodzi\u0142y si\u0119 na\u00a0zniesienie zakazu uderze\u0144 na\u00a0terytorium Rosji. Oba te\u00a0ograniczenia wpisuj\u0105 si\u0119 w\u00a0strategi\u0119 Zachodu przeciwdzia\u0142ania \u201eeskalacji\u201d i\u00a0ograniczonego zaufania do\u00a0Ukrainy, kt\u00f3rej przysz\u0142y status jest niepewny.W tym sensie plan przedstawiony przez Ze\u0142enskiego jest krokiem maj\u0105cym na\u00a0celu prze\u0142amanie owej strategii. W\u0105tpliwe jest jednak aby\u00a0odni\u00f3s\u0142 taki skutek.Nie bardzo wiadomo, co\u00a0mia\u0142oby wchodzi\u0107 w\u00a0sk\u0142ad proponowanego \u201ekompleksowego niej\u0105drowego pakietu odstraszania strategicznego\u201d. By\u0107 mo\u017ce zosta\u0142o to\u00a0przedstawione w\u00a0tajnym za\u0142\u0105czniku do\u00a0punktu zawieraj\u0105cego t\u0105\u00a0propozycj\u0119. Mo\u017cna si\u0119 wi\u0119c jedynie domy\u015bla\u0107, \u017ce\u00a0chodzi o\u00a0rozmieszczenie na\u00a0terytorium Ukrainy wyrzutni rakiet \u015bredniego i\u00a0dalekiego zasi\u0119gu oraz\u00a0wyposa\u017cenie ukrai\u0144skiego lotnictwa w\u00a0podobne pociski, wraz z\u00a0adekwatnymi \u015brodkami obrony przeciwlotniczej. By\u0107 mo\u017ce Ze\u0142enski w\u00a0tajnym za\u0142\u0105czniku zaproponowa\u0142 przeniesienie na\u00a0Ukrain\u0119 ameryka\u0144skich rakiet dalekiego zasi\u0119gu, w\u00a0tym pocisk\u00f3w hipersonicznych, rakiet SM-6 i\u00a0Tomahawk, kt\u00f3re od\u00a02026\u00a0r. maj\u0105 by\u0107 rozmieszczane w\u00a0Niemczech.Najmniej kontrowersyjnym punktem jest ten, dotycz\u0105cy korzystania z\u00a0ukrai\u0144skich strategicznych surowc\u00f3w mineralnych. Zachodnie koncerny pewnie z\u00a0ch\u0119ci\u0105 z\u00a0tego skorzystaj\u0105. O\u00a0ile pozwoli na\u00a0to\u00a0sytuacja i\u00a0rz\u0105d w\u00a0Kijowie, kt\u00f3ry z\u00a0biegiem czasu mo\u017ce zmieni\u0107 plany, co\u00a0nieraz zdarza\u0142o si\u0119 w\u00a0przesz\u0142o\u015bci.Ukraina \u017candarmem EuropyIstotnym nowum jest propozycja rozmieszczenia na\u00a0terytorium Europy \u2013\u00a0g\u0142\u00f3wnie Niemiec, ukrai\u0144skich \u017co\u0142nierzy w\u00a0zamian za\u00a0wycofane oddzia\u0142y US Army. Posuni\u0119cie to\u00a0mog\u0142oby si\u0119 wydawa\u0107 interesuj\u0105ce. Ukrai\u0144cy, do\u015bwiadczeni w\u00a0wieloletnim konflikcie mogliby stanowi\u0107 istotne wzmocnienie dla\u00a0europejskich pa\u0144stw, od\u00a0lat ju\u017c nieskorych do\u00a0szafowania krwi\u0105 swoich \u017co\u0142nierzy i\u00a0rozwoju liczebnego si\u0142 zbrojnych, a\u00a0cho\u0107by i\u00a0przywr\u00f3cenia powszechnego poboru.Z pewno\u015bci\u0105 jest to\u00a0r\u00f3wnie\u017c ruch wyprzedzaj\u0105cy w\u00a0obliczu zwyci\u0119stwa Donalda Trumpa w\u00a0wyborach prezydenckich w\u00a0USA. Europejskie rz\u0105dy mog\u0142yby w\u00f3wczas znowu stan\u0105\u0107 w\u00a0obliczu decyzji o\u00a0wycofaniu US Army z\u00a0Europy. Co\u00a0mia\u0142o ju\u017c miejsce w\u00a02020\u00a0r. Jednak je\u017celi przyjrze\u0107 si\u0119 bli\u017cej owemu planowi, nie\u00a0jest on ju\u017c eufemistycznie m\u00f3wi\u0105c tak atrakcyjny.Czym innym jest \u201eniedra\u017cnienie\u201d Rosji przez nierozmieszczanie jednostek na\u00a0wschodniej flance NATO, a\u00a0czym innym wycofywanie ich ze\u00a0strategicznego miejsca w\u00a0Europie, jakim s\u0105 Niemcy. Ruch taki nie\u00a0wydaje si\u0119 prawdopodobny nawet przy przyj\u0119ciu przez administracj\u0119 nowego prezydenta USA izolacjonistycznego kursu, czy\u00a0nawet prowadzenia gor\u0105cej wojny z\u00a0Chinami. Do\u00a0niej przygotowywane s\u0105 US Navy i\u00a0Marines. Dla\u00a0US Army przewidziana jest rola w\u00a0kontynentalnej Europie. Ostatnia pr\u00f3ba wycofania jej stamt\u0105d, podj\u0119ta przez prezydenta Trumpa zako\u0144czy\u0142a si\u0119 pora\u017ck\u0105 przy solidarnym sprzeciwie Demokrat\u00f3w i\u00a0Republikan\u00f3w w\u00a0Kongresie i\u00a0cichym sabotowaniu rozkaz\u00f3w przez wojskowych. Niemcy to\u00a0nie tylko jedno z\u00a0najwa\u017cniejszych miejsc na\u00a0ameryka\u0144skiej wojskowej mapie \u015bwiata, ale\u00a0i\u00a0najlepsze miejsce pe\u0142nienia s\u0142u\u017cby dla\u00a0wielu \u017co\u0142nierzy, w\u00a0tych wysokich rang\u0105, kt\u00f3rzy maj\u0105 wp\u0142yw na\u00a0kongresmen\u00f3w.Amerykanie w\u00a0Europie s\u0105 ju\u017c 80 lat. W\u00a0tym czasie zosta\u0142y uregulowane sprawy zwi\u0105zane z\u00a0ich pobytem. Zaj\u0119cie ich miejsca przez Ukrai\u0144c\u00f3w spowodowa\u0142oby konieczno\u015b\u0107 okre\u015blenia tych zasad na\u00a0nowo, wynegocjowania i\u00a0zawarcia zasadniczych um\u00f3w generalnych o\u00a0stacjonowaniu wojsk i\u00a0setek porozumie\u0144 wykonawczych i\u00a0memorand\u00f3w. Jest to\u00a0praca na\u00a0co najmniej kilka \u2013\u00a0kilkana\u015bcie lat, w\u00a0ci\u0105gu kt\u00f3rych sytuacja w\u00a0tej cz\u0119\u015bci Europy i\u00a0na Ukrainie mog\u0142aby si\u0119 diametralnie zmieni\u0107. Europejskie rz\u0105dy z\u00a0pewno\u015bci\u0105 by\u0142yby te\u017c zaskoczone, ile przysz\u0142oby im\u00a0p\u0142aci\u0107 za\u00a0podobn\u0105 \u201eochron\u0119\u201d. Warto tu przypomnie\u0107, \u017ce\u00a0podane przez ameryka\u0144ski Departament Obrony przy ostatnim wycofywaniu US Army z\u00a0Europy koszty jej stacjonowania w\u00a0Niemczech ponoszone przez USA wynosi\u0142y rocznie ok. 61 razy wi\u0119cej, ni\u017c\u00a0\u0142o\u017cy\u0142y na\u00a0ten sam cel Niemcy.W przypadku stacjonowania tam Ukrai\u0144c\u00f3w koszty \u2013\u00a0oczywi\u015bcie nie\u00a0tak wysokie jak ameryka\u0144skie, ale\u00a0i\u00a0tak ogromne \u2013\u00a0musieliby oczywi\u015bcie ponie\u015b\u0107 sojusznicy z\u00a0NATO. Ukraina ani nie\u00a0by\u0142aby w\u00a0stanie, ani zapewne nie\u00a0mia\u0142aby ch\u0119ci tego robi\u0107.Najwa\u017cniejsze jednak nie\u00a0s\u0105 uregulowania prawne ani pieni\u0105dze, ale\u00a0polityczna ocena takiego projektu. Zak\u0142ada on bowiem oddanie cz\u0119\u015bci bezpiecze\u0144stwa Europy w\u00a0r\u0119ce Ukrainy i\u00a0jej w\u0142adz. Istot\u0105 stacjonowania si\u0142 US Army w\u00a0Europie Zachodniej by\u0142o zagwarantowanie, \u017ce\u00a0w\u00a0razie ataku na\u00a0nie, nadejdzie pot\u0119\u017cna pomoc zza oceanu. W\u00a0przypadku stacjonowania ukrai\u0144skich si\u0142 zbrojnych czynnik ten odpada, co\u00a0w\u00a0oczywisty spos\u00f3b pogarsza europejskie bezpiecze\u0144stwo. O\u00a0jego oddaniu w\u00a0r\u0119ce chwiejnych i\u00a0skorumpowanych rz\u0105d\u00f3w w\u00a0Kijowie, w\u00a0dodatku okresowo dryfuj\u0105cych w\u00a0stron\u0119 Moskwy lepiej nie\u00a0wspomina\u0107. Sprawia to, \u017ce\u00a0plan Ze\u0142enskiego tr\u0105ci absurdem. Nie\u00a0ma\u00a0si\u0119 wi\u0119c te\u017c co\u00a0spodziewa\u0107 entuzjazmu pa\u0144stw NATO w\u00a0tej sprawie i\u00a0jego akceptacji.Zastraszenie przez zastraszanieCo wi\u0119c mia\u0142 zamiar osi\u0105gn\u0105\u0107 ukrai\u0144ski prezydent, og\u0142aszaj\u0105c sw\u00f3j plan? Jego og\u0142oszenie z\u00a0pewno\u015bci\u0105 celowo przypad\u0142o tu\u017c przed spotkaniem przyw\u00f3dc\u00f3w USA, Niemiec, Francji i\u00a0Wielkiej Brytanii w\u00a0Berlinie, po\u015bwi\u0119conym g\u0142\u00f3wnie wojnie na\u00a0Ukrainie. Na\u00a0kt\u00f3re nie\u00a0zaproszono Ukrai\u0144c\u00f3w. Warto zwr\u00f3ci\u0107 uwag\u0119, \u017ce\u00a0Ze\u0142enski w\u00a0tym samym czasie zapowiedzia\u0142, \u017ce\u00a0albo Ukraina wst\u0105pi do\u00a0NATO albo pozyska bro\u0144 nuklearn\u0105.By\u0142a to\u00a0propozycja r\u00f3wnie nierealna, jak zamiana ameryka\u0144skich \u017co\u0142nierzy w\u00a0Europie na\u00a0ukrai\u0144skich. Ukraina ma\u00a0co prawda mozliwo\u015bci, \u017ceby produkowa\u0107 tak\u0105 bro\u0144, jednak wytworzenie ilo\u015bci g\u0142owic odpowiedniej do\u00a0mierzenia si\u0119 cho\u0107by w\u00a0najmniejszej skali z\u00a0Rosj\u0105 zaj\u0119\u0142oby dziesi\u0119ciolecia. Do\u00a0tego dochodzi kwestia nosicieli, zw\u0142aszcza okr\u0119t\u00f3w podwodnych, kt\u00f3rych Ukraina nie\u00a0b\u0119dzie w\u00a0stanie pozyska\u0107. Natychmiast zareagowa\u0142a te\u017c Moskwa. W\u0142adimir Putin stwierdzi\u0142, \u017ce\u00a0\u201eRosja w\u00a0\u017cadnym wypadku nie\u00a0pozwoli Ukrainie na\u00a0stworzenie broni nuklearnej\u201d.Wydaje si\u0119 wi\u0119c, \u017ce\u00a0plan przedstawiony przez Ze\u0142enskiego w\u00a0wymiarze strategicznym mia\u0142 co\u00a0najwy\u017cej przykry\u0107 niekorzystne wra\u017cenie, wynikaj\u0105ce z\u00a0niezaproszenia przedstawicieli Ukrainy na\u00a0spotkanie przyw\u00f3dc\u00f3w \u015bwiatowych mocarstw w\u00a0Berlinie. Nieodmiennie przywodzi to\u00a0na my\u015bl Monachium w\u00a01938\u00a0r. Aby\u00a0rozmy\u0107 to\u00a0wra\u017cenie, pa\u0144stwa uczestnicz\u0105ce w\u00a0spotkaniu b\u0119d\u0105 prawdopodobnie bardziej sk\u0142onne udzieli\u0107 Ukrainie dalszej pomocy wojskowej. I\u00a0o\u00a0to r\u00f3wnie\u017c pewnie chodzi\u0142o Ze\u0142e\u0144skiemu, kiedy przedstawia\u0142 sw\u00f3j plan.Z pewno\u015bci\u0105 ostatnie wyst\u0105pienia by\u0142y te\u017c skierowane na\u00a0u\u017cytek wewn\u0119trzny. Przy niekorzystnej sytuacji na\u00a0froncie, braku perspektyw i\u00a0zbli\u017caj\u0105cej si\u0119 zimie, mog\u0142y rozbudza\u0107 w\u00a0Ukrai\u0144cach nadziej\u0119, \u017ce\u00a0nie wszystko jest stracone. Ze\u0142e\u0144ski z\u00a0jednej strony odwo\u0142uje si\u0119 do\u00a0pot\u0119\u017cnych sprzymierze\u0144c\u00f3w na\u00a0Zachodzie, z\u00a0drugiej wyci\u0105ga bro\u0144 nuklearn\u0105 jako ukrai\u0144sk\u0105 ostateczn\u0105 Wunderwaffe, pozwalaj\u0105c\u0105 na\u00a0odwr\u00f3cenie los\u00f3w wojny. Zdaj\u0105c sobie spraw\u0119, z\u00a0nierealno\u015bci tych plan\u00f3w, asekuruje si\u0119 r\u00f3wnie\u017c przed spo\u0142ecze\u0144stwem. Jak pisze analityk O\u015brodka Studi\u00f3w Wschodnich, Krzysztof Nieczypor \u201ezak\u0142ada mo\u017cliwo\u015b\u0107 odmowy realizacji Planu i\u00a0pragnie pozyska\u0107 w\u00a0ten spos\u00f3b na\u00a0u\u017cytek wewn\u0119trzny argument o\u00a0rzekomej \u2018zdradzie\u2019 Kijowa przez Zach\u00f3d\u201d.Monachium a\u00a0PolskaPolska, podobnie jak i\u00a0w\u00a01938\u00a0r. nie\u00a0zosta\u0142a zaproszona do\u00a0sto\u0142u rozm\u00f3w o\u00a0Ukrainie. Nie\u00a0wynika to\u00a0bynajmniej ze\u00a0s\u0142abo\u015bci polskiej dyplomacji i\u00a0polityk\u00f3w, kt\u00f3rzy \u2013\u00a0jak przekonuj\u0105 niekt\u00f3rzy \u2013\u00a0nie\u00a0potrafili wykorzysta\u0107 wojny na\u00a0Ukrainie do\u00a0lewarowania pozycji Polski do\u00a0poziomu mocarstwa. Nie\u00a0warto te\u017c \u017ca\u0142owa\u0107 pomocy, kt\u00f3r\u0105 otrzyma\u0142a od\u00a0nas Ukraina, pr\u00f3bowa\u0107 j\u0105 ogranicza\u0107, czy\u00a0te\u017c rozpoczyna\u0107 remontu lotniska w\u00a0podrzeszowskiej Jasionce, przez kt\u00f3re przechodzi znaczna cz\u0119\u015b\u0107 pomocy dla\u00a0Ukrainy. W\u00a0istocie \u2013\u00a0pozostaj\u0105c w\u00a0konwencji Monachium \u2013\u00a0by\u0142oby to\u00a0co\u015b na\u00a0kszta\u0142t odbierania bezbronnym Czechom Zaolzia.Polska dla\u00a0mocarstw nie\u00a0jest partnerem ze\u00a0wzgl\u0119du na\u00a0swoj\u0105 niewielk\u0105 \u2013\u00a0w\u00a0por\u00f3wnaniu do\u00a0nich \u2013\u00a0si\u0142\u0119 gospodarcz\u0105 i\u00a0militarn\u0105. Podobnie by\u0142o i\u00a0w\u00a0przypadku zawierania porozumie\u0144 w\u00a0Mi\u0144sku. Warto jest wi\u0119c docenia\u0107 pozostawanie w\u00a0ci\u0105gle jeszcze \u201enajpot\u0119\u017cniejszym sojuszu militarnym w\u00a0historii \u015bwiata\u201d, kt\u00f3rego przyw\u00f3dcy zapowiadaj\u0105 \u201eobron\u0119 ka\u017cdego cala jego terytorium\u201d. Tudzie\u017c w\u00a0strukturach gospodarczych Unii Europejskiej, co\u00a0przez ostatnie 20 lat g\u0142\u00f3wnie wywindowa\u0142o rozw\u00f3j Polski na\u00a0poziom pi\u0119ciokrotnie wi\u0119kszy, ni\u017c\u00a0ukrai\u0144ski. I\u00a0sta\u0142o si\u0119 to\u00a0dzi\u0119ki krytykowanym dzisiaj za\u00a0uleg\u0142o\u015b\u0107 politykom, kt\u00f3rzy rzekomo nie\u00a0potrafili zmusi\u0107 wschodniego s\u0105siada do\u00a0realizacji cho\u0107by w\u00a0minimalnym stopniu polskich interes\u00f3w.Zadaniem Polski na\u00a0dzi\u015b i\u00a0na nast\u0119pne lata, jest raczej wykorzystanie stabilnych podstaw ekonomicznych, budowanych przez ostatnie kilkadziesi\u0105t lat do\u00a0dalszego rozwoju i\u00a0budowania potencja\u0142u militarnego. Tudzie\u017c wzmacniania politycznie i\u00a0strukturalnie Sojuszu P\u00f3\u0142nocnoatlantyckiego, w\u00a0kt\u00f3rym mo\u017cemy i\u00a0powinni\u015bmy odgrywa\u0107 o\u00a0wiele wi\u0119ksz\u0105 rol\u0119. Nawet kosztem ura\u017cenia dumy narodowej jak w\u00a0przypadku sprawy Zbrodni Wo\u0142y\u0144skiej, czy\u00a0rzekomego lekcewa\u017cenia nas przez sojusznik\u00f3w. Na\u00a0obrachunki i\u00a0wyr\u00f3wnania przyjdzie czas, kiedy zaczniemy by\u0107 zapraszani do\u00a0g\u0142\u00f3wnego sto\u0142u rokowa\u0144, co\u00a0przecie\u017c nie\u00a0jest niemo\u017cliwe. Obra\u017canie si\u0119 na\u00a0rzeczywisto\u015b\u0107 mo\u017ce sprawi\u0107 \u017ce\u00a0szybko znajdziemy si\u0119 na\u00a0\u015bcie\u017cce, kt\u00f3r\u0105 od\u00a0lat pod\u0105\u017ca Ukraina. A\u00a0Ukrai\u0144cy r\u00f3wnie\u017c bardzo lubi\u0105 si\u0119 obra\u017ca\u0107.Czytaj te\u017c:Dlaczego nie\u00a0mamy ambicji",
            "image": "https://img.dorzeczy.pl/img/zelenskiego-nierealny-plan-nierealnego-zwyciestwa/9a/a6/35e73399eb5e6be157cceba6bc20.webp",
            "timestamp": 1729510896.573289,
            "summary": "The plan proposes Ukraine's swift NATO membership, strengthening Ukraine's defense industry, lifting restrictions on Western weapon strikes in Russia, and deploying Ukrainian troops in Europe instead of the US Army. Western nations are unlikely to support these measures due to concerns about escalation, the geopolitical status of Ukraine, and the existing strategic balance in Europe. Ukrainian President Zelensky's plan appears aimed at gaining more military support and addressing domestic morale amidst ongoing conflict with Russia.",
            "category": "politics"
        },
        {
            "title": "\"Plan zwyci\u0119stwa\" Ze\u0142enskiego pogorszy pozycj\u0119 jego kraju\"Plan zwyci\u0119stwa\" Ze\u0142enskiego pogorszy pozycj\u0119 przetargow\u0105 jego kraju. Ukraina zacznie by\u0107 traktowana jako nieobliczalny partnerMarek Budzisz",
            "url": "https://wpolityce.pl/swiat/710256-plan-zwyciestwa-zelenskiego-pogorszy-pozycje-jego-kraju",
            "source": "wpolityce_pl",
            "content": "Wo\u0142odymir Ze\u0142enski przedstawi\u0142 liderom pa\u0144stw europejskich 5-punktowy plan pokojowy, kt\u00f3ry jest zarazem dobry, jak i\u00a0z\u0142y. Ten zastanawiaj\u0105cy paradoks zaraz wyja\u015bni\u0119, najpierw trzeba jednak opisa\u0107 sam\u00a0plan.Przy okazji warto zauwa\u017cy\u0107 te\u017c, \u017ce\u00a0Ze\u0142enski prezentuj\u0105c sw\u0105 propozycj\u0119, pope\u0142ni\u0142 fundamentalny b\u0142\u0105d narracyjny, kt\u00f3ry mo\u017ce Ukrain\u0119 naprawd\u0119 drogo kosztowa\u0107. Zacznijmy jednak od\u00a0opisu pi\u0119ciu punkt\u00f3wplanu zwyci\u0119stwa.Punkt\u00a0pierwszyPierwszy obejmuje wystosowanie dla Ukrainy oficjalnego zaproszenia do\u00a0NATO i\u00a0faktyczne cz\u0142onkostwo, kt\u00f3re nast\u0105pi dopiero w\u00f3wczas kiedy w\u00a0Sojuszu osi\u0105gnie si\u0119 konsensus w\u00a0tej sprawie.Chodzi zatem o\u00a0gest polityczny, sygna\u0142, i\u017c\u00a0na\u00a0temat geostrategicznej orientacji Ukrainy i\u00a0jej akcesu do\u00a0Paktu P\u00f3\u0142nocnoatlantyckiego nie b\u0119dzie si\u0119 dyskutowa\u0107 w\u00a0czasie ewentualnych negocjacji\u00a0pokojowych.Szybka, niestety dla Kijowa negatywna, reakcja zar\u00f3wno Stan\u00f3w Zjednoczonych, jak i\u00a0Niemiec, kt\u00f3rych przedstawiciele w\u00a0ekspresowym tempie zdystansowali si\u0119 od\u00a0takiej perspektywy, jest raczej potwierdzeniem diametralnie odmiennych plan\u00f3w tych dw\u00f3ch mocarstw. Maj\u0105 one zamiar, tak si\u0119 s\u0142usznie uwa\u017ca na\u00a0Ukrainie i\u00a0w\u00a0kr\u0119gach eksperckich, debatowa\u0107 z\u00a0Rosj\u0105 na\u00a0temat ukrai\u0144skiego cz\u0142onkostwa, co\u00a0dla Kijowa, zw\u0142aszcza zwa\u017cywszy nieprzejednane stanowisko Rosjan, nie jest dobr\u0105\u00a0wiadomo\u015bci\u0105.To\u00a0zapewne z\u00a0tego powodu, znaj\u0105c nastroje w\u00a0Waszyngtonie i\u00a0w\u00a0Berlinie, Rutte w\u00a0swoim inauguracyjnym wyst\u0105pieniu m\u00f3wi\u0142 o\u00a0\u201ezbli\u017ceniu\u201d Ukrainy i\u00a0NATO, uchylaj\u0105c si\u0119, w\u00a0przeciwie\u0144stwie do\u00a0swego poprzednika, od\u00a0z\u0142o\u017cenia jakichkolwiek dalej id\u0105cych\u00a0deklaracji.Punkt\u00a0drugiW\u00a0drugim punkcie planu zwyci\u0119stwa Ze\u0142enski zaproponowa\u0142 zwi\u0119kszenie potencja\u0142u wojskowego Ukrainy. Mia\u0142oby to\u00a0polega\u0107 zar\u00f3wno na\u00a0zwi\u0119kszeniu skali dostaw sprz\u0119tu i\u00a0amunicji, przekazaniu nowych system\u00f3w takich jak niemieckie Taurusy, zniesieniu zakaz\u00f3w w\u00a0zakresie atakowania cel\u00f3w na\u00a0terenie Federacji Rosyjskiej co\u00a0oznacza w\u00a0praktyce \u201eeksport\u201d wojny do\u00a0kraju agresora, jak i\u00a0oznacza\u0107 (to\u00a0moim zdaniem najistotniejszy element tego punktu) wzrost zaanga\u017cowania pa\u0144stw NATO w\u00a0bezpo\u015brednie operacje o\u00a0charakterze wojskowym poprawiaj\u0105ce sytuacj\u0119\u00a0Kijowa.The Washington Postinformuje, \u017ce\u00a0w\u00a0tym punkcie Ze\u0142enski zaproponowa\u0142, aby pa\u0144stwa s\u0105siaduj\u0105ce z\u00a0Ukrain\u0105 (chodzi zatem o\u00a0Polsk\u0119) wesp\u00f3\u0142 z\u00a0ni\u0105 obj\u0119\u0142y parasolem ochronnym przestrze\u0144 powietrzn\u0105, wsp\u00f3lnie zwalczaj\u0105c rosyjskie \u015brodki napadu powietrznego. Przedstawiciele Kijowa od\u00a0pewnego czasu sugerowali takie rozwi\u0105zanie, aby systemy antyrakietowe umieszczone na\u00a0terenie Polski, S\u0142owacji i\u00a0zapewne Rumunii, ale by\u0107 mo\u017ce nie wy\u0142\u0105cznie, atakowa\u0142y i\u00a0niszczy\u0142y rosyjskie \u015brodki napadu powietrznego lec\u0105ce w\u00a0stron\u0119 Ukrainy. Dalej id\u0105ca interpretacja propozycji ukrai\u0144skiego prezydenta oznacza\u0107 mo\u017ce utworzenie \u201eparasola ochronnego\u201d, czyli strefy wolnej od\u00a0lot\u00f3w nad cz\u0119\u015bci\u0105 terytorium pa\u0144stwa\u00a0ukrai\u0144skiego.Wsp\u00f3lne patrolowanie przestrzeni powietrznej - Ukraina nie ma\u00a0wystarczaj\u0105cego potencja\u0142u, aby to\u00a0robi\u0107 samodzielnie - oraz zwalczanie rosyjskich cel\u00f3w, w\u00a0praktyce, i\u00a0tak to\u00a0jest interpretowane, oznacza wej\u015bcie pa\u0144stw NATO do\u00a0wojny.Nawet je\u015bli nie od\u00a0razu b\u0119dziemy mie\u0107 do\u00a0czynienia z\u00a0udzia\u0142em w\u00a0walce, to\u00a0z\u00a0politycznego punktu widzenia deklaracje o\u00a0podj\u0119ciu przez pa\u0144stwa Paktu P\u00f3\u0142nocnoatlantyckiego takich dzia\u0142a\u0144 oznacza narastaj\u0105ce ryzyko przekszta\u0142cenia obecnego konfliktu w\u00a0wojn\u0119 regionaln\u0105 z\u00a0udzia\u0142em pa\u0144stw NATO. Regionaln\u0105 cho\u0107by z\u00a0tego wzgl\u0119du, \u017ce\u00a0zwalczanie rosyjskich \u015brodk\u00f3w napadu powietrznego b\u0119dzie musia\u0142o oznacza\u0107 r\u00f3wnie\u017c naruszenie przestrzeni powietrznej\u00a0Bia\u0142orusi.Punkt\u00a0trzeciW\u00a0trzecim punkcie Ze\u0142enski zaproponowa\u0142 zwi\u0119kszenie potencja\u0142u konwencjonalnego odstraszania Rosji, co\u00a0mo\u017ce by\u0107 osi\u0105gni\u0119te w\u00a0rezultacie przesuni\u0119cia na\u00a0teren Ukrainy NATO-wskich system\u00f3w rakietowych maj\u0105cych w\u00a0doktrynie \u201eextended deterrence\u201d odgrywa\u0107 tak\u0105 w\u0142a\u015bnie\u00a0rol\u0119.Tego rodzaju posuni\u0119cie, gdyby ktokolwiek si\u0119 na\u00a0nie zdecydowa\u0142 (a\u00a0tak si\u0119 nie stanie), oznacza nie tylko dyslokacj\u0119 broni i\u00a0personelu z\u00a0pa\u0144stw NATO na\u00a0Ukrain\u0119, ale r\u00f3wnie\u017c, ze\u00a0wzgl\u0119du na\u00a0mniejszy czas \u201edolotu\u201d rakiet do\u00a0g\u0142\u00f3wnych cel\u00f3w Rosji zwi\u0119kszenie ryzyka uprzedzaj\u0105cego, prewencyjnego, ataku\u00a0Moskali.Amerykanie z\u00a0tego w\u0142a\u015bnie powodu s\u0105\u00a0sceptycznie nastawieni wobec perspektywy przesuni\u0119cia tego rodzaju system\u00f3w na\u00a0obszar Rzeczpospolitej i\u00a0my\u015bl, i\u017c\u00a0mog\u0142yby znale\u017a\u0107 si\u0119 one na\u00a0Ukrainie z\u00a0politycznego i\u00a0wojskowego punktu widzenia to\u00a0dzisiaj po\u00a0prostu\u00a0mrzonka.Punkt\u00a0czwartyCzwarty punkt obejmuje propozycj\u0119 wsp\u00f3lnego, wraz z\u00a0partnerami z\u00a0Zachodu, zagospodarowania ukrai\u0144skich surowc\u00f3w strategicznych. Chodzi o\u00a0z\u0142o\u017ca litu, grafitu, uranu, gazu czy\u00a0tytanu.Ze\u0142enski zaproponowa\u0142 kooperacj\u0119 na\u00a0tym polu, co\u00a0mia\u0142oby s\u0142u\u017cy\u0107 zwi\u0119kszeniu samowystarczalno\u015bci pa\u0144stw Zachodu, dzi\u015b nadmiernie uzale\u017cnionego od\u00a0importu metali ziem rzadkich ze\u00a0\u017ar\u00f3de\u0142 kontrolowanych przez Chi\u0144czyk\u00f3w, a\u00a0jednocze\u015bnie s\u0142u\u017cy\u0107 odbudowie i\u00a0rozwojowi\u00a0Ukrainy.Punkt\u00a0pi\u0105tyW\u00a0pi\u0105tym punkcie ukrai\u0144ski prezydent napisa\u0142, \u017ce\u00a0je\u015bli partnerzy zgodz\u0105 si\u0119 to\u00a0ukrai\u0144skie si\u0142y zbrojne, w\u00a0sytuacji zagro\u017cenia, mog\u0105 aktywnie w\u0142\u0105czy\u0107 si\u0119 do\u00a0wsp\u00f3lnej obrony i\u00a0odstraszania Rosji, a\u00a0tak\u017ce nawet zast\u0105pi\u0107 Amerykan\u00f3w, co\u00a0mo\u017ce da\u0107 Waszyngtonowi wi\u0119ksz\u0105 elastyczno\u015b\u0107 i\u00a0umo\u017cliwi\u0107 przerzucenie w\u0142asnego potencja\u0142u w\u00a0inne cz\u0119\u015bci \u015bwiata. Ta\u00a0propozycja, jak mo\u017cna si\u0119 domy\u015bla\u0107, mia\u0142a przekona\u0107 lider\u00f3w g\u0142\u00f3wnych pa\u0144stw NATO, \u017ce\u00a0Ukraina b\u0119dzie w\u00a0przysz\u0142o\u015bci nie tylko biorc\u0105, ale r\u00f3wnie\u017c dawc\u0105\u00a0bezpiecze\u0144stwa.Kszta\u0142t tej propozycji jest jednak moim zdaniem, niefortunny.W\u00a0europejskiej debacie na\u00a0temat ameryka\u0144skiej obecno\u015bci wojskowej chodzi nie tylko o\u00a0jej skal\u0119, cho\u0107 to\u00a0jest oczywi\u015bcie wa\u017cny w\u0105tek i\u00a0np. pa\u0144stwa wschodniej flanki wskazuj\u0105, \u017ce\u00a0dla si\u0142y odstraszania lepszym rozwi\u0105zaniem by\u0142oby zwi\u0119kszenie liczebno\u015bci si\u0142 ameryka\u0144skich, odej\u015bcie od\u00a0zasady rotacyjno\u015bci czy przesuni\u0119cie baz i\u00a0instalacji bardziej na\u00a0wsch\u00f3d.To\u00a0s\u0105\u00a0istotne elementy systemu odstraszania, ale nie mniej, a\u00a0moim zdaniem wa\u017cniejszym, jest to, \u017ce\u00a0mamy do\u00a0czynienia z\u00a0obecno\u015bci\u0105 w\u0142a\u015bnie si\u0142 ameryka\u0144skich, co\u00a0oznacza, \u017ce\u00a0w\u00a0pewnych sytuacjach ca\u0142y wojskowy potencja\u0142 Stan\u00f3w Zjednoczonych mo\u017ce zosta\u0107 zaanga\u017cowany i\u00a0ta\u00a0zdolno\u015b\u0107 zasadniczo zwi\u0119ksza NATO-wskie\u00a0zdolno\u015bci.Zast\u0105pienie si\u0142 ameryka\u0144skich ukrai\u0144skimi, cho\u0107 na\u00a0poz\u00f3r mo\u017ce wydawa\u0107 si\u0119 korzystnym rozwi\u0105zaniem w\u0142a\u015bnie ze\u00a0wzgl\u0119du na\u00a0si\u0142\u0119 odstraszania, nie zostanie dobrze przyj\u0119te przez europejskich sojusznik\u00f3w Stan\u00f3w\u00a0Zjednoczonych.W\u00a0NATO oczywi\u015bcie my\u015bli si\u0119 o\u00a0tym, \u017ce\u00a0docelowo ukrai\u0144ski potencja\u0142 wojskowy, kt\u00f3ry zreszt\u0105 przez lata b\u0119dzie musia\u0142 by\u0107 utrzymywany i\u00a0rozwijany przez pa\u0144stwa sojusznicze, powinien sta\u0107 si\u0119 jednym z\u00a0element\u00f3w kolektywnego systemu bezpiecze\u0144stwa. Ale to\u00a0nie oznacza \u201ezast\u0105pienia\u201d, bo\u00a0tego rodzaju krok ma\u00a0r\u00f3wnie\u017c nieakceptowalny wymiar polityczny, ale raczej \u201eu\u017cywanie\u201d formacji ukrai\u0144skich tak jak do\u00a0dzi\u015b Brytyjczycy wykorzystuj\u0105 oddzia\u0142y z\u0142o\u017cone\u00a0z\u00a0Gurkh\u00f3w.Plany dobry i\u00a0zarazem\u00a0z\u0142yDlaczego napisa\u0142em, \u017ce\u00a0plan Ze\u0142enskiego jest zarazem dobry, jak i\u00a0z\u0142y? Modelowo konstrukcja jest prawid\u0142owa. Ukraina i\u00a0jej sojuszniczy musz\u0105 wys\u0142a\u0107 Moskalom jasny i\u00a0przekonuj\u0105cy sygna\u0142 strategiczny. Je\u015bli Putin nie usi\u0105dzie do\u00a0sto\u0142u rokowa\u0144, to\u00a0prawdopodobnym scenariuszem jest wej\u015bcie NATO do\u00a0wojny.Innymi s\u0142owy, oznacza to\u00a0zakwestionowanie dotychczasowej strategii zwyci\u0119stwa Putina, odebranie mu\u00a0przekonania, \u017ce\u00a0czas pracuje na\u00a0jego korzy\u015b\u0107.To\u00a0oznacza te\u017c, \u017ce\u00a0Ukraina musi eskalowa\u0107, tak jak konflikt na\u00a0Bliskim Wschodzie musi eskalowa\u0107\u00a0Izrael.Z\u00a0punktu widzenia interes\u00f3w Kijowa plan Ze\u0142enskiego zosta\u0142 dobrze skonstruowany. Jego wad\u0105 jest wszak\u017ce to, i\u017c\u00a0mamy do\u00a0czynienia z\u00a0propozycj\u0105 zupe\u0142nie nieuwzgl\u0119dniaj\u0105c\u0105 reali\u00f3w, tj. sk\u0142onno\u015bci rz\u0105d\u00f3w pa\u0144stw sojuszniczych do\u00a0p\u00f3j\u015bcia t\u0105\u00a0drog\u0105. Rz\u0105dy zar\u00f3wno europejskich partner\u00f3w Kijowa, nie m\u00f3wi\u0105c ju\u017c o\u00a0Waszyngtonie, nie s\u0105\u00a0sk\u0142onne akceptowa\u0107 rosn\u0105cego ryzyka wci\u0105gni\u0119cia do\u00a0wojny, nie m\u00f3wi\u0107 ju\u017c\u00a0o\u00a0uczestnictwie.Ka\u017cdy z\u00a0punkt\u00f3w planu zwyci\u0119stwa oznacza gr\u0119 tak\u0105 ewentualno\u015bci\u0105 (eskalacji wojny i\u00a0zaanga\u017cowania pa\u0144stw NATO) i\u00a0dlatego nie zostanie on\u00a0zaakceptowany.Wiktor Orban s\u0142usznie odczyta\u0142 intencje Kijowa, m\u00f3wi\u0105c, w\u00a0jednym z\u00a0pierwszych komentarzy, \u017ce\u00a0propozycje s\u0105\u00a0\u201ezatrwa\u017caj\u0105ce\u201d.Wywiad\u00a0z\u00a0Ze\u0142enskimW\u00a0rozmowie z\u00a0Financial Times Ze\u0142enskipowiedzia\u0142, \u017ce\u00a0zaproszenie Ukrainy do\u00a0NATO, czyli realizacja pierwszego punktu jest absolutnie kluczowym czynnikiem umo\u017cliwiaj\u0105cym przes\u0105dzenie rezultat\u00f3w wojny na\u00a0korzy\u015b\u0107 Zachodu nie tylko z\u00a0tego punktu widzenie, \u017ce\u00a0odbiera Putinowi jego strategi\u0119 zwyci\u0119stwa ale przede wszystkim przez wp\u0142yw na\u00a0morale\u00a0Ukrai\u0144c\u00f3w.Dopiero wizja trwa\u0142ego pokoju, perspektywa tego, \u017ce\u00a0ich dzieci nie b\u0119d\u0105 gin\u0105\u0107 w\u00a0kolejnej wojnie wywo\u0142anej przez Moskali mo\u017ce wzmocni\u0107, zdaniem ukrai\u0144skiego prezydenta, wol\u0119 walki zmagaj\u0105cego si\u0119 z\u00a0agresj\u0105 narodu. To\u00a0oczywi\u015bcie s\u0142uszna uwaga, bo\u00a0tak jest w\u00a0istocie. Trzeba mie\u0107 cel dla realizacji, kt\u00f3rego si\u0119 walczy, czyli wizj\u0119 nowego, lepszego \u0142adu, ale m\u00f3wienie o\u00a0tym teraz jest po\u015brednim potwierdzeniem faktu pogarszania si\u0119 morale Ukrai\u0144c\u00f3w. Jest to\u00a0gro\u017ane zw\u0142aszcza w\u00a0czasie kiedy wojskowa presja Rosjan narasta, a\u00a0na\u00a0dodatek czeka nas zima, kt\u00f3ra w\u00a0zwi\u0105zku ze\u00a0zniszczeniem ok. 70\u00a0% systemu energetycznego na\u00a0Ukrainie mo\u017ce by\u0107 szczeg\u00f3lnie\u00a0ci\u0119\u017cka.Konstrukcja planu i\u00a0dodatkowe wypowiedzi Ze\u0142enskiego na\u00a0temat nastroj\u00f3w odebrane zostan\u0105 na\u00a0Zachodzie, w\u00a0kategoriach desperacji ukrai\u0144skiego przyw\u00f3dztwa co\u00a0niestety wzmocni te\u00a0si\u0142y, g\u0142\u00f3wnie w\u00a0Berlinie, kt\u00f3re opowiadaj\u0105 si\u0119 za\u00a0natychmiastowym rozpocz\u0119ciem rozm\u00f3w z\u00a0Putinem nawet za\u00a0cen\u0119 przyj\u0119cia trudnych warunk\u00f3w Moskali.Je\u015bli bowiem Ukraina jest zdesperowana i\u00a0jedyn\u0105 szans\u0119 na\u00a0zako\u0144czenie wojny na\u00a0akceptowalnych warunkach upatruje we\u00a0wci\u0105gni\u0119ciu do\u00a0konfliktu Zachodu, to\u00a0za\u0142amanie si\u0119 obrony mo\u017ce by\u0107 bli\u017csze, ni\u017c to\u00a0si\u0119 ocenia i\u00a0dlatego trzeba mo\u017cliwie szybko zako\u0144czy\u0107 konflikt, bo\u00a0za\u00a0kilka miesi\u0119cy mo\u017ce by\u0107 tylko gorzej. Tak mniej wi\u0119cej mo\u017ce wygl\u0105da\u0107 argumentacja zwolennik\u00f3w rozpocz\u0119cia ju\u017c teraz negocjacji z\u00a0Putinem i\u00a0otwarcie trzeba przyzna\u0107, \u017ce\u00a0plan Ze\u0142enskiego wzmacnia ich\u00a0argumentacj\u0119.Fundamentalny\u00a0b\u0142\u0105dJest jeszcze jedna kwestia, o\u00a0kt\u00f3rej trzeba napisa\u0107. Ot\u00f3\u017c ukrai\u0144ski przyw\u00f3dca pope\u0142ni\u0142 fundamentalny b\u0142\u0105d, za\u00a0kt\u00f3ry Kij\u00f3w zap\u0142aci, prezentuj\u0105c sw\u0105 propozycj\u0119. Chodzi o\u00a0w\u0105tek nuklearny. Ze\u0142enski otwarciepowiedzia\u0142, \u017ce\u00a0wygra\u0107 wojn\u0119 z\u00a0Rosj\u0105 Ukraina mo\u017ce tylko, je\u015bli zostanie przyj\u0119ta do\u00a0NATO albo je\u017celi dysponowa\u0142a b\u0119dzie potencja\u0142em nuklearnym.Zastrzeganie si\u0119, \u017ce\u00a0w\u0142a\u015bnie dlatego Kij\u00f3w chce do\u00a0NATO, a\u00a0nie my\u015bli o\u00a0w\u0142asnym programie nuklearnym i\u00a0powo\u0142ywanie si\u0119 na\u00a0oczywiste fiasko Memorandum Budapeszta\u0144skiego niewiele w\u00a0tym wypadku pomo\u017ce i\u00a0zostanie bardzo \u017ale przyj\u0119te w\u00a0pa\u0144stwach\u00a0Zachodu.Nawet je\u015bli nie b\u0119dziemy traktowa\u0107 powa\u017cnie rewelacji Bilda, kt\u00f3rego korespondent wojskowynapisa\u0142powo\u0142uj\u0105c si\u0119 na\u00a0anonimowego ukrai\u0144skiego urz\u0119dnika, \u017ce\u00a0Kij\u00f3w wykorzystuj\u0105c dost\u0119pne mu\u00a0mo\u017cliwo\u015bci \u201ew\u00a0ci\u0105gu kilku tygodni\u201d, jest w\u00a0stanie zbudowa\u0107 w\u0142asn\u0105 bomb\u0119 atomow\u0105, to\u00a0i\u00a0tak wyst\u0105pienie Ze\u0142enskiego przyniesie Ukrainie wi\u0119cej szk\u00f3d ni\u017c po\u017cytk\u00f3w, zw\u0142aszcza w\u00a0relacjach z\u00a0obecn\u0105 ameryka\u0144sk\u0105 administracj\u0105 bardzo ostro\u017cnie podchodz\u0105c\u0105 do\u00a0kwestii zwi\u0105zanych z\u00a0potencja\u0142em\u00a0j\u0105drowym.Najpierw napisa\u0107 trzeba kilka s\u0142\u00f3w o\u00a0rewelacjach Juliana R\u00f6pcke, bo\u00a0to\u00a0on\u00a0napisa\u0142 w\u00a0Bild sensacyjny artyku\u0142. Jego pr\u00f3by dezawuowania znaczenie cho\u0107bypolskiej pomocy dla Kijowai\u00a0pisanie o\u00a0ukrai\u0144skim programie pozyskanie broni j\u0105drowej jest moim zdaniem elementem dzia\u0142ania Berlina, w\u00a0kt\u00f3rym ten dziennikarz \u015bwiadomie b\u0105d\u017a nie\u015bwiadomie jest wykorzystywany, maj\u0105cym na\u00a0celu wyeliminowanie zar\u00f3wno Ukrainy, jak i\u00a0Polski z\u00a0ewentualnych rozm\u00f3w na\u00a0temat kszta\u0142tu\u00a0pokoju.Nuklearna\u00a0kwestiaTo\u00a0z\u00a0tego powodu Scholz zaprosi\u0142, w\u00a0czasie wizyty Bidena lider\u00f3w Francji i\u00a0Wielkiej Brytanii a\u00a0zapomnia\u0142 o\u00a0wschodniej flance.Intencje s\u0105\u00a0tutaj czytelne i\u00a0te\u00a0opcje my\u015blenia swymi nieprzemy\u015blanymi wypowiedziami, wzmacnia niestety Ze\u0142enski. Dlaczego? Ot\u00f3\u017c na\u00a0Ukrainie od\u00a0kilku lat lansowana jest teza, w\u00a0moim odczuci ca\u0142kowicie b\u0142\u0119dna, \u017ce\u00a0Memorandum Budapeszta\u0144skie oznacza w\u00a0gruncie rzeczy \u201ezdrad\u0119 Zachodu\u201d i\u00a0Kij\u00f3w znacznie lepiej zrobi\u0142by, je\u015bliby nie pozby\u0142 si\u0119 broni\u00a0j\u0105drowej.Zn\u00f3w, jak w\u00a0przypadku planu pokojowego Ze\u0142enskiego teza ta\u00a0modelowo sprawy ujmuj\u0105c, jest kusz\u0105ca, swoj\u0105 prostot\u0105 i\u00a0oczywisto\u015bci\u0105, szkoda tylko, \u017ce\u00a0mamy do\u00a0czynienia z\u00a0my\u015bleniem ahistorycznym ca\u0142kowicie nie uwzgl\u0119dniaj\u0105cym reali\u00f3w ukrai\u0144skiej polityki i\u00a0stanu pa\u0144stwa z\u00a0czas\u00f3w, kiedy zapisy Memorandum by\u0142y\u00a0negocjowane.Marja Budjeryn, ukrai\u0144ska badaczka pracuj\u0105ca na\u00a0Harvardzie po\u015bwi\u0119ci\u0142a temu zagadnieniu bardzo ciekaw\u0105 ksi\u0105\u017ck\u0119 (Inheriting the Bomb. The Collapse of\u00a0the USSR and the Nuclear Disarmament of\u00a0Ukraine), z\u00a0kt\u00f3r\u0105 warto si\u0119 zapozna\u0107, zanim zacznie si\u0119 ferowa\u0107 oceny i\u00a0wyroki. Na\u00a0Ukrainie w\u00a0ostatnich latach zarysowa\u0142 si\u0119 taki nurt, a\u00a0taki pogl\u0105d prezentowali zar\u00f3wno Borys Tarasiuk g\u0142\u00f3wny negocjator z\u00a0ukrai\u0144skiej strony Memorandum Budapeszta\u0144skiego, jak i\u00a0by\u0142y prezydent Kuczma, kt\u00f3rego przedstawiciele uwa\u017cali (ale opinie te\u00a0formu\u0142owane by\u0142y po\u00a0roku 2014), \u017ce\u00a0rezygnacja z\u00a0broni j\u0105drowej by\u0142a\u00a0b\u0142\u0119dem.Jednak jest to\u00a0opinia ahistoryczna, nieuwzgl\u0119dniaj\u0105ca reali\u00f3w pierwszej po\u0142owy lat 90-tych. Amerykanie byli w\u00f3wczas zdania, \u017ce\u00a0pozostawienie w\u00a0m\u0142odym rodz\u0105cym si\u0119 i\u00a0w\u00a0zwi\u0105zku z\u00a0tym niestabilnym i\u00a0potencjalnie nieobliczalnym pa\u0144stwie trzeciego na\u00a0ziemi, pod wzgl\u0119dem liczby g\u0142owic, potencja\u0142u j\u0105drowego by\u0142oby fundamentalnym b\u0142\u0119dem. Z\u00a0tego w\u0142a\u015bnie powodu Waszyngton w\u00a0nie mniejszym stopniu co\u00a0Moskwa by\u0142 zainteresowany denuklearyzacj\u0105 Ukrainy, kt\u00f3ra nawiasem m\u00f3wi\u0105c, nie mia\u0142a zasob\u00f3w finansowych, aby utrzymywa\u0107 w\u00a0dobrej kondycji tak kosztowne si\u0142y zbrojne, jakimi s\u0105\u00a0wojska\u00a0strategiczne.Bli\u017csza prawdy jest zatem opinia genera\u0142a Ihora Pustovego, kt\u00f3ry pracowa\u0142 w\u00a0ukrai\u0144skim MON i\u00a0odpowiada\u0142 za\u00a0rozbrojenie j\u0105drowe, kt\u00f3ry sformu\u0142owa\u0142 pogl\u0105d, i\u017c\u00a0negocjacje zwi\u0105zane z\u00a0denuklearyzacj\u0119 Ukrainy, kt\u00f3re zako\u0144czy\u0142y si\u0119 podpisaniem Memorandum Budapeszta\u0144skiego, po\u015brednio tylko dotyczy\u0142y broni atomowej, a\u00a0faktycznie ich stawk\u0105 by\u0142a niepodleg\u0142o\u015b\u0107 rodz\u0105cego si\u0119 pa\u0144stwa.Innymi s\u0142owy, je\u015bli Ukraina nie zrezygnowa\u0142aby w\u00f3wczas ze\u00a0swej broni j\u0105drowej, na\u00a0kt\u00f3rej utrzymanie nie mia\u0142a te\u017c pieni\u0119dzy, to\u00a0pod znakiem zapytania stan\u0119\u0142oby wsparcie Zachodu, w\u00a0tym Stan\u00f3w Zjednoczonych, dla jej\u00a0niepodleg\u0142o\u015bci.Oznacza\u0142oby to, \u017ce\u00a0Rosjanie ju\u017c za\u00a0czas\u00f3w Jelcyna mogliby w\u00a0razie odmowy Kijowa, zacz\u0105\u0107 realizowa\u0107 swe plany aneksyjne czy oznaczaj\u0105ce powo\u0142anie na\u00a0wz\u00f3r Bia\u0142orusi, pa\u0144stwa zwi\u0105zkowego. Nawiasem m\u00f3wi\u0105c, Budjeryn przypomina, \u017ce\u00a0faktycznym tw\u00f3rc\u0105 alternatywy albo bro\u0144 j\u0105drowa, albo cz\u0142onkostwo w\u00a0NATO (czyli pierwszego punktu planu zwyci\u0119stwa) by\u0142 ambasador Melnyk, zwolennik zbli\u017cenia Kijowa i\u00a0Berlina. Jeszcze kilka tygodni temu wzywa\u0142 on\u00a0Berlin, w\u00a0wywiadzie dla niemieckiej prasy, (Melnyk jest obecnie ambasadorem w\u00a0Brazylii) do\u00a0podj\u0119cia inicjatywy maj\u0105cej na\u00a0celu zako\u0144czenie wojny. Trudno o\u00a0przyk\u0142ady wi\u0119kszych \u201epomy\u0142ek\u201d w\u00a0ocenie\u00a0sytuacji.PodsumowanieWracaj\u0105c do\u00a0deklaracji Ze\u0142enskiego w\u00a0kwestii broni j\u0105drowej, poruszenie tego tematu przez Kij\u00f3w wywo\u0142a, moim zdaniem, w\u00a0stolicach pa\u0144stw sojuszniczych reakcj\u0119 podobn\u0105 do\u00a0tej z\u00a0pocz\u0105tku lat\u00a090-tych.Ukraina i\u00a0jej kierownictwo zacznie by\u0107 traktowane w\u00a0kategoriach nieobliczalnego, zdesperowanego partnera, kt\u00f3ry ju\u017c nic nie ma\u00a0do\u00a0stracenia.Nie przyspieszy to\u00a0cz\u0142onkostwa Kijowa w\u00a0NATO, a\u00a0raczej op\u00f3\u017ani, za\u00a0to\u00a0b\u0119dziemy mie\u0107 do\u00a0czynienia zapewne z\u00a0wi\u0119ksz\u0105 presj\u0105 na\u00a0\u201edogadanie si\u0119 z\u00a0Putinem\u201d. W\u00a0ten spos\u00f3b Ze\u0142enski raczej pogorszy\u0142,ni\u017c poprawi\u0142 pozycj\u0119 przetargow\u0105\u00a0Ukrainy.CZYTAJ\u00a0TAK\u017bE:\u2014Ukraina odbiera gorzk\u0105 lekcj\u0119 politycznego realizmu. Narzucony jej pok\u00f3j b\u0119dzie mia\u0142 negatywne konsekwencje r\u00f3wnie\u017c dla\u00a0nas\u2014Trump mocno skrytykowa\u0142 Ze\u0142enskiego. \u201eBardzo mi\u00a0szkoda tych ludzi, ale on\u00a0nigdy nie powinien by\u0142 pozwoli\u0107 na\u00a0wybuch\u00a0wojny\u201d\u2014Utimatum? Ze\u0142enski: Powiedzia\u0142em Trumpowi, \u017ce\u00a0albo Ukraina wejdzie do\u00a0NATO, albo b\u0119dzie mie\u0107 bro\u0144\u00a0nuklearn\u0105Publikacja dost\u0119pna na stronie:https://wpolityce.pl/swiat/710256-plan-zwyciestwa-zelenskiego-pogorszy-pozycje-jego-krajuAutorMarek BudziszPrzez lata dziennikarz (TVP \u2013 Puls Dnia, \u017bycie, Radio Plus), doradca dw\u00f3ch ministr\u00f3w w rz\u0105dzie Jerzego Buzka. Analityk, przedsi\u0119biorca.Podziel si\u0119Powi\u0105zane tematyNATOUkrainawojnawojna na UkrainieZelenski",
            "image": "https://media.wplm.pl/thumbs/680/OTYwL3VfMS9jY19hMGVkNy9wLzIwMjQvMTAvMTgvMTIwMC84NjAvNDMxZGMxOGMyOTM5NGRiNzllMTdlNTdmNzQyMjFmYmIuanBlZw==.jpeg",
            "timestamp": 1729510965.884543,
            "summary": "Ukrainian President Volodymyr Zelensky presented a five-point peace plan to European leaders, which includes inviting Ukraine to NATO and increasing military aid, but faced immediate opposition from the U.S. and Germany. The plan also proposes enhancing Ukraine's military capabilities, collaborating on strategic resources, and replacing American troops with Ukrainian forces in NATO's defense strategy, but these ideas have been criticized as unrealistic and potentially escalating the conflict. Zelensky's mention of Ukraine's nuclear capabilities as an alternative to NATO membership raised concerns among Western allies, potentially harming Ukraine's negotiations and international standing.",
            "category": "politics"
        }
    ],
    "54": [
        {
            "title": "\"Zagro\u017cenie jest bardzo powa\u017cne\". Niepokoj\u0105ce s\u0142owa ameryka\u0144skiego genera\u0142a",
            "url": "https://dorzeczy.pl/opinie/646783/zagrozenie-jest-bardzo-powazne-niepokojace-slowa-cavoliego.html",
            "source": "dorzeczy_pl",
            "content": "\u2013 Podkoniec wojny na\u00a0Ukrainie, jakikolwiek by\u00a0on nie\u00a0by\u0142, armia rosyjska b\u0119dzie silniejsza ni\u017c\u00a0dzisiaj. Si\u0142y te\u00a0znajd\u0105 si\u0119 na\u00a0granicy naszego sojuszu. B\u0119d\u0105 dowodzone przez tych samych ludzi, kt\u00f3rzy ju\u017c postrzegaj\u0105 nas jako wrog\u00f3w i\u00a0wtedy b\u0119dziemy bardzo w\u015bciekli z\u00a0powodu tego, jak potoczy\u0142a si\u0119 wojna. B\u0119dziemy wi\u0119c mieli przeciwnika z\u00a0prawdziwymi umiej\u0119tno\u015bciami, mas\u0105 i\u00a0jasnymi intencjami. Dlatego musimy by\u0107 gotowi i\u00a0potrzebowa\u0107 si\u0142 zbrojnych, kt\u00f3re b\u0119d\u0105 w\u00a0stanie si\u0119 temu przeciwstawi\u0107 \u2013\u00a0powiedzia\u0142 genera\u0142 Christopher Cavoli, naczelny dow\u00f3dca ameryka\u0144skich si\u0142 zbrojnych w\u00a0Europie w\u00a0wywiadzie dla\u00a0\"Der Spiegel\".Genera\u0142 zauwa\u017cy\u0142, \u017ce\u00a0Rosja stanowi sta\u0142e zagro\u017cenie dla\u00a0NATO i\u00a0bezpiecze\u0144stwa w\u00a0ca\u0142ej Europie. Doda\u0142, \u017ce\u00a0Moskwa coraz cz\u0119\u015bciej wsp\u00f3\u0142pracuje z\u00a0takimi pa\u0144stwami jak Chiny i\u00a0Korea P\u00f3\u0142nocna. To\u00a0sprawia, \u017ce\u00a0jest to\u00a0problem globalny, o\u00a0zupe\u0142nie nowej dynamice.\u2013 Zagro\u017cenie jest bardzo powa\u017cne. Wol\u0119 opisa\u0107, jak dotkliwe jest dla\u00a0nas. NATO musi mie\u0107 wi\u0119ksze mo\u017cliwo\u015bci ni\u017c\u00a0nasz przeciwnik. Dlatego musimy szybko wdro\u017cy\u0107 wymagania wynikaj\u0105ce z\u00a0plan\u00f3w obronnych. Pami\u0119tajmy, \u017ce\u00a0musimy by\u0107 szybsi od\u00a0Rosjan, tylko w\u00a0ten spos\u00f3b mo\u017cemy ich powstrzyma\u0107 \u2013\u00a0doda\u0142 ameryka\u0144ski dow\u00f3dca.Mo\u017cliwy atak RosjiWed\u0142ug symulacji mo\u017cliwego rosyjskiego ataku na\u00a0wschodni\u0105 flank\u0119 NATO w\u00a02027 roku, sojusz b\u0119dzie potrzebowa\u0142 10 dni na\u00a0aktywacj\u0119 pi\u0105tego artyku\u0142u o\u00a0obronie zbiorowej. W\u00a0najgorszym przypadku pa\u0144stwa ba\u0142tyckie mog\u0105 zosta\u0107 pozostawione bez pomocy przez 10 dni, zanim NATO wy\u015ble posi\u0142ki.Zast\u0119pca Sekretarza Generalnego NATO Mircea Joane powiedzia\u0142, \u017ce\u00a0obecnie Rosja \"nie ma\u00a0zamiaru ani mo\u017cliwo\u015bci\u201d atakowa\u0107 \u017cadnego z\u00a0kraj\u00f3w Sojuszu.By\u0142y Naczelny Dow\u00f3dca NATO, emerytowany admira\u0142 Marynarki Wojennej Stan\u00f3w Zjednoczonych James Stavridis, ostrzeg\u0142, \u017ce\u00a0rosyjskie dow\u00f3dztwo wojskowe sprzeciwi si\u0119 jakimkolwiek \u0107wiczeniom Sojuszu na\u00a0Morzu Ba\u0142tyckim. By\u0142y dow\u00f3dca NATO uwa\u017ca, \u017ce\u00a0\"w\u00a0ci\u0105gu najbli\u017cszego miesi\u0105ca Rosjanie mog\u0105 przej\u015b\u0107 na\u00a0wojn\u0119 cybernetyczn\u0105 i\u00a0elektroniczn\u0105\u201d.Czytaj te\u017c:Wielomski: P\u0119kni\u0119cie geopolityczne rozszerza si\u0119Czytaj te\u017c:Putin nie\u00a0odpu\u015bci. \"A\u017c\u00a0do\u00a0zwyci\u0119stwa\"",
            "image": "https://img.dorzeczy.pl/img/zagrozenie-jest-bardzo-powazne-niepokojace-slowa-cavoliego/dc/84/35c9384c6bcd910c1881bd9a3738.webp",
            "timestamp": 1729510896.860088,
            "summary": "General Christopher Cavoli, the US military commander in Europe, warns that post-war Russia will pose a significant threat to NATO and its borders, requiring enhanced military capabilities from the alliance. Simulations suggest that a potential Russian attack on NATO's eastern flank in 2027 could leave Baltic states unsupported for 10 days before Article 5 is activated. NATO Deputy Secretary General Mircea Joane believes Russia currently lacks the intention or capability to attack NATO countries, while former NATO Commander James Stavridis warns of possible Russian cyber and electronic warfare in the coming month.",
            "category": "war"
        },
        {
            "title": "Niepokoj\u0105ca zapowied\u017a genera\u0142a. \"Zagro\u017cenie jest bardzo powa\u017cne\"",
            "url": "https://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114881,31401377,amerykanski-general-ostrzega-zagrozenie-jest-bardzo-powazne.html",
            "source": "gazeta_pl",
            "content": "Co si\u0119 dzieje:Ameryka\u0144ski genera\u0142 Christopher Cavoli w rozmowie z niemieckim \"Der Spiegel\" powiedzia\u0142, \u017ce mimo du\u017cych strat Rosji w wojnie w Ukrainie Moskwa zyska\u0142abezcenne do\u015bwiadczenie. Tym samym NATO r\u00f3wnie\u017c powinno by\u0107 gotowe na konflikt.REKLAMACo powiedzia\u0142 genera\u0142:- Pod koniec wojny\u00a0w Ukrainie, jakikolwiek by on nie by\u0142,armia rosyjska b\u0119dzie silniejsza ni\u017c dzisiaj- o\u015bwiadczy\u0142 naczelny dow\u00f3dca ameryka\u0144skich si\u0142 zbrojnych w Europie. Podkre\u015bli\u0142, \u017ce w\u00f3wczas si\u0142y Rosji b\u0119d\u0105 dowodzone przez tych samych ludzi, kt\u00f3rzy postrzegaj\u0105 NATO jako wroga. - B\u0119dziemy wi\u0119c mieli przeciwnika z prawdziwymiumiej\u0119tno\u015bciami i jasnymi intencjami. Dlatego musimy by\u0107 gotowi i potrzebowa\u0107 si\u0142 zbrojnych, kt\u00f3re b\u0119d\u0105 w stanie si\u0119 temu przeciwstawi\u0107 - doda\u0142 Cavoli.Zobacz wideoGrzegorz Braun wchodzi w konfrontacje w sprawie pomocy dla UkrainyPowa\u017cne zagro\u017cenie:Zdaniem genera\u0142a Rosja, kt\u00f3ra coraz cz\u0119\u015bciej zaczyna wsp\u00f3\u0142pracowa\u0107 z takimi krajami, jak Chiny czy Korea P\u00f3\u0142nocna, stanowi powa\u017cne zagro\u017cenie dla NATO i bezpiecze\u0144stwa Europy. -Zagro\u017cenie jest bardzo powa\u017cne. Wol\u0119 opisa\u0107, jak dotkliwe jest dla nas.NATO musi mie\u0107 wi\u0119ksze mo\u017cliwo\u015bcini\u017c nasz przeciwnik. Dlatego musimy szybko wdro\u017cy\u0107 wymagania wynikaj\u0105ce z plan\u00f3w obronnych. Pami\u0119tajmy, \u017ce musimy by\u0107szybsi od Rosjan, tylko w ten spos\u00f3b mo\u017cemy ich powstrzyma\u0107 - powiedzia\u0142 Cavoli.Scenariusz ataku:Wysocy rang\u0105 oficerowie wojskowi, w tym byli najwy\u017csi rang\u0105 ameryka\u0144scy genera\u0142owie Philip M. Breedlove oraz Ben Hodges, przeprowadzali symulacj\u0119 mo\u017cliwego ataku Rosji na NATO. Gdyby Putin zaatakowa\u0142 w 2027 roku jedno z pa\u0144stw cz\u0142onkowskich\u00a0Sojuszu, w\u00f3wczas Artyku\u0142 5 zosta\u0142by uruchomionynajp\u00f3\u017aniej po 10 dniach. W najgorszym scenariuszu przez przesz\u0142o tydzie\u0144\u00a0kraje ba\u0142tyckie by\u0142ybyzdane na siebie, zanim Polska i inne\u00a0pa\u0144stwa zainterweniowa\u0142yby w wojnie.Wi\u0119cej:O odpowiedzi NATO na mo\u017cliwy atak Rosji szerzej pisa\u0142 Maciek Kucharczyk w artykule: \"Uderzymy na Sankt Petersburg w odpowiedzi na atak Rosji? Jak najbardziej realny scenariusz\"\u0179r\u00f3d\u0142a:Der Spiegel,Onet",
            "image": "https://bi.im-g.pl/im/6a/f2/1d/z31401834IH,Szkolenie-zolnierzy-do-wojny-w-Ukrainie.jpg",
            "timestamp": 1729510913.353172,
            "summary": "American General Christopher Cavoli stated that despite Russia's losses in the Ukraine war, Moscow has gained invaluable experience, making the Russian army potentially stronger post-war. He emphasized the need for NATO to be prepared, noting Russia's increasing cooperation with China and North Korea, posing a significant threat to European security. High-ranking military officers simulated a possible Russian attack on NATO, suggesting Article 5 would be invoked within 10 days if Russia attacked a member state by 2027, leaving Baltic states vulnerable for over a week.",
            "category": "war"
        }
    ],
    "72": [
        {
            "title": "Czy mo\u017cliwe s\u0105 dobre relacje z wokeistowsk\u0105 Ameryk\u0105? Jak polska prawica wypiera rzeczywisto\u015b\u0107",
            "url": "https://dorzeczy.pl/opinie/646480/lisicki-czy-mozliwe-sa-dobre-relacje-z-wokeistowska-ameryka.html",
            "source": "dorzeczy_pl",
            "content": "Ostatnim jej przejawem by\u0142 dziewi\u0105ty punkt deklaracji zjednoczeniowej PiS i\u00a0Suwerennej Polski, w\u00a0kt\u00f3rym to\u00a0Zjednoczona Prawica zobowi\u0105za\u0142a si\u0119 do\u00a0\u201eutrzymania dobrych relacji z\u00a0USA i\u00a0suwerenno\u015bci strategicznej mi\u0119dzymorza z\u00a0fundamentaln\u0105 rol\u0105 Polski\u201d.Co ciekawe nikomu z\u00a0obecnych, tyle m\u00f3wi\u0105cych o\u00a0potrzebie zachowania polskiej to\u017csamo\u015bci kulturowej i\u00a0odmieniaj\u0105cych chrze\u015bcija\u0144stwo i\u00a0krzy\u017c na\u00a0wszelkie mo\u017cliwe sposoby nie\u00a0przysz\u0142o do\u00a0g\u0142owy, \u017ce\u00a0to\u00a0w\u0142a\u015bnie USA mo\u017ce sta\u0107 si\u0119 najwi\u0119kszym zagro\u017ceniem dla\u00a0tych warto\u015bci, do\u00a0kt\u00f3rych przywi\u0105zanie deklarowali. To\u00a0si\u0119 im\u00a0po\u00a0prostu nie\u00a0mie\u015bci w\u00a0g\u0142owie. To\u00a0ca\u0142kowicie wykracza poza ich horyzont poznawczy.Dogmat bez zastrze\u017ce\u0144Dlatego nigdzie nie\u00a0pada konieczne zastrze\u017cenie: o\u00a0ile USA b\u0119dzie kierowa\u0142o si\u0119 powszechnymi regu\u0142ami prawa naturalnego. Albo: o\u00a0ile b\u0119dzie to\u00a0s\u0142u\u017cy\u0142o interesom Polski. Albo: o\u00a0ile polityka USA nie\u00a0b\u0119dzie dyktowana przez wokeistowsk\u0105, t\u0119czow\u0105 ideologi\u0119. Nie, dla\u00a0og\u00f3\u0142u zebranych polityk\u00f3w PiS i\u00a0dla wielu wspieraj\u0105cych ich publicyst\u00f3w \u201edobre relacje z\u00a0USA\u201d s\u0105 dogmatem. Nie\u00a0trzeba si\u0119 zastanawia\u0107 o\u00a0jakie USA chodzi \u2013\u00a0demokrat\u00f3w Kamali Harris czy\u00a0republikan\u00f3w Donalda Trumpa. O\u00a0USA aborcjonist\u00f3w i\u00a0genderyst\u00f3w, w\u00a0kt\u00f3rych prze\u015bladuje si\u0119 chrze\u015bcijan, czy\u00a0o\u00a0USA stra\u017cnika wolno\u015bci. Nie\u00a0trzeba bra\u0107 pod\u00a0uwag\u0119 g\u0142o\u015bnych i\u00a0dramatycznych przestr\u00f3g cho\u0107by Elona Muska, kt\u00f3ry stwierdzi\u0142, \u017ce\u00a0je\u015bli obecne wybory wygra\u0142aby Harris by\u0142yby to\u00a0ostatnie wolne wybory w\u00a0Ameryce. Takie g\u0142osy s\u0105 w\u00a0PiS i\u00a0na jego zapleczu odrzucane. Nikt nie\u00a0chce ich s\u0142ysze\u0107.",
            "image": "https://img.dorzeczy.pl/img/lisicki-czy-mozliwe-sa-dobre-relacje-z-wokeistowska-ameryka/23/e1/ea77fc4aa5b75bd3f585850a9c55.webp",
            "timestamp": 1729510897.28775,
            "summary": "The ninth point of the unification declaration between PiS and Suwerenna Polska commits to maintaining good relations with the USA while ensuring strategic sovereignty, especially Poland's role within the region. Despite emphasizing national identity and Christian values, PiS politicians do not question the influence of the USA, even if it contradicts their ideological values. Concerns raised by figures like Elon Musk, about potential impacts on freedom, are largely disregarded by PiS and its supporters.",
            "category": "politics"
        }
    ],
    "78": [
        {
            "title": "Dobrowolska: Celowo destabilizuje si\u0119 sytuacj\u0119 w szko\u0142ach",
            "url": "https://dorzeczy.pl/opinie/645496/dobrowolska-celowo-destabilizuje-sie-sytuacje-w-szkolach.html",
            "source": "dorzeczy_pl",
            "content": "DoRzeczy.pl: Jak pani ocenia dziesi\u0119\u0107 miesi\u0119cy rz\u0105d\u00f3w Barbary Nowackiej w\u00a0Ministerstwie Edukacji Narodowej?Hanna Dobrowolska:Z\u00a0ca\u0142\u0105 pewno\u015bci\u0105 pod\u00a0pozorem reformy edukacji, realizuje si\u0119 ideologiczn\u0105 rewolucj\u0119. To\u00a0nie jest \u017cadna reforma. Odbywa si\u0119 \u015bwiadoma dekonstrukcja ca\u0142ego systemu, bardzo misternie realizowana, kt\u00f3ra ma\u00a0doprowadzi\u0107 do\u00a0zapa\u015bci tak dalekiej, \u017ce\u00a0b\u0119dziemy szukali ratunku gdziekolwiek, gdy przez kogokolwiek zostanie on zaproponowany. W\u00a0moim przekonaniu, wszystkie wydawa\u0107 by\u00a0si\u0119 mog\u0142o, nieprofesjonalne dzia\u0142ania resortu edukacji, to\u00a0zaplanowane dzia\u0142anie maj\u0105ce na\u00a0celu destrukcj\u0119 polskiej o\u015bwiaty.Jak to\u00a0si\u0119 wed\u0142ug pani odbywa?Celowo wywo\u0142uje si\u0119 chaos. Poprzez mnogo\u015b\u0107 rozporz\u0105dze\u0144, liczne konsultacje, zmiany, korekty czy\u00a0u\u015bci\u015blenia. Wszystkiemu towarzyszy zam\u0119t medialny i\u00a0celowe has\u0142a, jak proponowane na\u00a0pocz\u0105tku \u201codchudzenie podstawy\u201d, p\u00f3\u017aniej by\u0142o \u201cuszczuplenie\u201d, a\u00a0obecnie na\u00a0tapecie mamy \u201cprofil absolwenta\u201d. Ca\u0142y czas punktem odniesienia jest przygotowywana w\u0142a\u015bnie reforma, a\u00a0raczej deforma, kt\u00f3ra ma\u00a0nied\u0142ugo zaistnie\u0107 wed\u0142ug plan\u00f3w MEN.Jakie s\u0105 skutki tego chaosu i\u00a0dzia\u0142a\u0144 kierownictwa ministerstwa?Mamy za\u0142amanie si\u0119 solidarno\u015bci \u015brodowiskowej w\u00a0szko\u0142ach. Mamy skutki rozporz\u0105dze\u0144, kt\u00f3re ju\u017c wesz\u0142y w\u00a0\u017cycie, jak zakaz zadawania prac domowych, czy\u00a0ustawy \u201cKamilkowej\u201d oraz\u00a0ustawy o\u00a0tzw. sygnalistach. Pot\u0119guje si\u0119 wzajemna nieufno\u015b\u0107 w\u00a0szko\u0142ach. Podwa\u017cany jest autorytet nauczycieli, zar\u00f3wno w\u00a0oczach uczni\u00f3w, jak i\u00a0rodzic\u00f3w. Zaczyna iskrzy\u0107 w\u00a0tr\u00f3jk\u0105cie: ucze\u0144, rodzic, nauczyciel. Do\u00a0tego w\u0142\u0105czeni s\u0105 psycholodzy, kt\u00f3rzy stanowi\u0105 liczn\u0105 grup\u0119 pracownik\u00f3w szk\u00f3\u0142. Psycholodzy coraz cz\u0119\u015bciej decyduj\u0105 o\u00a0ocenach ucznia, w\u00a0tym o\u00a0ocenie post\u0119p\u00f3w nauczania, wywieraj\u0105c bardzo siln\u0105 presj\u0119 na\u00a0kadr\u0119 pedagogiczn\u0105.Co mo\u017ce pom\u00f3c uzdrowi\u0107 sytuacj\u0119?Powiem, jaki jest cel ministerstwa. Lada moment us\u0142yszymy, jaki mo\u017ce by\u0107 system naprawczy uszkodzonego systemu. Uwa\u017cam, \u017ce\u00a0niebawem dowiemy si\u0119 o\u00a0celu, do\u00a0kt\u00f3rego to\u00a0wszystko zmierza. Ministerstwo zaproponuje g\u0142\u0119bokie zmiany, kt\u00f3re zmieni\u0105 sens i\u00a0cel dzia\u0142ania polskiej szko\u0142y, czyli wej\u015bcie w\u00a0Europejski Obszar Edukacji i\u00a0zdaniem obecnego kierownictwa ministerstwa, tylko wej\u015bcie w\u00a0ten obszar uzdrowi sytuacj\u0119.Czyli celowo wywo\u0142uje si\u0119 chaos, \u017ceby rzuci\u0107 nast\u0119pnie ko\u0142o ratunkowo w\u00a0postaci europejskich rozwi\u0105za\u0144?Tak. Jednocze\u015bnie przyczynki do\u00a0tego, czy\u00a0jak m\u00f3wi pani minister Lubnauer \u201cpierwsze jask\u00f3\u0142ki\u201d, to\u00a0zmiany w\u00a0nauczaniu i\u00a0przedmioty, kt\u00f3re ju\u017c obecne s\u0105 proponowane. One u\u015bwiadamiaj\u0105 nam, jaki jest cel nadrz\u0119dny. To\u00a0szko\u0142a, kt\u00f3ra nie\u00a0jest nastawiona na\u00a0nauczanie, kszta\u0142cenie. Celem nie\u00a0jest szko\u0142a ucz\u0105ca i\u00a0wychowuj\u0105ca m\u0142odego cz\u0142owieka, tylko szko\u0142a, kt\u00f3ra ma\u00a0formatowa\u0107 ucznia. Wprowadzi si\u0119 i\u00a0narzuci ideologiczny gorset, kt\u00f3ry zostanie na\u0142o\u017cony m\u0142odemu cz\u0142owiekowi po\u00a0to, by\u00a0krok po\u00a0kroku realizowa\u0142 wyznaczone etapy. Sprawi to, \u017ce\u00a0ka\u017cdy ucze\u0144 zostanie pozbawiony indywidualnej mo\u017cliwo\u015bci rozwoju, nauczania i\u00a0kszta\u0142towania w\u0142asnej osobowo\u015bci. To\u00a0kryje w\u00a0sobie konsultowany obecnie \u201cprofil absolwenta\u201d.Czy mo\u017ce pani wymieni\u0107 wszystkie negatywne rzeczy, kt\u00f3re zosta\u0142y wprowadzone przez ostatnie dziesi\u0119\u0107 miesi\u0119cy do\u00a0systemu edukacji?Pani minister Nowacka rozpocz\u0119\u0142a od\u00a0zmian w\u00a0przepisach dotycz\u0105cych zadawania i\u00a0oceniania prac domowych. To\u00a0rozporz\u0105dzenie bardzo szybko wesz\u0142o w\u00a0\u017cycie, a\u00a0zawarta w\u00a0nim by\u0142a r\u00f3wnie\u017c kwestia wystawiania ocen z\u00a0religii. Tutaj pod\u00a0szyldem niewinnie brzmi\u0105cego has\u0142a \u201cbraku prac domowych\u201d, co\u00a0mia\u0142o dawa\u0107 wi\u0119ksz\u0105 ilo\u015b\u0107 czasu wolnego dla\u00a0ucznia, doprowadzono do\u00a0totalnej zapa\u015bci pracy szkolnej. Chaos sprawi\u0142, \u017ce\u00a0autorytet nauczyciela pad\u0142 w\u00a0ci\u0105gu jednej sekundy. Je\u015bli nauczyciele pr\u00f3buj\u0105 czego\u015b wymaga\u0107, co\u00a0nie jest obowi\u0105zkowe i\u00a0nie b\u0119dzie oceniane, to\u00a0nie mog\u0105 tego robi\u0107 skutecznie. \u017baden ucze\u0144 nie\u00a0chce w\u00a0tej chwili wykonywa\u0107 prac domowych, powo\u0142uj\u0105c si\u0119 na\u00a0pozorny zakaz zadawania takich prac. Przez to\u00a0obni\u017ca si\u0119 poziom nauczania, bowiem nie\u00a0ma\u00a0systematycznego pog\u0142\u0119biania i\u00a0utrwalania wiedzy poprzez indywidualn\u0105 prac\u0119 ucznia. Dzi\u015b uczniowie wracaj\u0105 ze\u00a0szko\u0142y, rzucaj\u0105 plecak i\u00a0id\u0105 gra\u0107 lub\u00a0siedz\u0105 przed smartfonami, bo\u00a0nie maj\u0105 prac domowych. Rodzice w\u00a0ten spos\u00f3b zostali pozbawieni kontroli post\u0119p\u00f3w nauczania swojego dziecka. Praca domowa nie\u00a0polega\u0142a na\u00a0odrabianiu jej przez rodzic\u00f3w za\u00a0dzieci, lecz by\u0142a form\u0105 kontroli przebiegu nauki. To\u00a0by\u0142a wsp\u00f3\u0142praca domu z\u00a0rozwijaj\u0105cym si\u0119 m\u0142odym cz\u0142owiekiem.Kolejn\u0105 skandaliczn\u0105 spraw\u0105 jest likwidacja przedmiotu Historia i\u00a0Tera\u017aniejszo\u015b\u0107 oraz\u00a0brak korekty programu historii. Uczniowie maj\u0105 obecnie luk\u0119 edukacyjn\u0105 obejmuj\u0105c\u0105 ostatnie trzydzie\u015bci lat historii Polski, zapewne do\u00a0czasu a\u017c\u00a0nie wyjd\u0105 nowe podstawy historii. Cho\u0107 niemal wszyscy historycy apelowali, \u017ce\u00a0powinno si\u0119 edukowa\u0107 dzieci na\u00a0temat historii wsp\u00f3\u0142czesnej, bowiem uczniowie nie\u00a0wiedz\u0105, w\u00a0jakim \u015bwiecie \u017cyj\u0105. Z\u00a0tym r\u00f3wnie\u017c wi\u0105\u017ce si\u0119 \u201cuszczuplenie\u201d podstawy programowej o\u00a020 proc., co\u00a0stanowi \u2155 wymaga\u0144 z\u00a0osiemnastu przedmiot\u00f3w. Czyli uczniowie posi\u0105d\u0105 o\u00a0\u2155 wiedzy mniej, nie\u00a0otrzymuj\u0105c nic w\u00a0zamian. 50 tys., uwag respondent\u00f3w nades\u0142anych w\u00a0ramach konsultacji w\u00a0tej sprawie, zosta\u0142o wyrzuconych do\u00a0kosza. Ministerstwo nic sobie z\u00a0tego nie\u00a0robi.Kolejny z\u0142y przyk\u0142ad to\u00a0matematyka. Ograniczono jaskrawie wykonywanie rachunku pami\u0119ciowego. Zast\u0105piono to\u00a0u\u017cywaniem kalkulatora. Je\u015bli w\u00a0tym kierunku ma\u00a0zmierza\u0107 podnoszenie kszta\u0142cenia, to\u00a0widzimy, jaki jest cel. Ten poziom ma\u00a0by\u0107 taki, jaki okre\u015bli Europejski Obszar Edukacji. Dla\u00a0Polski ma\u00a0to\u00a0by\u0107 minimum. Z\u00a0obecnej podstawy wyrzucono nawet do\u015bwiadczenia, czyli praktyczne wykorzystanie wiedzy, konfrontowanie wiedzy z\u00a0praktyk\u0105, realiami, empiri\u0119. To\u00a0zosta\u0142o ukr\u00f3cone, \u017ceby dziecko obserwowa\u0142o \u015bwiat wy\u0142\u0105cznie na\u00a0elektronicznej tablicy, bez konieczno\u015bci samodzielnego my\u015blenia. Warto r\u00f3wnie\u017c zaznaczy\u0107, \u017ce\u00a0do\u00a0ko\u0144ca roku maj\u0105 wyj\u015b\u0107 nowe podstawy \u201ckszta\u0142cenia uzupe\u0142niaj\u0105cego\u201d, co\u00a0dotyczy wszystkich dzieci przebywaj\u0105cych poza granicami Polski. One obowi\u0105zuj\u0105 w\u00a0zakresie j\u0119zyka polskiego oraz\u00a0element\u00f3w historii i\u00a0geografii. Wed\u0142ug tych wydrenowanych z\u00a0to\u017csamo\u015bci narodowej podstaw, kt\u00f3re wesz\u0142y w\u00a0Polsce, maj\u0105 by\u0107 sformu\u0142owane r\u00f3wnie\u017c te\u00a0podstawy. Polonijni rodzice i\u00a0nauczyciele ju\u017c dr\u017c\u0105, co\u00a0zostanie z\u00a0nauczania dzieci za\u00a0granic\u0105, gdzie by\u0142 to\u00a0jedyny element kontaktu z\u00a0ojczystym j\u0119zykiem, histori\u0105 czy\u00a0kultur\u0105. Mamy bardzo du\u017ce i\u00a0uzasadnione obawy o\u00a0to, w\u00a0jakim kierunku b\u0119dzie zmierza\u0142a szko\u0142a polonijna.Mamy te\u017c nowy przedmiot o\u00a0nazwie \u201cEdukacja zdrowotna\u201d, kt\u00f3ry budzi wiele kontrowersji i\u00a0protest\u00f3w. Dlaczego?Mog\u0119 powiedzie\u0107, \u017ce\u00a0to\u00a0jest edukacja antyzdrowotna i\u00a0deprawacyjna, kt\u00f3ra ma\u00a0zawiera\u0107 elementy edukacji seksualnej do\u00a0tej pory dobrowolnie realizowanej w\u00a0ramach \u201cWychowania do\u00a0\u017cycia w\u00a0rodzinie\u201d. Ten przedmiot ma\u00a0znikn\u0105\u0107 w\u00a0roku 2025/26, a\u00a0zast\u0105pi go\u00a0w\u0142a\u015bnie \u201cEdukacja zdrowotna\u201d, gdzie elementem nauczania b\u0119d\u0105 szkodliwe wytyczne WHO permisywnej edukacji seksualnej, skompromitowane na\u00a0ca\u0142ym \u015bwiecie. O\u00a0tych wszystkich kwestiach i\u00a0metodach przeciwstawienia si\u0119 destrukcji m\u00f3wili w\u00a0Dniu Edukacji Narodowej licznie zgromadzeni eksperci, nauczyciele i\u00a0rodzice podczas niezale\u017cnej konferencji zorganizowanej w\u00a0sejmie. Odby\u0142a si\u0119 ona pod\u00a0znamiennym tytu\u0142em \u201ePolska szko\u0142a \u2013\u00a0dekonstrukcja i\u00a0fundamenty odbudowy\u201d, zgromadzi\u0142a ponad 150-osobow\u0105 widowni\u0119 i\u00a0jest dost\u0119pna na\u00a0kanale sejmowej TV. Tylko poruszenie i\u00a0aktywno\u015b\u0107 ca\u0142ego \u015brodowiska mo\u017ce uchroni\u0107 polsk\u0105 szko\u0142\u0119 od\u00a0upadku.Czytaj te\u017c:Kohut domaga\u0142 si\u0119 od\u00a0TVP wystawienia \"\u015bl\u0105skiej sztuki\". Jest odpowied\u017aCzytaj te\u017c:PiS kieruje wniosek do\u00a0NIK ws. powodzi. Zyska: Tusk wprowadzi\u0142 chaos",
            "image": "https://img.dorzeczy.pl/img/dobrowolska-celowo-destabilizuje-sie-sytuacje-w-szkolach/78/07/419ec95c5c12c232867809f0a573.webp",
            "timestamp": 1729510897.936657,
            "summary": "Barbara Nowacka's ten-month tenure as Minister of National Education is criticized for initiating an ideological shift rather than genuine educational reform, allegedly dismantling the system and causing chaos through frequent regulatory changes and media confusion. Key actions include the elimination of homework assignments, the introduction of controversial education policies like \"Edukacja zdrowotna\" replacing \"Wychowanie do \u017cycia w rodzinie,\" and the removal of significant portions of the history curriculum, leading to a decrease in educational standards and a lack of trust within schools. The Ministry's future plans involve aligning Poland's education system with the European Education Area, which critics argue is a move to impose ideological controls and reduce individual student development.",
            "category": "education"
        }
    ],
    "123": [
        {
            "title": "Za\u017calenie na zatrzymanie ks. Olszewskiego. S\u0105d podj\u0105\u0142 decyzj\u0119",
            "url": "https://www.dorzeczy.pl/kraj/646045/zazalenie-na-zatrzymanie-ks-olszewskiego-jest-decyzja-sadu.html",
            "source": "dorzeczy_pl",
            "content": "S\u0105d Rejonowy Warszawa-Mokot\u00f3w nie\u00a0uwzgl\u0119dni\u0142 za\u017calenia obro\u0144c\u00f3w na\u00a0zatrzymanie ks. Micha\u0142a Olszewskiego. Duchowny zosta\u0142 pozbawiony wolno\u015bci w\u00a0zwi\u0105zku ze\u00a0\u015bledztwem dotycz\u0105cym rzekomych nieprawid\u0142owo\u015bci w\u00a0Funduszu Sprawiedliwo\u015bci. Ksi\u0105dz Olszewski jest trzymany w\u00a0areszcie od\u00a0kilku miesi\u0119cy.S\u0105d nie\u00a0uwzgl\u0119dni\u0142 za\u017calenia obro\u0144c\u00f3w ks. Olszewskiego\"S\u0105d Rejonowy dla\u00a0Warszawy-Mokotowa w\u00a0Warszawie nie\u00a0uwzgl\u0119dni\u0142 dzi\u015b za\u017calenia obro\u0144c\u00f3w na\u00a0zatrzymanie Micha\u0142a O., podejrzanego w\u00a0\u015bledztwie dot. Funduszu Sprawiedliwo\u015bci\" \u2013\u00a0przekaza\u0142a prokuratura.\"Tym samym S\u0105d potwierdzi\u0142, \u017ce\u00a0zatrzymanie podejrzanego by\u0142o zasadne, legalne i\u00a0przeprowadzone prawid\u0142owo\" \u2013\u00a0dodano w\u00a0komunikacie.\u015aledztwo ws. przekroczenia uprawnie\u0144Przypomnijmy, \u017ce\u00a06 wrze\u015bnia s\u0105d odroczy\u0142 spraw\u0119 za\u017calenia na\u00a0zatrzymanie ks. Micha\u0142a Olszewskiego do\u00a018 pa\u017adziernika.Media relacjonowa\u0142y wyprowadzanie kap\u0142ana z\u00a0budynku s\u0105du. Na\u00a0filmach i\u00a0zdj\u0119ciach wida\u0107 by\u0142o, \u017ce\u00a0sercaninjest skrajnie wychudzony. Podczas wyprowadzania przez funkcjonariuszy, duchowny mia\u0142 na\u00a0r\u0119kach kajdanki. Wykonywa\u0142 gest b\u0142ogos\u0142awie\u0144stwa w\u00a0kierunku zgromadzonych przed s\u0105dem protestuj\u0105cych, kt\u00f3rzy przyszli, aby\u00a0wyrazi\u0107 sprzeciw wobec stosowanych metod. Podczas trwaj\u0105cego od\u00a0ko\u0144ca marca pobytu za\u00a0kratami, kap\u0142an mia\u0142 schudn\u0105\u0107 a\u017c\u00a015 kilogram\u00f3w.Prokuratura wszcz\u0119\u0142a w\u00f3wczas \u015bledztwow\u00a0sprawie \"przekroczenia uprawnie\u0144\" i\u00a0\"niedope\u0142nienia obowi\u0105zk\u00f3w\" w\u00a0zwi\u0105zku z\u00a0zatrzymaniem ks. Micha\u0142a Olszewskiego.Czytaj te\u017c:Michnik, \u0141\u0119towska, Strzembosz i\u00a0Zoll. Mocny list prof. Nowaka ws. ks. OlszewskiegoCzytaj te\u017c:Wsp\u00f3lny ruch PiS i\u00a0Konfederacji. \"W\u00a0obliczu z\u0142a, agresji i\u00a0bezprawia\"",
            "image": "https://img.dorzeczy.pl/img/zazalenie-na-zatrzymanie-ks-olszewskiego-jest-decyzja-sadu/0f/88/fa67ebf253e78a2989cc54878c0a.webp",
            "timestamp": 1729510898.59744,
            "summary": "On October 18, the Warsaw-Mokot\u00f3w District Court dismissed the appeal against the detention of Father Micha\u0142 Olszewski, held for several months due to an investigation into alleged irregularities in the Justice Fund. The court found the detention legal and justified, despite Olszewski's significant weight loss and public protests against his treatment. The investigation involves accusations of 'abuse of power' and 'neglect of duty' related to Olszewski's case.",
            "category": "politics"
        }
    ],
    "66": [
        {
            "title": "Kongres PiS, czyli nigdy si\u0119 nie przyznawaj!",
            "url": "https://dorzeczy.pl/opinie/646075/warzecha-kongres-pis-czyli-nigdy-sie-nie-przyznawaj.html",
            "source": "dorzeczy_pl",
            "content": "17 listopada 2020\u00a0r. przed po\u0142udniem jecha\u0142em autostrad\u0105 A4 z\u00a0Wroc\u0142awia do\u00a0Krakowa. Zatrzyma\u0142em si\u0119 na\u00a0stacji benzynowej Orlenu, \u017ceby co\u015b przegry\u017a\u0107. Niestety, w\u00a0\u015brodku usi\u0105\u015b\u0107 si\u0119 nie\u00a0da\u0142o. Restrykcje covidowe spowodowa\u0142y, \u017ce\u00a0podr\u00f3\u017cuj\u0105cy stracili mo\u017cliwo\u015b\u0107 zjedzenia czegokolwiek w\u00a0pozycji siedz\u0105cej i\u00a0w\u00a0cieple na\u00a0stacji. Wyszed\u0142em zatem ze\u00a0swoim hot dogiem na\u00a0zewn\u0105trz, jako \u017ce\u00a0pogoda by\u0142a \u0142adna, gdzie sta\u0142y stoliki i\u00a0\u0142awki \u2013\u00a0zagrodzone ta\u015bm\u0105. Rz\u0105d Morawieckiego uzna\u0142, \u017ce\u00a0je\u015bli na\u00a0takiej \u0142awce przy stacji benzynowej usi\u0105d\u0119, to\u00a0b\u0119d\u0119 podlega\u0142 \u015bmiertelnemu zagro\u017ceniu. Albo stworz\u0119 je\u00a0sam. Mimo to\u00a0ta\u015bm\u0119 bohatersko przekroczy\u0142em i\u00a0miejsce zaj\u0105\u0142em.Po jakich\u015b dw\u00f3ch minutach podjechali ochroniarze.\u2013 Pan stamt\u0105d wyjdzie \u2013\u00a0powiedzia\u0142 jeden z\u00a0nich.\u2013 Czy\u00a0ja tu stwarzam jakie\u015b zagro\u017cenie? \u2013\u00a0zapyta\u0142em. \u2013\u00a0Przecie\u017c tu nikogo nie\u00a0ma\u00a0w\u00a0promieniu 50 metr\u00f3w. Pr\u00f3cz pan\u00f3w.\u2013 Ja wiem \u2013\u00a0powiedzia\u0142 ochroniarz. \u2013\u00a0Ale\u00a0ja b\u0119d\u0119 musia\u0142 wezwa\u0107 policj\u0119. Ja pana prosz\u0119, oszcz\u0119d\u017amy sobie problem\u00f3w.",
            "image": "https://img.dorzeczy.pl/img/kongres-pis-czyli-nigdy-sie-nie-przyznawaj/9c/bf/14de893c95d268b5e76d2090ab86.webp",
            "timestamp": 1729510898.899806,
            "summary": "On November 17, 2020, I stopped at an Orlen gas station on the A4 highway from Wroc\u0142aw to Krak\u00f3w, where COVID-19 restrictions prevented sitting inside to eat. Despite the nice weather and outdoor seating, barriers were in place, and sitting was restricted by government orders. After sitting outside, security guards approached and asked me to leave, stating they would call the police if I refused. The government deemed sitting at the station a potential health risk during the pandemic. The incident highlights the strict enforcement of COVID-19 measures by the Morawiecki administration.",
            "category": "health"
        }
    ],
    "55": [
        {
            "title": "Mobilizacja czy \u201e\u0142apanka\u201d?",
            "url": "https://dorzeczy.pl/opinie/646216/pieczynski-mobilizacja-czy-lapanka.html",
            "source": "dorzeczy_pl",
            "content": "Niedawno w\u00a0kijowskim Pa\u0142acu Sportu koncertowa\u0142 Okean Elzy \u2013\u00a0jeden z\u00a0najpopularniejszych ukrai\u0144skich zespo\u0142\u00f3w pop-rockowych. W\u00a0ten spos\u00f3b \u015bwi\u0119towa\u0142 swoje 30-lecie. Wielka gwiazda tamtejszej sceny. Wyst\u0119p ten zosta\u0142 zapami\u0119tany bynajmniej nie\u00a0z\u00a0artystycznych powod\u00f3w. By\u0142o oczywiste, \u017ce\u00a0pos\u0142ucha\u0107 \u015awiatos\u0142awa Wakarczuka przyjd\u0105 setki nie\u00a0tylko fanek, lecz tak\u017ce fan\u00f3w. Dlatego pod\u00a0Pa\u0142acem czeka\u0142o ok. 50 funkcjonariuszy Terytorialnego Centrum Uzupe\u0142nie\u0144 i\u00a0Pomocy Socjalnej (TCK) oraz\u00a0policji. TCK to\u00a0odpowiednik polskiego WKU. Funkcjonariusze legitymowali m\u0119\u017cczyzn, cz\u0119\u015b\u0107 z\u00a0nich zatrzymano. Sytuacj\u0119 opisali obecni na\u00a0miejscu ukrai\u0144scy dziennikarze z\u00a0\u201eUkrai\u0144skiej Prawdy\u201d czy\u00a0telewizji TSN. Nie\u00a0wszyscy legitymowani reagowali spokojnie. Niekt\u00f3rzy stawiali czynny op\u00f3r. Andrij Smolij z\u00a0TSN opublikowa\u0142 na\u00a0Telegramie nagranie, na\u00a0kt\u00f3rym jeden z\u00a0zatrzymanych szarpie si\u0119 z\u00a0funkcjonariuszami i\u00a0krzyczy, \u017ce\u00a0zosta\u0142 \u201enielegalnie zatrzymany\u201d, w\u00a0tle za\u015b\u00a0s\u0142ycha\u0107 okrzyk: \u201eHa\u0144ba policji!\u201d.Poproszony przez media o\u00a0komentarz w\u00a0tej sprawie lider zespo\u0142u (a zarazem polityk, za\u0142o\u017cyciel partii G\u0142os), \u015awiatos\u0142aw Wakarczuk, odm\u00f3wi\u0142.",
            "image": "https://img.dorzeczy.pl/img/mobilizacja-czy-lapanka/f9/6e/e3770e52a51fe1032bdb75e68b54.webp",
            "timestamp": 1729510899.219845,
            "summary": "On the occasion of its 30th anniversary, Ukrainian pop-rock band Okean Elzy performed at the Kyiv Palace of Sports, where the event became notable not for the music but for the presence of about 50 officers from the Territorial Recruitment and Social Support Center (TCK) and police. These officers were checking the identities of men attending the concert, leading to some being detained, as reported by Ukrainian media such as 'Ukrainian Pravda' and TSN. Some concertgoers reacted with resistance, with one individual captured on video struggling with officers and claiming illegal detention. Band leader and politician Sviatoslav Vakarchuk, when asked for comments, declined to respond. The incident highlighted tensions in Ukraine, with cries of \"Shame on the police!\" heard during the event.",
            "category": "culture"
        }
    ],
    "114": [
        {
            "title": "Palade: Ostatnia szansa dla PiS",
            "url": "https://dorzeczy.pl/opinie/646081/marcin-palade-ostatnia-szansa-dla-pis.html",
            "source": "dorzeczy_pl",
            "content": "Ryszard Gromadzki: Podczas kongresu PiS w\u00a0Przysusze by\u0142y premier Mateusz Morawiecki powiedzia\u0142, \u017ce\u00a0\u201erok po\u00a0wyborach interesuj\u0105 go\u00a0tylko dwa s\u0142owa: przysz\u0142o\u015b\u0107 i\u00a0zwyci\u0119stwo\u201d. Z\u00a0tych s\u0142\u00f3w emanuje pewno\u015b\u0107 siebie i\u00a0wiara w\u00a0odzyskanie w\u0142adzy. Atmosfera i\u00a0polityczny przekaz kongresu daj\u0105 podstaw\u0119 do\u00a0takiego optymizmu?Marcin Palade: Daj\u0105 podstaw\u0119 do\u00a0tego, \u017ceby powiedzie\u0107, \u017ce\u00a0nic si\u0119 nie\u00a0zmieni. Prezes Kaczy\u0144ski m\u00f3wi\u0105cy, \u017ce\u00a0na sali zasiada elita partii, czyli kto jest cz\u0142onkiem partii, a\u00a0nie jest na\u00a0sali, ju\u017c elit\u0105 nie\u00a0jest. Z\u00a0wyra\u017anym przes\u0142aniem, \u017ce\u00a0PiS nie\u00a0ma\u00a0za\u00a0co przeprasza\u0107. Przecie\u017c winne jest spo\u0142ecze\u0144stwo, \u017ce\u00a0nie powierzy\u0142o trzeciej kadencji elicie narodu. Do\u00a0tego zgrane twarze w\u00a0pierwszym rz\u0119dzie, takie jak Gosiewska, Kurski czy\u00a0Kuchci\u0144ski. Ta\u00a0\u2013 cytuj\u0105c lidera PiS \u2013\u00a0elita narodu. Wyczuwalny brak entuzjazmu sali. No, ale\u00a0jak mia\u0142by by\u0107, skoro wida\u0107 jak na\u00a0d\u0142oni, \u017ce\u00a0kierownictwo PiS markuje zmiany tak, by\u00a0nic si\u0119 nie\u00a0zmieni\u0142o? A\u00a0to, co\u00a0jest, nie\u00a0daje \u017cadnej gwarancji powrotu do\u00a0w\u0142adzy. Nie\u00a0daje nadziei na\u00a0wyj\u015bcie z\u00a0g\u0142\u0119bokiej defensywy.To nie\u00a0najlepszy prognostyk dla\u00a0PiS przed wyborami prezydenckimi. Najwa\u017cniejszymi po\u00a01989\u00a0r. \u2013\u00a0jak podkre\u015blaj\u0105 obie strony politycznej barykady w\u00a0Polsce.",
            "image": "https://img.dorzeczy.pl/img/palade-ostatnia-szansa-dla-pis/59/5e/d04a59f1a385a9ee539eceb7c2c3.webp",
            "timestamp": 1729510899.522112,
            "summary": "During the PiS congress in Przysucha, former Prime Minister Mateusz Morawiecki emphasized the importance of 'future and victory' a year after the elections, reflecting confidence in regaining power. The event highlighted a lack of change within the party, with familiar faces such as Gosiewska, Kurski, and Kuchci\u0144ski in attendance, and a message of no apologies for not securing a third term. The atmosphere lacked enthusiasm, indicating no clear strategy for returning to power before the crucial presidential elections, deemed the most significant since 1989.",
            "category": "politics"
        }
    ],
    "62": [
        {
            "title": "Krwawy Bierut. Stalinizm po polsku",
            "url": "https://historia.dorzeczy.pl/prl/636118/krwawy-bierut-stalinizm-po-polsku.html",
            "source": "dorzeczy_pl",
            "content": "\u201ePrzygl\u0105daj\u0105c si\u0119 \u017cyciorysowi Bieruta, nietrudno dostrzec, \u017ce\u00a0cz\u0142owiek ten w\u0142a\u015bciwie kompletnie nie\u00a0nadawa\u0142 si\u0119 do\u00a0roli przyw\u00f3dcy. Wycofany, bez jakiejkolwiek charyzmy, o\u00a0zupe\u0142nie bezbarwnej osobowo\u015bci. Bierut mia\u0142 jednak cech\u0119, kt\u00f3ra w\u00a0oczach Stalina czyni\u0142a z\u00a0niego \u015bwietnego kandydata na\u00a0kremlowskiego namiestnika w\u00a0czerwonej Polsce: by\u0142 \u015blepo pos\u0142uszny przyw\u00f3dcy swojej \u00bbideowej ojczyzny\u00ab \u2013\u00a0ZSRS. I\u00a0nie waha\u0142 si\u0119 przelewa\u0107 krwi rodak\u00f3w. Na\u00a0biurko Bieruta trafi\u0142o blisko 3\u00a0tys. wniosk\u00f3w o\u00a0u\u0142askawienie. Cz\u0142owiek Stalina w\u00a0Warszawie wyj\u0105tkowo rzadko korzysta\u0142 jednak z\u00a0tego prawa\u201d. \u2013\u00a0pisze redaktor naczelny \u201eHistorii DoRzeczy\u201d, Piotr W\u0142oczyk.Historia DoRzeczy 10/2024Tematem numer pa\u017adziernikowego wydania naszego miesi\u0119cznika jest okres \u201epanowania\u201d Boles\u0142awa Bieruta w\u00a0Polsce. Dlaczego \u201epanowania\u201d? Bo\u00a0czy tak w\u0142a\u015bciwie Bierut cho\u0107 przez chwil\u0119 rz\u0105dzi\u0142 samodzielnie? Czy\u00a0mo\u017ce ka\u017cda jego decyzja by\u0142a pochodn\u0105 wytycznych z\u00a0Moskwy? Kim w\u00a0og\u00f3le by\u0142 cz\u0142owiek, kt\u00f3rzy bez mrugni\u0119cia okiem ferowa\u0142 wyroki skazuj\u0105c na\u00a0\u015bmier\u0107 polskich \u017co\u0142nierzy podziemia niepodleg\u0142o\u015bciowego?Nasi Autorzy pr\u00f3buj\u0105 odpowiedzie\u0107 na\u00a0te pytania, a\u00a0tak\u017ce analizuj\u0105, kim by\u0142y ofiary stalinizmu oraz\u00a0ich kaci.Co\u00a0ponadto w\u00a0numerze?Zapraszamy do\u00a0zapoznania si\u0119 ze\u00a0spisem tre\u015bci pa\u017adziernikowego wydania:Opr\u00f3cz artyku\u0142\u00f3w historycznych, w\u00a0miesi\u0119czniku znajdziecie Pa\u0144stwo tak\u017ce felietony i\u00a0recenzje najciekawszych ksi\u0105\u017cek, kt\u00f3re ukaza\u0142y si\u0119 na\u00a0naszym rynku wydawniczym w\u00a0ostatnich tygodniach.Zapraszamy do\u00a0wydania papierowego oraz\u00a0elektronicznego.Teksty dost\u0119pne s\u0105 tak\u017ce dla\u00a0Czytelnik\u00f3wDoRzeczy+!\u201eHistoria Do\u00a0Rzeczy\u201d ju\u017c w\u00a0kioskach!Zapraszamy do\u00a0punkt\u00f3w sprzeda\u017cy oraz\u00a0subskrypcji cyfrowej.\u017byczymy udanej lektury!",
            "image": "https://img.dorzeczy.pl/img/krwawy-bierut-stalinizm-po-polsku/a2/20/0f3fa702e44eda0deca7345d6f36.webp",
            "timestamp": 1729510899.9641228,
            "summary": "Boles\u0142aw Bierut, known for his lack of charisma and blind obedience to the USSR, served as a puppet leader in Poland, rarely granting clemency with over 3,000 pleas reaching his desk. The October edition of \"Historia DoRzeczy\" explores his rule's dependence on Moscow and the execution of Polish independence fighters. The magazine also includes historical articles, columns, and book reviews available in print and digital formats.",
            "category": "politics"
        }
    ],
    "97": [
        {
            "title": "Rz\u0105d przesunie rewolucj\u0119 w sklepach? \"Teraz wszystko w r\u0119kach premiera\"",
            "url": "https://dorzeczy.pl/ekonomia/646078/system-kaucyjny-opozniony-teraz-wszystko-w-rekach-premiera.html",
            "source": "dorzeczy_pl",
            "content": "\"Z\u0142o\u017cyli\u015bmy autopoprawk\u0119 na\u00a0Rad\u0119 Ministr\u00f3w w\u00a0sprawie przesuni\u0119cia systemu kaucyjnego o\u00a06 miesi\u0119cy. Teraz wszystko w\u00a0r\u0119kach premiera. Potrzebujemy ustawy kaucyjnej ze\u00a0wzgl\u0119d\u00f3w \u015brodowiskowych, spo\u0142ecznych i\u00a0gospodarczych\" \u2013\u00a0napisa\u0142a Sowi\u0144ska w\u00a0pi\u0105tek na\u00a0platformie X.twitterWcze\u015bniej minister klimatu i\u00a0\u015brodowiska Paulina Hennig-Kloska poinformowa\u0142a, \u017ce\u00a0system kaucyjny na\u00a0chwil\u0119 obecn\u0105 nie\u00a0jest gotowy do\u00a0wej\u015bcia w\u00a0\u017cycie. Jak przyzna\u0142a, resort rozwa\u017ca przesuni\u0119cie terminu jego wdro\u017cenia o\u00a0p\u00f3\u0142 roku.Wed\u0142ug wcze\u015bniejszych za\u0142o\u017ce\u0144 nowe regulacje mia\u0142y obowi\u0105zywa\u0107 ju\u017c od\u00a0stycznia 2025\u00a0r. Chodzi o\u00a0unijn\u0105 dyrektyw\u0119 ws. zmniejszenia wp\u0142ywu niekt\u00f3rych produkt\u00f3w z\u00a0tworzyw sztucznych na\u00a0\u015brodowisko.System kaucyjny wejdzie w\u00a0\u017cycie p\u00f3\u017aniej?System kaucyjnyma\u00a0obj\u0105\u0107 trzy rodzaje opakowa\u0144: butelki plastikowe do\u00a03 litr\u00f3w, szklane butelki wielorazowego u\u017cytku do\u00a01,5 litra oraz\u00a0metalowe puszki o\u00a0pojemno\u015bci 1\u00a0litra.Ministerstwo t\u0142umaczy, \u017ce\u00a0obecnie znaczna cz\u0119\u015b\u0107 odpad\u00f3w powstaj\u0105cych z\u00a0opakowa\u0144, kt\u00f3re planuje si\u0119 obj\u0105\u0107 systemem kaucyjnym, zbierana jest razem z\u00a0innymi odpadami komunalnymi w\u00a0systemie gminnym. \"Nowe rozwi\u0105zanie zwi\u0119kszy poziom selektywnego zbierania, a\u00a0w\u00a0efekcie tak\u017ce recyklingu odpad\u00f3w opakowaniowych i\u00a0zmniejszy za\u015bmiecenie \u015brodowiska\" \u2013\u00a0argumentuje resort.Puste opakowania b\u0119dzie mo\u017cna odda\u0107 do\u00a0sklepu, aby\u00a0odzyska\u0107 wcze\u015bniej zap\u0142acon\u0105 kaucj\u0119. Du\u017ce sklepy, o\u00a0powierzchni powy\u017cej 200 m2, b\u0119d\u0105 w\u00a0tym celu musia\u0142y odbiera\u0107 puste opakowania. Pozosta\u0142e plac\u00f3wki handlowe (o mniejszej powierzchni) b\u0119d\u0105 mog\u0142y przyst\u0105pi\u0107 do\u00a0systemu i\u00a0odbiera\u0107 opakowania obj\u0119te kaucj\u0105 na\u00a0zasadzie dobrowolno\u015bci.Aby odebra\u0107 kaucj\u0119 w\u00a0sklepie, nie\u00a0trzeba b\u0119dzie okazywa\u0107 paragonu potwierdzaj\u0105cego jej wcze\u015bniejsze zap\u0142acenie \u2013\u00a0zaznacza MKi\u015a.Czytaj te\u017c:Polak\u00f3w zapytano o\u00a0system kaucyjny. Jednoznaczne wyniki sonda\u017cu",
            "image": "https://img.dorzeczy.pl/img/system-kaucyjny-opozniony-teraz-wszystko-w-rekach-premiera/f3/b4/981915d336c4a8c25f1b6df4251f.webp",
            "timestamp": 1729510900.3669472,
            "summary": "On Friday, Sowi\u0144ska announced an amendment proposing a 6-month delay in implementing the deposit system, now awaiting the Prime Minister's decision. Originally set for January 2025, the system aims to comply with an EU directive on reducing plastic waste impact. It will cover plastic bottles up to 3 liters, reusable glass bottles up to 1.5 liters, and metal cans of 1 liter, enhancing recycling and reducing environmental littering. Large stores must accept empty containers for deposit refunds, while smaller stores may join voluntarily. No receipt is required for refunds, as stated by the Ministry of Climate and Environment.",
            "category": "environment"
        }
    ],
    "120": [
        {
            "title": "\"To samob\u00f3jcze\". Belka ostrzega ws. emerytur",
            "url": "https://dorzeczy.pl/ekonomia/645802/to-bedzie-samobojstwo-belka-ostrzega-ws-emerytur.html",
            "source": "dorzeczy_pl",
            "content": "O kwestii emerytur Marek Belka m\u00f3wi\u0142 w\u00a0pi\u0105tek na\u00a0antenie Radia ZET. Zdaniem ekonomisty, do\u00a0podwy\u017cszenia wieku emerytalnego nie\u00a0dojdzie. A\u00a0nie dojdzie dlatego, \u017ce\u00a0\"takie jest podej\u015bcie ludzi\".Marek Belka o\u00a0podwy\u017cszeniu wieku emerytalnego\u2013 Ale\u00a0czy\u00a0ludzie, skoro tak uwa\u017caj\u0105, to\u00a0maj\u0105 racj\u0119? Tak s\u0105 przekonani, ale\u00a0to\u00a0nie racja, to\u00a0samob\u00f3jcze \u2013\u00a0oceni\u0142.Belka ostrzeg\u0142, \u017ce\u00a0konsekwencj\u0105 tego b\u0119d\u0105 w\u00a0przysz\u0142o\u015bci bardzo niskie emerytury. \u2013\u00a0Ta\u00a0bieda b\u0119dzie zatacza\u0142a coraz wi\u0119ksze kr\u0119gi i\u00a0problem b\u0119dzie wi\u0119kszy \u2013\u00a0stwierdzi\u0142. By\u0142y premier podkre\u015bli\u0142 tu, \u017ce\u00a0\"tak si\u0119 dzieje w\u00a0\u015bwiecie, zr\u00f3wnanie wieku emerytalnego kobiet i\u00a0m\u0119\u017cczyzn i\u00a0jednoczesne jego wyd\u0142u\u017cenie\".\u2013 Rz\u0105d powinien czerwony dywan rozk\u0142ada\u0107 przed emerytami, kt\u00f3rzy chc\u0105 pracowa\u0107 d\u0142u\u017cej, ale\u00a0to\u00a0wiadomo, \u017ce\u00a0to\u00a0nie wszystkich b\u0119dzie mog\u0142o dotyczy\u0107 \u2013\u00a0stwierdzi\u0142.Jak zach\u0119ci\u0107 Polak\u00f3w do\u00a0pozostania na\u00a0rynku pracy? Rz\u0105d ma\u00a0pomys\u0142Przypomnijmy, \u017ce\u00a0z\u00a0powodu niepopularno\u015bci decyzji o\u00a0wyd\u0142u\u017ceniu wieku emerytalnego, w\u015br\u00f3d ministr\u00f3w trwaj\u0105 debaty nad innymi pomys\u0142ami zach\u0119caj\u0105cymi do\u00a0d\u0142u\u017cszego pozostania na\u00a0rynku pracy. Jednym z\u00a0nich jest zwrot 13. emerytury. Na\u00a0czym mia\u0142oby to\u00a0polega\u0107?\u2013 Cz\u0142owiek przechodzi na\u00a0emerytur\u0119, dostaje trzynast\u0105 emerytur\u0119. Nie\u00a0przechodzi \u2013\u00a0nie\u00a0dostaje. Za\u00a0te\u00a0laty pracy, kiedy nie\u00a0przechodzi na\u00a0emerytur\u0119, cz\u0142owiek powinien dostawa\u0107 zwrot zaleg\u0142ych trzynastek, wtedy ten bonus emerytalny si\u0119 op\u0142aca \u2013\u00a0t\u0142umaczy\u0142a w\u00a0rozmowie z\u00a0\"Gazet\u0105 Pomorsk\u0105\" minister funduszy i\u00a0polityki regionalnej Katarzyna Pe\u0142czy\u0144ska-Na\u0142\u0119cz.Rozwi\u0105zanie nie\u00a0tylko stanowi\u0142oby atrakcyjn\u0105 zach\u0119t\u0119 finansow\u0105 dla\u00a0emeryt\u00f3w, ale\u00a0tak\u017ce pozwoli\u0142oby odci\u0105\u017cy\u0107 system emerytalny. Opr\u00f3cz zwrotu 13. emerytury, rz\u0105d rozwa\u017ca tak\u017ce inne rozwi\u0105zania, kt\u00f3re zach\u0119ci\u0142by senior\u00f3w do\u00a0d\u0142u\u017cszego pozostania na\u00a0rynku pracy.Czytaj te\u017c:Ogromna rekompensata dla\u00a0emeryt\u00f3w. ZUS t\u0142umaczy, co\u00a0trzeba zrobi\u0107Czytaj te\u017c:Specjalne \u015bwiadczenie dla\u00a0senior\u00f3w z\u00a0poparciem Sejmu. Trzeba spe\u0142ni\u0107 wa\u017cny warunekCzytaj te\u017c:Funkcjonariusze SB odzyskuj\u0105 emerytury. Rz\u0105d Tuska masowo je\u00a0przywraca",
            "image": "https://img.dorzeczy.pl/img/to-samobojcze-belka-ostrzega-ws-emerytur/58/3e/9358491b46eae5bef4c8d1b4ae1b.webp",
            "timestamp": 1729510900.7059789,
            "summary": "Marek Belka, a former Prime Minister, stated on Radio ZET that the retirement age in Poland will not be raised due to public opposition, but warned that this could lead to significantly lower pensions in the future. The government is considering alternative incentives to encourage longer workforce participation, including a proposal to return the 13th pension to those who delay retirement. Minister Katarzyna Pe\u0142czy\u0144ska-Na\u0142\u0119cz explained that this financial incentive aims to ease the pension system's burden and make the bonus more appealing to retirees.",
            "category": "economy"
        }
    ],
    "65": [
        {
            "title": "Wr\u00f3ci prywatyzacja? Tajemnicza wypowied\u017a Sikorskiego",
            "url": "https://dorzeczy.pl/ekonomia/645790/rz-wroci-prywatyzacja-tajemnicza-zapowiedz-sikorskiego.html",
            "source": "dorzeczy_pl",
            "content": "Gazeta przytacza wypowied\u017a szefa polskiej dyplomacji Rados\u0142awa Sikorskiego skierowan\u0105 do\u00a0ministra aktyw\u00f3w pa\u0144stwowych Jakuba Jaworowskiego podczas Europejskiego Forum Nowych Idei (EFNI).Chyba potwierdzi pan, \u017ce\u00a0na Radzie Ministr\u00f3w rozmawiamy o\u00a0tym, czy\u00a0na\u00a0przyk\u0142ad grupa hoteli musi by\u0107 pod\u00a0zarz\u0105dem i\u00a0pod w\u0142asno\u015bci\u0105 pa\u0144stwa, czy\u00a0hotele mo\u017ce jednak mogliby prowadzi\u0107, i\u00a0dodawa\u0107 warto\u015bci, akcjonariusze prywatni \u2013\u00a0m\u00f3wi\u0142 Sikorski. I\u00a0doda\u0142, \u017ce\u00a0\"ta dyskusja nas jeszcze czeka\".Polski Holding Hotelowy zostanie sprzedany?\"W\u00a0trakcie tzw. panelu ministr\u00f3w dalszej debaty w\u00a0tym temacie nie\u00a0by\u0142o, ale\u00a0s\u0142owa ministra spraw zagranicznych s\u0105 intryguj\u0105ce. Czy\u00a0zapowiadaj\u0105 sprzeda\u017c Polskiego Holdingu Hotelowego?\" \u2013\u00a0zastanawia si\u0119 \"Rz\".Do chwili publikacji tekstu ani MAP, ani PHH nie\u00a0udzieli\u0142y redakcji komentarza w\u00a0tej sprawie. Za\u00a0to\u00a0zdaniem ekonomist\u00f3w cytowanych w\u00a0artykule odpowied\u017a jest \"banalnie prosta\".\u2013 Nie\u00a0ma\u00a0\u017cadnego uzasadnienia, ani ekonomicznego, ani politycznego, \u017ceby pa\u0144stwo posiada\u0142o jakiekolwiek hotele \u2013\u00a0uwa\u017ca Marcin Zieli\u0144ski, g\u0142\u00f3wny ekonomista Fundacji FOR.\u2013 Co\u00a0do\u00a0zasady pa\u0144stwo powinno posiada\u0107 jak najmniejszy udzia\u0142 w\u00a0gospodarce, ograniczony jedynie do\u00a0obszar\u00f3w strategicznych. Hotele z\u00a0pewno\u015bci\u0105 nie\u00a0nale\u017c\u0105 do\u00a0tych obszar\u00f3w \u2013\u00a0komentuje \u0141ukasz Bernatowicz, wiceprezes Business Centre Club.PHH to\u00a0sp\u00f3\u0142ka w\u00a0100 proc. z\u00a0kapita\u0142em pa\u0144stwowym. Powsta\u0142a w\u00a02018\u00a0r., a\u00a0jej celem jest \"nowoczesne zarz\u0105dzanie obiektami hotelowymi nale\u017c\u0105cymi do\u00a0Skarbu Pa\u0144stwa\". Grupa posiada obecnie ponad 50 hoteli i\u00a0obiekt\u00f3w z\u00a0blisko 6\u00a0tys. pokoi, co\u00a0czyni j\u0105 drug\u0105 najwi\u0119ksz\u0105 grup\u0105 hotelow\u0105 w\u00a0kraju. Nieoficjalnie PHH postrzegany jest jako \"przechowalnia\" dla\u00a0ludzi PiS \u2013\u00a0odnotowuje \"Rzeczpospolita\".Prywatyzacja. Rz\u0105d Tuska b\u0119dzie sprzedawa\u0142 pa\u0144stwowe sp\u00f3\u0142ki?MAP zapytane, czy\u00a0wypowied\u017a ministra Sikorskiego mo\u017ce by\u0107 sygna\u0142em do\u00a0powrotu przez rz\u0105d Donalda Tuska do\u00a0zarzuconego przed laty procesu prywatyzacji w\u00a0Polsce, odes\u0142a\u0142o dziennikarzy do\u00a0wywiadu z\u00a0ministrem Jaworowskim z\u00a0pocz\u0105tku wrze\u015bnia tego roku, w\u00a0kt\u00f3rym podkre\u015bla\u0142, \u017ce\u00a0obecnie nie\u00a0ma\u00a0\u017cadnych bezpo\u015brednich plan\u00f3w prywatyzacyjnych.\"Rz\" zwraca uwag\u0119, \u017ce\u00a0szef MAP zapowiedzia\u0142 w\u00f3wczas r\u00f3wnie\u017c przegl\u0105d listysp\u00f3\u0142ek b\u0119d\u0105cych w\u00a0posiadaniu Skarbu Pa\u0144stwa.Czytaj te\u017c:Kadrowa miot\u0142a Tuska w\u00a0pa\u0144stwowych sp\u00f3\u0142kach. \"Daleko jej od\u00a0odpolitycznienia\"",
            "image": "https://img.dorzeczy.pl/img/wroci-prywatyzacja-tajemnicza-wypowiedz-sikorskiego/ef/90/699fd69617bab6dbd18f814cfec0.webp",
            "timestamp": 1729510901.121176,
            "summary": "During the European Forum for New Ideas, Polish Foreign Minister Rados\u0142aw Sikorski questioned the necessity of state ownership of hotel groups, hinting at potential privatization discussions. The Polish Hotel Holding, fully state-owned since its establishment in 2018, is the second-largest hotel group in Poland, owning over 50 hotels. While no official comment was provided by the Ministry of State Assets or PHH, economists argue there is no economic or political justification for state ownership of hotels. The Ministry of State Assets, when asked, referred to an earlier interview stating no current privatization plans, although a review of state-owned companies was mentioned. The situation has sparked speculation on whether the Polish government might resume privatization initiatives discontinued in the past.",
            "category": "economy"
        }
    ],
    "102": [
        {
            "title": "Pracownicy Poczty Polskiej chc\u0105 podwy\u017cek. Zwi\u0105zkowcy zapowiadaj\u0105 strajk",
            "url": "https://dorzeczy.pl/ekonomia/645763/strajk-w-poczcie-polskiej-zwiazkowcy-chca-wiekszych-plac.html",
            "source": "dorzeczy_pl",
            "content": "Jak ustali\u0142 reporter RMF FM, w\u00a0referendum przeprowadzonym w\u00a0Poczcie Polskiej wzi\u0119\u0142o udzia\u0142 oko\u0142o 60 proc. pracownik\u00f3w, a\u00a0ponad 90 proc. z\u00a0nich popar\u0142o propozycje zwi\u0105zk\u00f3w zawodowych. Oznacza to, \u017ce\u00a0wynik jest wi\u0105\u017c\u0105cy.Zwi\u0105zkowcy coraz cz\u0119\u015bciej wspominaj\u0105 o\u00a0rozpocz\u0119ciu protestu. \u2013\u00a0Chcieliby podnie\u015b\u0107 swoje wynagrodzenia. Wiadomo, \u017ce\u00a0s\u0105 bardzo niskie. S\u0105 r\u00f3wnie\u017c gotowi przeprowadzi\u0107 strajk \u2013\u00a0powiedzia\u0142a RMF FM Lidia Gos, przewodnicz\u0105ca sto\u0142ecznej Organizacji Podzak\u0142adowej NSZZ \"Solidarno\u015b\u0107\".Na razie nie\u00a0pad\u0142a konkretna data rozpocz\u0119cia strajku. Nie\u00a0wskazano r\u00f3wnie\u017c, jak\u0105 form\u0119 m\u00f3g\u0142by przybra\u0107. Pewnikiem jest natomiast wola jego przeprowadzenia w\u015br\u00f3d pracownik\u00f3w. Pierwsze konkretne decyzje w\u00a0sprawie organizacji protestu maj\u0105 zapa\u015b\u0107 w\u00a0przysz\u0142ym tygodniu \u2013\u00a0Chcemy jak najlepiej dla\u00a0tej firmy. Chcemy, \u017ceby ta\u00a0firma by\u0142a, istnieje ponad 466 lat \u2013\u00a0podkre\u015bli\u0142a Lidia Gos.Wielomiesi\u0119czna walka o\u00a0podwy\u017ckiPracownicy Poczty Polskiej zabiegaj\u0105 o\u00a0podwy\u017cki od\u00a0wielu miesi\u0119cy. Zaznaczaj\u0105, \u017cenie chc\u0105 pracowa\u0107 za\u00a0stawk\u0119 mniejsz\u0105 ni\u017c\u00a0minimalna krajowa.W referendum strajkowym, zorganizowanym przez zwi\u0105zki zawodowe, znalaz\u0142o si\u0119 m.in. pytanie o\u00a0podwy\u017cki na\u00a0poziomie tysi\u0105ca z\u0142otych brutto.W poniedzia\u0142ek Poczta Polska zaproponowa\u0142a zwi\u0105zkowcom, aby\u00a0minimalne wynagrodzenie zasadnicze ukszta\u0142towa\u0142o si\u0119 na\u00a0poziomie p\u0142acy minimalnej, kt\u00f3ra dzi\u015b wynosi 4300 z\u0142otych brutto. Jak przekaza\u0142 sp\u00f3\u0142ka, wzrost wynagrodzenia ma\u00a0dotyczy\u0107 31 proc. pracownik\u00f3w.Nie tylko zarobki. Problemem redukcja etat\u00f3wZarobki poni\u017cej oczekiwa\u0144 nie\u00a0s\u0105 jednak jedynym k\u0142opotem, z\u00a0jakim musz\u0105 boryka\u0107 si\u0119 pracownicy Poczty Polskiej.W sp\u00f3\u0142ce redukowane s\u0105 etaty, co\u00a0mo\u017ce dotkn\u0105\u0107 ponad 9\u00a0tysi\u0119cy pracownik\u00f3w. Ca\u0142a procedura odbywa si\u0119 w\u00a0ramach programu tzw. dobrowolnych odej\u015b\u0107. W\u00a0praktyce oznacza to\u00a0utrat\u0119 pracy przez ok. 15 proc. wszystkich pracownik\u00f3w sp\u00f3\u0142ki, kt\u00f3ra obecnie zatrudnia ok. 62 tys. pracownik\u00f3w.Poczta Polska, kt\u00f3ra jest najwi\u0119kszym operatorem pocztowym w\u00a0kraju, obchodzi 466. rocznic\u0119 powstania. Zosta\u0142a za\u0142o\u017cona18 pa\u017adziernika 1558 roku, co\u00a0czyni j\u0105 jedn\u0105 z\u00a0najstarszych tego typu firm w\u00a0Polsce i\u00a0Europie. Sp\u00f3\u0142ka podkre\u015bla, \u017ce\u00a0przesz\u0142a ewolucj\u0119 technologiczn\u0105 \"od pos\u0142a\u0144c\u00f3w konnych a\u017c\u00a0po\u00a0poci\u0105gi i\u00a0samoloty\".W pi\u0105tek obchodzony jest Dzie\u0144 Poczty Polskiej.Czytaj te\u017c:Akcja protestacyjna policji. Oto postulaty i\u00a0planowane dzia\u0142aniaCzytaj te\u017c:Masowe zwolnienia w\u00a0PKP Cargo. Tysi\u0105ce ludzi straci prac\u0119",
            "image": "https://img.dorzeczy.pl/img/strajk-w-poczcie-polskiej-zwiazkowcy-chca-wiekszych-plac/f0/65/6504f78d9b643d871583707d1f03.webp",
            "timestamp": 1729510901.574671,
            "summary": "In a referendum held by Poczta Polska, approximately 60% of employees participated, with over 90% supporting the union's proposals, making the result binding. Workers, led by union leader Lidia Gos, are considering a strike to demand higher wages, as current salaries fail to meet the minimum wage of 4300 PLN, with concrete protest plans expected next week. Additionally, Poczta Polska is undergoing voluntary redundancies affecting over 9,000 jobs, around 15% of its workforce of 62,000.",
            "category": "economy"
        }
    ],
    "31": [
        {
            "title": "Specjalne \u015bwiadczenie dla senior\u00f3w z poparciem Sejmu. Trzeba spe\u0142ni\u0107 wa\u017cny warunek",
            "url": "https://dorzeczy.pl/ekonomia/645760/swiadczenie-dla-seniorow-z-poparciem-sejmu-wazny-warunek.html",
            "source": "dorzeczy_pl",
            "content": "\u015awiadczenie honorowe dla\u00a0os\u00f3b, kt\u00f3re uko\u0144czy\u0142y 100 lat b\u0119dzie przyznawane z\u00a0urz\u0119du i\u00a0wyniesie 6\u00a0246,13 z\u0142 brutto miesi\u0119cznie. Za\u00a0ustaw\u0105 g\u0142osowa\u0142o 408 pos\u0142\u00f3w, 16 by\u0142o przeciw, a\u00a0jeden parlamentarzysta si\u0119 wstrzyma\u0142.Zgodnie z\u00a0ustaw\u0105, \u015bwiadczenie b\u0119dzie corocznie waloryzowane, pocz\u0105wszy od\u00a01 marca 2025\u00a0r. Waloryzacja ma\u00a0si\u0119 odbywa\u0107 w\u00a0marcu, na\u00a0takich samych zasadach, jak ma\u00a0to\u00a0miejsce w\u00a0przypadku waloryzacji emerytur i\u00a0rent.W przypadku os\u00f3b, kt\u00f3re nie\u00a0maj\u0105 prawa do\u00a0emerytury lub\u00a0renty, wyp\u0142acanej przez organy emerytalne, prawo do\u00a0\u015bwiadczenia honorowego przyznawane b\u0119dzie na\u00a0wniosek.Po z\u0142o\u017ceniu pod\u00a0ustaw\u0105 podpisu przez prezydenta Andrzeja Dud\u0119, nowe przepisy zaczn\u0105 obowi\u0105zywa\u0107 od\u00a01 stycznia 2025\u00a0r. Prawo do\u00a0\u015bwiadczenia przys\u0142ugiwa\u0107 b\u0119dzie osobom posiadaj\u0105cym obywatelstwo polskie.\u015awiadczenie honorowe dla\u00a0stulatk\u00f3wPrzyj\u0119ta w\u00a0pi\u0105tek przez Sejm ustawa ma\u00a0zast\u0105pi\u0107 pozaustawowy mechanizm przyznawania specjalnego \u015bwiadczenia dla\u00a0os\u00f3b, kt\u00f3re uko\u0144czy\u0142y 100 lat. Obecnie \u015bwiadczenie honorowe przyznawane jest przez prezesa Zak\u0142adu Ubezpiecze\u0144 Spo\u0142ecznych na\u00a0mocy decyzji prezesa Rady Ministr\u00f3w z\u00a01972\u00a0r. i\u00a0traktowane jako tzw. \u015bwiadczenia w\u00a0drodze wyj\u0105tku.\u015awiadczenie wyp\u0142acane jest do\u017cywotnio i\u00a0stanowi comiesi\u0119czny dodatek do\u00a0emerytury lub\u00a0renty. \"Ka\u017cdy stulatek mo\u017ce liczy\u0107 na\u00a0specjalne, comiesi\u0119czne \u015bwiadczenie honorowe. Przyznawane jest ono wszystkim bez wzgl\u0119du na\u00a0sta\u017c pracy czy\u00a0pobieran\u0105 emerytur\u0119 lub\u00a0rent\u0119. Jedynym warunkiem, aby\u00a0je\u00a0otrzyma\u0107, jest uko\u0144czenie 100 lat. Osoby, kt\u00f3re otrzymuj\u0105 emerytur\u0119 lub\u00a0rent\u0119 z\u00a0ZUS-u, nie\u00a0musz\u0105 sk\u0142ada\u0107 \u017cadnego wniosku, aby\u00a0dosta\u0107 dodatkowo premi\u0119 za\u00a0wiek. ZUS sam dokona wszelkich formalno\u015bci zwi\u0105zanych z\u00a0przyznaniem dodatku. Inaczej jest z\u00a0seniorami, kt\u00f3rzy nie\u00a0pobieraj\u0105 emerytury lub\u00a0renty z\u00a0\u017cadnej instytucji. W\u00a0ich przypadku \u015bwiadczenie honorowe przyznawane jest na\u00a0wniosek. Do\u00a0wniosku nale\u017cy do\u0142\u0105czy\u0107 dokument potwierdzaj\u0105cy dat\u0119 urodzenia\" \u2013\u00a0czytamy na\u00a0stronie ZUS.Czytaj te\u017c:Skrajne ub\u00f3stwo w\u00a0Polsce. Tak \u017ale nie\u00a0by\u0142o od\u00a02015\u00a0r.Czytaj te\u017c:Nowe \u015bwiadczenie dla\u00a0senior\u00f3w. Kto otrzyma bon o\u00a0warto\u015bci 2150 z\u0142?",
            "image": "https://img.dorzeczy.pl/img/swiadczenie-dla-seniorow-z-poparciem-sejmu-wazny-warunek/d4/6b/229f728481baa60a7f21dd8e52e0.webp",
            "timestamp": 1729510901.980741,
            "summary": "The Polish Sejm passed a law granting a monthly honorary benefit of 6,246.13 PLN to centenarians, with 408 votes in favor, 16 against, and one abstention, to take effect from January 1, 2025. The benefit will be annually indexed beginning March 1, 2025, similar to pension and annuity adjustments. Polish citizens who do not receive pensions or annuities must apply for the benefit, while others will receive it automatically. President Andrzej Duda's signature is needed for the law to be enacted. This law replaces the previous discretionary award system established in 1972.",
            "category": "politics"
        }
    ],
    "118": [
        {
            "title": "Rewolucja w umowach. Zmiany mog\u0105 wej\u015b\u0107 w \u017cycie ju\u017c na pocz\u0105tku roku",
            "url": "https://dorzeczy.pl/kraj/645754/mrpips-oskladkowanie-umow-powinno-wejsc-z-dlugim-vacatio-legis-i-od-poczatku-roku.html",
            "source": "dorzeczy_pl",
            "content": "Podkre\u015bli\u0142a, \u017ce\u00a0osk\u0142adkowanie um\u00f3w jest jednym z\u00a0tzw. kamieni milowych Krajowego Planu Odbudowy.\u2013 To\u00a0postulat, kt\u00f3ry [\u2026] jest warunkiem realizacji Krajowego Planu Odbudowy. My\u00a0jako Ministerstwo Rodziny, Pracy i\u00a0Polityki Spo\u0142ecznej jeste\u015bmy gotowi do\u00a0jego wdro\u017cenia, ale\u00a0jednocze\u015bnie wiemy, \u017ce\u00a0jest to\u00a0na tyle znacz\u0105ca reforma, \u017ce\u00a0potrzebne jest d\u0142ugie vacatio legis i\u00a0czas na\u00a0to, aby\u00a0system m\u00f3g\u0142 si\u0119 do\u00a0tego rozwi\u0105zania przygotowa\u0107 \u2013\u00a0powiedzia\u0142a Dziemianowicz-B\u0105k w\u00a0RMF FM.Jak podkre\u015bli\u0142a, ze\u00a0wzgl\u0119du na\u00a0z\u0142o\u017cono\u015b\u0107 tematu, trwa dyskusja na\u00a0Komitecie Ekonomicznym Rady Ministr\u00f3w, tak\u017ce co\u00a0do\u00a0terminu wdro\u017cenia reformy. Minister zaznaczy\u0142a, \u017ce\u00a0jej \"osobistym zdaniem\" vacatio legis nie\u00a0powinno by\u0107 kr\u00f3tsze ni\u017c\u00a0p\u00f3\u0142 roku, a\u00a0jednocze\u015bnie takie przepisy powinny wchodzi\u0107 od\u00a0nowego roku.\u2013 Moim zdaniem, zadaniem zapewne dla\u00a0Ministerstwa Funduszy, by\u0107 mo\u017ce ministra do\u00a0spraw europejskich, by\u0142oby przekonanie Komisji Europejskiej o\u00a0tym, \u017ceby odroczy\u0107 z\u00a0tej daty 1\u00a0stycznia 2025 termin wdro\u017cenia tej j reformy, bo\u00a0nie jest to\u00a0reforma, kt\u00f3ra powinna by\u0107 wprowadzana z\u00a0dnia na\u00a0dzie\u0144 \u2013\u00a0podkre\u015bli\u0142a.Doda\u0142a, \u017ce\u00a0celem tej reformy jest przede wszystkim zwi\u0119kszenie bezpiecze\u0144stwa emerytalnego.Z\u0142e wie\u015bci dla\u00a0palaczy. Sejm podj\u0105\u0142 decyzj\u0119Sejm przyj\u0105\u0142 w\u00a0pi\u0105tek ustaw\u0119zwi\u0119kszaj\u0105c\u0105 stawki podatku akcyzowegona\u00a0wyroby tytoniowe. Decyzja ta\u00a0oznacza wzrost cen nie\u00a0tylko tradycyjnych papieros\u00f3w, ale\u00a0tak\u017ce m.in. p\u0142yn\u00f3w do\u00a0papieros\u00f3w elektronicznych.Za przyj\u0119ciem projektu opowiedzia\u0142o si\u0119 236 pos\u0142\u00f3w. Przeciwko zag\u0142osowa\u0142o 188, za\u015b\u00a0dw\u00f3ch wstrzyma\u0142o si\u0119 od\u00a0g\u0142osu. Teraz nad zmianami w\u00a0podatku akcyzowym pochyli si\u0119 Senat.B\u0119dzie wzrost stawki podatku od\u00a0gara\u017cyJak donosz\u0105 media, resort finans\u00f3w chce zmian w\u00a0prawie, kt\u00f3rezr\u00f3wna\u0142yby stawk\u0119 podatku od\u00a0gara\u017cy i\u00a0miejsc parkingowych z\u00a0podatkiem od\u00a0nieruchomo\u015bci.Nowe przepisy b\u0119d\u0105 w\u00a0pierwszej kolejno\u015bci dotyczy\u0142y w\u0142a\u015bcicieli dom\u00f3w jednorodzinnych z\u00a0gara\u017cami w\u00a0budynku i\u00a0miejscami parkingowymi w\u00a0blokach mieszkalnych. Warto tak\u017ce przypomnie\u0107, \u017ce\u00a0od\u00a0nowego roku zmianie ulegnie stawka podatku od\u00a0nieruchomo\u015bci. Z\u00a0obecnych 1,15 z\u0142 za\u00a0metr kwadratowy op\u0142ata wzro\u015bnie do\u00a01,19 z\u0142 za\u00a0m2.Czytaj te\u017c:Gwa\u0142towna zmiana. Polska spad\u0142a na\u00a070. miejsce w\u00a0Indeksie Wolno\u015bci GospodarczejCzytaj te\u017c:Niewyp\u0142acalno\u015b\u0107 firm. Polska \u015bwiatowym liderem",
            "image": "https://img.dorzeczy.pl/img/rewolucja-w-umowach-zmiany-moga-wejsc-w-zycie-juz-na-poczatku-roku/97/43/892a3bdafae2c601ce4cbdf428d5.webp",
            "timestamp": 1729510902.7587159,
            "summary": "Poland's Ministry of Family, Labor, and Social Policy is preparing for a significant pension reform as part of the National Recovery Plan, with discussions ongoing about its implementation date, suggested to be no earlier than January 2025. On another note, the Polish Sejm passed a law on Friday to increase excise tax rates on tobacco products, impacting prices of traditional cigarettes and e-cigarette liquids, with 236 deputies voting in favor. Additionally, the Ministry of Finance plans to align the tax rates for garages and parking spaces with property taxes, raising the current rate from 1.15 PLN per square meter to 1.19 PLN from the new year.",
            "category": "economy"
        }
    ],
    "3": [
        {
            "title": "Dyrektor szpitala skrytykowa\u0142a Leszczyn\u0119. Ministerstwo i NFZ wszcz\u0119\u0142y kontrole",
            "url": "https://dorzeczy.pl/zdrowie/645391/kontrola-w-szpitalu-w-zywcu-po-krytyce-leszczyny.html",
            "source": "dorzeczy_pl",
            "content": "Od kilku tygodni media informuj\u0105 o\u00a0ogromnej dziurze w\u00a0bud\u017cecie Narodowego Funduszu Zdrowia. Szpitale nie\u00a0otrzymuj\u0105 pieni\u0119dzy nie\u00a0tylko za\u00a0\u015bwiadczenia nielimitowane, ale\u00a0tak\u017ce za\u00a0te zakontraktowane. Taka sytuacja ma\u00a0miejsce m.in. w\u00a0szpitalu w\u00a0\u017bywcu, kt\u00f3ry z\u00a0tego powodu zosta\u0142 zmuszony do\u00a0zamkni\u0119cia izby przyj\u0119\u0107, trzech oddzia\u0142\u00f3w oraz\u00a0dw\u00f3ch poradni.Minister zdrowia Izabela Leszczyna skrytykowa\u0142a dyrekcj\u0119 plac\u00f3wki za\u00a0to, \u017ce\u00a0wykonywa\u0142a operacje, na\u00a0kt\u00f3re nie\u00a0mia\u0142a podpisanych um\u00f3w z\u00a0NFZ. Jej s\u0142owa doczeka\u0142y si\u0119 ostrej reakcji ze\u00a0strony dyrektor szpitala.Kontrole za\u00a0krytyk\u0119?Jak si\u0119 okazuje, po\u00a0medialnej sprzeczce pomi\u0119dzy minister a\u00a0dyrektor, szpital w\u00a0\u017bywcu zosta\u0142 obj\u0119ty kontrol\u0105 z\u00a0Ministerstwa Zdrowia i\u00a0NFZ. W\u00a0pi\u015bmie z\u00a0resortu skierowanym do\u00a0dyrekcji plac\u00f3wki poinformowano, \u017ce\u00a0kontrola b\u0119dzie trwa\u0142a do\u00a09 listopada. Urz\u0119dnicy b\u0119d\u0105 zadawali pytania i\u00a0\u017c\u0105dali dost\u0119pu do\u00a0dokument\u00f3w z\u00a0zakresu \"organizacji i\u00a0udzielania \u015bwiadcze\u0144 opieki zdrowotnej z\u00a0finansowanych ze\u00a0\u015brodk\u00f3w publicznych w\u00a0zakresie kardiologii\". Z\u00a0kolei kontrola z\u00a0NFZ rozpocz\u0119\u0142a si\u0119 w\u00a0pi\u0105tek 11 pa\u017adziernika.Kontrolerzy b\u0119d\u0105 badali czy\u00a0szpital nie\u00a0z\u0142ama\u0142 prawa i\u00a0nie wykaza\u0142 si\u0119 niegospodarno\u015bci\u0105. Z\u00a0takim obrotem sprawy nie\u00a0mog\u0105 pogodzi\u0107 si\u0119 mieszka\u0144cy powiatu, kt\u00f3rzy nie\u00a0chc\u0105 doje\u017cd\u017ca\u0107 na\u00a0leczenie do\u00a0s\u0105siednich miejscowo\u015bci.Minister zdrowia nie\u00a0ma\u00a0jednak w\u0105tpliwo\u015bci, \u017ce\u00a0win\u0119 za\u00a0zamkni\u0119cie oddzia\u0142\u00f3w i\u00a0poradni ponosi szpital.\u2013 Nie\u00a0pozwol\u0119, \u017ceby szpital w\u00a0\u017bywcu szanta\u017cowa\u0142 oddzia\u0142 wojew\u00f3dzki NFZ. (..) wielki kapita\u0142 zagraniczny doszed\u0142 do\u00a0wniosku, \u017ce\u00a0na szpitalu powiatowym, ochronie zdrowia mo\u017cna w\u00a0Polsce zarabia\u0107 pieni\u0105dze. Nie, nie\u00a0mo\u017cna. Wybudowali szpital absolutnie przeskalowany, nieadekwatny do\u00a0niewielkiego powiatu \u017cywieckiego \u2013\u00a0powiedzia\u0142a w\u00a0jednym z\u00a0wywiad\u00f3w.Na jej s\u0142owaostro zareagowa\u0142a dyrektor szpitala, zarzucaj\u0105c minister \"wprowadzanie opinii publicznej w\u00a0b\u0142\u0105d\".Czytaj te\u017c:By\u0142y alkotubki, pojawi\u0142y si\u0119 alkolody. Leszczyna: Szukam odpowiedniego s\u0142owaCzytaj te\u017c:Awantura w\u00a0Sejmie wok\u00f3\u0142 Leszczyny. Ho\u0142ownia: O\u00a0co chodzi z\u00a0magiczn\u0105 r\u00f3\u017cd\u017ck\u0105?",
            "image": "https://img.dorzeczy.pl/img/kontrola-w-szpitalu-w-zywcu-po-krytyce-leszczyny/a0/5f/d1b54exxf1b30ffd121df7437940.webp",
            "timestamp": 1729510903.092763,
            "summary": "The hospital in \u017bywiec has been forced to close its emergency room, three wards, and two outpatient clinics due to a financial shortfall in the National Health Fund, as reported over the past few weeks. Health Minister Izabela Leszczyna criticized the hospital's management for performing surgeries without contracts, leading to a media dispute and subsequent inspections by the Ministry of Health and NHF starting October 11. The inspections, set to complete by November 9, aim to assess potential legal violations and mismanagement at the hospital. Residents of the county are dissatisfied with the need to travel for medical services. Minister Leszczyna holds the hospital accountable for the closures, citing its oversized and inappropriate scale for the \u017bywiec county.",
            "category": "health"
        },
        {
            "title": "WIDEOGdzie jest \"czarodziejska r\u00f3\u017cd\u017cka\" Leszczyny? Nowy spot PiSGdzie jest \"czarodziejska r\u00f3\u017cd\u017cka\" Leszczyny? Problemy s\u0142u\u017cby zdrowia mia\u0142y znikn\u0105\u0107 od razu. Nowy spot PiS: W zamian dostali\u015bmy zapa\u015b\u0107 systemu",
            "url": "https://wpolityce.pl/polityka/710563-gdzie-jest-czarodziejska-rozdzka-leszczyny-nowy-spot-pis",
            "source": "wpolityce_pl",
            "content": "Minister zdrowia zapewnia, \u017ce\u00a0pacjenci w\u00a0Polsce s\u0105\u00a0bezpieczni, cho\u0107 niemal codziennie media informuj\u0105 o\u00a0kolejnych zamkni\u0119tych oddzia\u0142ach i\u00a0ogromnych kolejkach do\u00a0lekarzy. Sk\u0105d te\u00a0problemy? Przecie\u017c, jak przypomnia\u0142o w\u00a0nowym spocie Prawo i\u00a0Sprawiedliwo\u015b\u0107, Izabela Leszczyna zapewnia\u0142a, \u017ce\u00a0problemy w\u00a0systemie ochrony zdrowia znikn\u0105 jak za\u00a0\u201edotkni\u0119ciem czarodziejskiej\u00a0r\u00f3\u017cd\u017cki\u201d.CZYTAJ WI\u0118CEJ:Leszczyna pr\u00f3buje uspokaja\u0107: \u201ePacjenci s\u0105\u00a0bezpieczni\u201d. Jednocze\u015bnie dodaje: \u201ePieni\u0119dzy na\u00a0fantastyczne leki oczywi\u015bcie b\u0119dzie\u00a0za\u00a0ma\u0142o\u201d\u201eKolejne k\u0142amstwa i\u00a0zapa\u015b\u0107 systemu ochrony\u00a0zdrowia\u201dPiS w\u00a0nowym spocie opublikowanym na\u00a0platformie X\u00a0przypomnia\u0142o wywiad Leszczyny na\u00a0antenie Radia ZET, w\u00a0kt\u00f3rym obecna minister zapewnia\u0142a, \u017ce\u00a0problemy w\u00a0s\u0142u\u017cbie zdrowia \u201eznikn\u0105 jak za\u00a0dotkni\u0119ciem czarodziejskiej r\u00f3\u017cd\u017cki\u201d. Jedynym warunkiem by\u0142o wygranie przez Platform\u0119 Obywatelsk\u0105 wybor\u00f3w. Przypomnijmy, \u017ce\u00a0s\u0142owa te\u00a0pad\u0142y we\u00a0wrze\u015bniu 2022\u00a0roku.Te\u00a0problemy znikn\u0105 jak za\u00a0dotkni\u0119ciem czarodziejskiej\u00a0r\u00f3\u017cd\u017cki\u2014 m\u00f3wi\u0142a Leszczyna na\u00a0antenie Radia ZET w\u00a0rozmowie z\u00a0red. Bogdanem\u00a0Rymanowskim.Przypomniano r\u00f3wnie\u017c obietnice przedwyborcze, kt\u00f3re sk\u0142ada\u0142 Donald\u00a0Tusk.W\u015br\u00f3d obietnic wyborczych Platformy Obywatelskiej pojawi\u0142y si\u0119 wielkie zapowiedzi. Zniesienie limit\u00f3w NFZ w\u00a0lecznictwie szpitalnym, bon stomatologiczny, powiatowe centra\u00a0zdrowia\u2014 wyliczono\u00a0w\u00a0spocie.Co\u00a0dostali\u015bmy w\u00a0zamian? Kolejne k\u0142amstwa i\u00a0zapa\u015b\u0107 systemu ochrony zdrowia. NFZ jest na\u00a0skraju bankructwa. Brakuje pieni\u0119dzy na\u00a0nadwykonania, programy lekowe, a\u00a0nawet kropl\u00f3wki. Polskie szpitale walcz\u0105 o\u00a0przetrwanie, oddzia\u0142y s\u0105\u00a0zamykane, a\u00a0pacjenci maj\u0105 odwo\u0142ywane operacje\u00a0i\u00a0zabiegi.Ponad 5\u00a0000 000 milion\u00f3w Polak\u00f3w czeka na\u00a0wizyty u\u00a0specjalist\u00f3w. Miliardy id\u0105 na\u00a0rz\u0105dow\u0105 propagand\u0119, a\u00a0w\u00a0tym samym czasie system ochrony zdrowia tonie w\u00a0kryzysie. Czas z\u00a0tym\u00a0sko\u0144czy\u0107\u2014\u00a0podkre\u015blono.CZYTAJ WI\u0118CEJ:Morawiecki: \u201eBud\u017cet NFZ \u015bwieci pustk\u0105! Tak wygl\u0105da powyborczy zwrot w\u00a0ochronie zdrowia - dramat pacjent\u00f3w i\u00a0brak\u00a0pieni\u0119dzy\u201d\u201e\u2018Dolores Umbridge\u2019 polskiej s\u0142u\u017cby\u00a0zdrowia\u201dSpot jest komentowany na\u00a0platformie X\u00a0przez polityk\u00f3w Prawa\u00a0i\u00a0Sprawiedliwo\u015bci.Izabela Leszczyna to\u00a0\u201eDolores Umbridge\u201d polskiej s\u0142u\u017cby zdrowia. Jej \u201eczarodziejska r\u00f3\u017cd\u017cka\u201d doprowadzi\u0142a do\u00a0zapa\u015bci systemu ochrony zdrowia w\u00a0Polsce w\u00a0zaledwie\u00a010\u00a0miesi\u0119cy!\u2014 napisa\u0142a Anna Zalewska, by\u0142a minister\u00a0edukacji.Pani Leszczyna mia\u0142a by\u0107 wr\u00f3\u017ck\u0105 z\u00a0czarodziejsk\u0105 r\u00f3\u017cd\u017ck\u0105 za\u00a0dotkni\u0119ciem kt\u00f3rej znikn\u0105\u0107 mia\u0142y wszystkie problemy ochrony zdrowia, tymczasem okaza\u0142a si\u0119 z\u0142\u0105 macoch\u0105 polskiej s\u0142u\u017cby zdrowia. Nie ma\u00a0pieni\u0119dzy na\u00a0leczenie Polak\u00f3w ale Tusk i\u00a0sp\u00f3\u0142ka maj\u0105 miliardy na\u00a0propagand\u0119\u00a0w\u00a0neoTVP\u2014 napisa\u0142 Zbigniew\u00a0Bogucki.\u201eSystem\u00a0zbankrutowa\u0142\u201dDo\u00a0dzisiejszego wyst\u0105pienia minister Leszczyny na\u00a0antenie neo-TVP Info odni\u00f3s\u0142 si\u0119 byly wiceminister zdrowia Janusz Cieszy\u0144ski, kt\u00f3ry oceni\u0142, \u017ce\u00a0s\u0142owa minister oznaczaj\u0105, \u017ce\u00a0\u201esystem\u00a0zbankrutowa\u0142\u201d.Dzi\u015b Izabela Leszczyna oficjalnie przyzna\u0142a, \u017ce\u00a0system zbankrutowa\u0142 - nie ma\u00a0pieni\u0119dzy na\u00a0bie\u017c\u0105ce zobowi\u0105zania: Z\u00a0wywiadu w\u00a0TVP: \u201epieni\u0119dzy w\u00a0NFZ na\u00a0wszystkie \u015bwietne, nowoczesne technologie, fantastyczne leki onkologiczne, neurologiczne, kardiologiczne oczywi\u015bcie b\u0119dzie\u00a0za\u00a0ma\u0142o\u2014 napisa\u0142 b. wiceminister\u00a0zdrowia.kk/XPublikacja dost\u0119pna na stronie:https://wpolityce.pl/polityka/710563-gdzie-jest-czarodziejska-rozdzka-leszczyny-nowy-spot-pisAutorZesp\u00f3\u0142 wPolityce.plCzekamy na Wasze maile z uwagami i komentarzami:[email\u00a0protected]. Do\u0142\u0105cz do naszej spo\u0142eczno\u015bci, wykup dost\u0119p do STREFY PREMIUM:  siec.wpolityce.pl/oferta. \r\nTo najlepsza forma wsparcia naszych medi\u00f3w.Podziel si\u0119Powi\u0105zane tematyLeszczynaminister zdrowiaNFZs\u0142u\u017cba zdrowia",
            "image": "https://media.wplm.pl/thumbs/1ad/OTYwL3VfMS9jY180ZWZmNC9wLzIwMjQvMTAvMjEvMTIwMC84MDAvOTRkNWMzOTc5YTUwNGIyYmEyNjZhMDI4MjM2MjNhNjAuanBlZw==.jpeg",
            "timestamp": 1729510958.5492659,
            "summary": "Minister zdrowia Izabela Leszczyna zapewnia o bezpiecze\u0144stwie pacjent\u00f3w, mimo zamykanych oddzia\u0142\u00f3w i d\u0142ugich kolejek, co przypomina o jej obietnicy z wrze\u015bnia 2022 roku o znikni\u0119ciu problem\u00f3w w systemie zdrowia. W nowym spocie Prawo i Sprawiedliwo\u015b\u0107 zarzuca jej, \u017ce jej \"czarodziejska r\u00f3\u017cd\u017cka\" doprowadzi\u0142a do zapa\u015bci systemu ochrony zdrowia, z 5 milionami Polak\u00f3w czekaj\u0105cych na wizyty u specjalist\u00f3w. By\u0142y wiceminister zdrowia Janusz Cieszy\u0144ski stwierdzi\u0142, \u017ce system zbankrutowa\u0142, a NFZ nie ma pieni\u0119dzy na nowoczesne technologie i leki.",
            "category": "health"
        }
    ],
    "50": [
        {
            "title": "Dramatyczne wie\u015bci. Chorzy z SMA i SM nie b\u0119d\u0105 leczeni",
            "url": "https://dorzeczy.pl/kraj/645022/pusta-kasa-w-nfz-chorzy-z-sma-i-sm-nie-beda-leczeni.html",
            "source": "dorzeczy_pl",
            "content": "O tym, \u017cebrakuje \u015brodk\u00f3w na\u00a0leczenie, powiedzia\u0142a prof. Iwona Kurkowska-Jastrz\u0119bska, kierownik II\u00a0Kliniki Neurologicznej Instytutu Psychiatrii i\u00a0Neurologii w\u00a0Warszawie.\u2013Niestety, pacjenci zdiagnozowani w\u00a0ostatnim kwartale tego roku nie\u00a0otrzymaj\u0105 leczenia, poniewa\u017c o\u015brodki neurologiczne zrealizowa\u0142y ju\u017c kontrakty na\u00a0programy lekowe, a\u00a0NFZ zapowiedzia\u0142, \u017ce\u00a0nie zap\u0142aci za\u00a0leczenie pacjent\u00f3w nadplanowych.To\u00a0oznacza, \u017ce\u00a0do\u00a0ko\u0144ca roku nie\u00a0mamy mo\u017cliwo\u015bci kwalifikowania do\u00a0program\u00f3w lekowych nowo zdiagnozowanych pacjent\u00f3w. To\u00a0samo dotyczy pacjent\u00f3w pediatrycznych, kt\u00f3rzy sko\u0144czyli 18 lat i\u00a0powinni przej\u015b\u0107 z\u00a0leczenia w\u00a0o\u015brodkach neurologii dzieci\u0119cej do\u00a0o\u015brodk\u00f3w dla\u00a0doros\u0142ych \u2013\u00a0powiedzia\u0142a. Jej s\u0142owa cytuje Polskie Towarzystwo Neurologiczne (PTN).W neurologii dzia\u0142a teraz 17 program\u00f3w lekowych. Dotycz\u0105 one leczenia m.in. stwardnienia rozsianego (SM), rdzeniowego zaniku mi\u0119\u015bni (SMA), choroby Parkinsona, dystonii ogniskowych i\u00a0spastyczno\u015bci poudarowej za\u00a0pomoc\u0105 toksyny botulinowej, choroby Pompego, choroby Fabry'ego czy\u00a0migreny. W\u00a0przypadku przewlek\u0142ych chor\u00f3b neurologicznych leczenie powinno by\u0107 wdra\u017cany jak najszybciej po\u00a0diagnozie \u2013\u00a0zaznaczono.NFZ ma\u00a0zaleg\u0142o\u015bci. Co\u00a0z\u00a0pacjentami?Problem w\u00a0tym, \u017ce\u00a0obecnie NFZ zalega szpitalowi z\u00a0p\u0142atno\u015bciami za\u00a0\u015bwiadczenia w\u00a0programie leczenia SM na\u00a0sum\u0119 oko\u0142o miliona z\u0142otych. Jak wskaza\u0142a prof. Kurkowska-Jastrz\u0119bska, klinika stara si\u0119 znale\u017a\u0107 pacjentom inny o\u015brodek, jednak sytuacja w\u00a0kraju wygl\u0105da podobnie \u017ale. W\u00a0du\u017cych o\u015brodkach w\u00a0kraju zako\u0144czy\u0142 si\u0119 kontrakty, a\u00a0w\u00a0mniejszych niekiedy nie\u00a0ma\u00a0personelu do\u00a0obs\u0142ugi program\u00f3w lekowych.\u2013 Liczymy na\u00a0to, \u017ce\u00a0decydenci zrozumiej\u0105, jak dramatyczna jest to\u00a0sytuacja, zar\u00f3wno dla\u00a0pacjent\u00f3w, jak i\u00a0dla nas lekarzy, i\u00a0Narodowy Fundusz Zdrowia zmieni swoj\u0105 decyzj\u0119. Inaczej chorzy zdiagnozowani w\u00a0ostatnim kwartale roku zostan\u0105 na\u00a0kilka \u2013\u00a0by\u0107 mo\u017ce kluczowych dla\u00a0nich \u2013\u00a0miesi\u0119cy bez leczenia. Jako \u015brodowisko neurolog\u00f3w nie\u00a0chcemy do\u00a0tego dopu\u015bci\u0107 \u2013\u00a0m\u00f3wi lekarka.Kierownik II\u00a0Kliniki Neurologicznej Instytutu Psychiatrii i\u00a0Neurologii w\u00a0Warszawie nie\u00a0ukrywa, \u017ce\u00a0sytuacja jest bardzo trudna. \u2013\u00a0Nie\u00a0wyobra\u017cam sobie, \u017ce\u00a0z\u00a0powodu op\u00f3\u017anienia w\u00a0p\u0142atno\u015bciach dziecko z\u00a0SMA nie\u00a0otrzyma terapii genowej, bo\u00a0minie czas na\u00a0jej podanie. Zreszt\u0105 to\u00a0samo dotyczy leczenia doros\u0142ych pacjent\u00f3w z\u00a0SMA np. terapi\u0105 doustn\u0105 \u2013\u00a0oni te\u017c nie\u00a0mog\u0105 czeka\u0107 na\u00a0rozpocz\u0119cie leczenia, bo\u00a0choroba post\u0119puje. W\u00a0stwardnieniu rozsianym nie\u00a0wiem, czy\u00a0nie b\u0119d\u0119 zmuszona do\u00a0tego, \u017ceby proponowa\u0107 pacjentom, \u017ceby kupili sobie leki do\u00a0ko\u0144ca roku i\u00a0czekali na\u00a0w\u0142\u0105czenie do\u00a0programu lekowego w\u00a0nowym roku \u2013\u00a0wskazuje.Czytaj te\u017c:Nielegalnie produkowali i\u00a0sprzedawali leki. Wielka akcja CB\u015aPCzytaj te\u017c:\"To nie\u00a0do\u00a0uwierzenia\". Szok po\u00a0s\u0142owach Leszczyny",
            "image": "https://img.dorzeczy.pl/img/pusta-kasa-w-nfz-chorzy-z-sma-i-sm-nie-beda-leczeni/49/7e/8f8722143xx2e6c32a1081338ff5.webp",
            "timestamp": 1729510903.44771,
            "summary": "Prof. Iwona Kurkowska-Jastrz\u0119bska from the Institute of Psychiatry and Neurology in Warsaw highlighted a funding shortfall for neurological treatments, with recent patients unable to receive care due to exhausted drug program contracts and NFZ's refusal to pay for additional patients. As of the last quarter of 2023, neurological centers across Poland have completed their contracts, and NFZ owes approximately one million PLN for SM treatment program services. The lack of funding affects 17 neurological drug programs, including treatments for multiple sclerosis, SMA, and Parkinson's disease, risking delays in essential care. Health professionals urge NFZ to reconsider its decision to prevent patients from being without treatment for crucial months. The situation necessitates urgent attention to avoid progression of diseases like SMA and multiple sclerosis due to treatment delays.",
            "category": "health"
        }
    ],
    "77": [
        {
            "title": "Nowy sp\u00f3r w rz\u0105dzie? Minister: Chcia\u0142am zrobi\u0107 wi\u0119cej",
            "url": "https://dorzeczy.pl/opinie/645055/sprzedaz-alkoholu-w-polsce-powstal-spor-miedzy-ministrami.html",
            "source": "dorzeczy_pl",
            "content": "Ministerstwo Zdrowia zapowiedzia\u0142ozaostrzenie przepis\u00f3wdotycz\u0105cych wprowadzania do\u00a0obrotu alkoholu po\u00a0tym, gdy w\u00a0sklepach pojawi\u0142y si\u0119 tzw. alkotubki.Resort chce wprowadzi\u0107 minimaln\u0105 cen\u0119 grama alkoholu albo podnie\u015b\u0107 akcyz\u0119. Trwaj\u0105 w\u00a0tej sprawie rozmowy z\u00a0Ministerstwem Finans\u00f3w. Zmianom ulegn\u0105 przepisy m\u00f3wi\u0105ce o\u00a0dost\u0119pno\u015bci alkoholu i\u00a0mo\u017cliwo\u015bci jego reklamy. Resort zdrowia chce zakaza\u0107 sprzeda\u017cy alkoholu w\u00a0postaci innej ni\u017c\u00a0p\u0142ynna. Zmianie maj\u0105 ulec opakowania, tak aby\u00a0nie by\u0142y one atrakcyjne i\u00a0nie sugerowa\u0142y czego\u015b, czym produkt nie\u00a0jest. Ministerstwo chce tak\u017ce zakaza\u0107 sprzeda\u017cy alkoholu przez internet oraz\u00a0wprowadzi\u0107 wym\u00f3g, zgodnie z\u00a0kt\u00f3rym napoje tego rodzaju w\u00a0opakowaniach do\u00a0300 ml musz\u0105 by\u0107 wykonane z\u00a0metalu lub\u00a0szk\u0142a. Zaostrzeniu maj\u0105 r\u00f3wnie\u017c ulec kary za\u00a0z\u0142amanie przepis\u00f3w dotycz\u0105cych nielegalnej promocji alkoholu. Ponadto w\u00a0projekcie przewidziano wprowadzenie zakazu sprzeda\u017cy napoj\u00f3w alkoholowych na\u00a0stacjach benzynowych w\u00a0godz. 22:00-06:00.Zastrze\u017cenia do\u00a0trzech propozycjiIzabela Leszczyna w\u00a0\u015brod\u0119 na\u00a0antenie radia Tok FM poinformowa\u0142a, \u017ce\u00a0projekt nowelizacji ustawy o\u00a0wychowaniu w\u00a0trze\u017awo\u015bci i\u00a0przeciwdzia\u0142aniu alkoholizmowi wci\u0105\u017c jest konsultowany. \u2013\u00a0Chcia\u0142am zrobi\u0107 wi\u0119cej. Ta\u00a0ustawa w\u00a0tej chwili jest na\u00a0poziomie Komitetu Sta\u0142ego Rady Ministr\u00f3w. Minister rozwoju i\u00a0technologii zg\u0142osi\u0142 zastrze\u017cenia do\u00a0trzech naszych propozycji \u2013\u00a0przekaza\u0142a minister zdrowia.Propozycje, kt\u00f3rym sprzeciwia si\u0119 minister Krzysztof Paszyk dotycz\u0105: zakazu promocji cenowej na\u00a0alkohol, zakazu nocnej sprzeda\u017cy alkoholu na\u00a0stacjach benzynowych, zakazu sprzeda\u017cy alkoholu przez internet. W\u00a0czwartek Izabela Leszczyna spotka si\u0119 z\u00a0ministrem rozwoju i\u00a0technologii.Alkolody w\u00a0sklepie spo\u017cywczymW ostatnich dniach w\u00a0jednym ze\u00a0sklep\u00f3w w\u00a0Poznaniu w\u00a0sprzeda\u017cy pojawi\u0142y si\u0119 zamro\u017cone drinki z\u00a0nisk\u0105 zawarto\u015bci\u0105 alkoholu, kt\u00f3re wygl\u0105dem przypominaj\u0105 lody wodne. Spraw\u0119 nag\u0142o\u015bni\u0142 portal wPoznaniu.pl.Po interwencji Wojew\u00f3dzkiego Inspektoratu Jako\u015bci Handlowej Artyku\u0142\u00f3w Rolno-Spo\u017cywczych w\u00a0Poznaniu, towarzosta\u0142 zabezpieczonyi\u00a0nie jest ju\u017c dost\u0119pny w\u00a0sprzeda\u017cy, mimo \u017ce\u00a0wcze\u015bniej prawid\u0142owo\u015b\u0107 oznakowania opakowa\u0144 zosta\u0142a potwierdzona przez Zachodniopomorski Wojew\u00f3dzki Inspektorat. Producent alkolod\u00f3w zaznaczy\u0142, \u017ce\u00a0produkt trafi\u0142 do\u00a0obrotu zgodnie z\u00a0prawem.Czytaj te\u017c:By\u0142y alkotubki, pojawi\u0142y si\u0119 alkolody. Leszczyna: Szukam odpowiedniego s\u0142owaCzytaj te\u017c:Szef KAS: \u017badne pa\u0144stwo UE nie\u00a0stosuje ceny minimalnej na\u00a0alkohol, TSUE wypowiedzia\u0142 si\u0119 przeciw",
            "image": "https://img.dorzeczy.pl/img/nowy-spor-w-rzadzie-minister-chcialam-zrobic-wiecej/6e/f8/b796a0f219f814780cfe594b46d3.webp",
            "timestamp": 1729510904.0594409,
            "summary": "The Polish Ministry of Health announced plans to tighten regulations on alcohol sales, proposing measures such as minimum alcohol pricing, increased excise taxes, and restrictions on alcohol advertising and packaging. The ministry aims to ban online alcohol sales, enforce the use of metal or glass packaging for beverages under 300 ml, and restrict alcohol sales at gas stations between 10 PM and 6 AM. The proposed legislation is currently under consultation, with objections raised by the Minister of Development and Technology regarding pricing promotions, nighttime sales bans, and online sales prohibition.",
            "category": "health"
        }
    ],
    "81": [
        {
            "title": "Nielegalnie produkowali i sprzedawali leki. Wielka akcja CB\u015aP",
            "url": "https://dorzeczy.pl/kraj/643855/cbsp-nielegalnie-produkowali-i-sprzedawali-przez-internet-leki.html",
            "source": "dorzeczy_pl",
            "content": "CB\u015aP zlikwidowa\u0142o magazyny i\u00a0miejsca produkcji lek\u00f3w o\u00a0dzia\u0142aniu anabolicznym, przeciwcukrzycowym i\u00a0wzmagaj\u0105cym potencj\u0119. Dzia\u0142ania przeprowadzone by\u0142y przy wsparciu przedstawicieli Polskiej Agencji Antydopingowej. \u015aledztwo nadzoruje Wielkopolski Wydzia\u0142 Zamiejscowy Departamentu do\u00a0Spraw Przest\u0119pczo\u015bci Zorganizowanej i\u00a0Korupcji Prokuratury Krajowej w\u00a0Poznaniu.Funkcjonariusze Wydzia\u0142u do\u00a0Zwalczania Zorganizowanej Przest\u0119pczo\u015bci Ekonomicznej Zarz\u0105du w\u00a0Poznaniu Centralnego Biura \u015aledczego Policji rozpracowali kolejn\u0105 zorganizowan\u0105 grup\u0119 przest\u0119pcz\u0105, zajmuj\u0105c\u0105 si\u0119 wytwarzaniem sfa\u0142szowanych produkt\u00f3w leczniczych i\u00a0ich wprowadzaniem do\u00a0obrotu.CB\u015aP rozbi\u0142o grup\u0119 przest\u0119pcz\u0105\"Wspomniana grupa, nielegalnie importowa\u0142a z\u00a0Chin substancj\u0119 czynn\u0105, dzi\u0119ki kt\u00f3rej mo\u017cliwe by\u0142o produkowanie podrobionych lek\u00f3w anabolicznych, a\u00a0nast\u0119pnie sprzedawali je\u00a0poprzez specjalnie w\u00a0tym celu utworzone dwie domeny internetowe. Podczas dzia\u0142a\u0144, funkcjonariuszom Zarz\u0105du w\u00a0Poznaniu Centralnego Biura \u015aledczego Policji wsparcia udzielili policjanci Zarz\u0105du w\u00a0Bydgoszczy Centralnego Biura Zwalczania Cyberprzest\u0119pczo\u015bci oraz\u00a0\u015bledczy Polskiej Agencji Antydopingowej\" \u2013\u00a0czytamy w\u00a0komunikacie CB\u015aP.\u0141\u0105cznie w\u00a0akcji uczestniczy\u0142o blisko stu funkcjonariuszy policji oraz\u00a0przedstawiciele Polskiej Agencji Antydopingowej. Wsp\u00f3lne dzia\u0142ania pozwoli\u0142y na\u00a0zatrzymanie 11 os\u00f3b, kt\u00f3rym zarzuca si\u0119 m.in., \u017ce\u00a0od\u00a02018\u00a0r. wyprodukowa\u0142y i\u00a0wprowadzi\u0142y do\u00a0obrotu znaczne ilo\u015bci sfa\u0142szowanych i\u00a0podrobionych produkt\u00f3w leczniczych o\u00a0\u0142\u0105cznej warto\u015bci kilkudziesi\u0119ciu milion\u00f3w z\u0142otych. Grupa przest\u0119pcza w\u00a0wyniku swojej kilkuletniej dzia\u0142alno\u015bci zbudowa\u0142a nawet w\u0142asn\u0105 mark\u0119 sfa\u0142szowanych produkt\u00f3w leczniczych, kt\u00f3rych sprzeda\u017c odbywa\u0142a za\u00a0pomoc\u0105 wspomnianych domen internetowych. Produkty te\u00a0by\u0142y dostarczane do\u00a0klient\u00f3w w\u00a0postaci paczek za\u00a0po\u015brednictwem firm kurierskich.Zatrzymanym osobom prokurator przedstawi\u0142 zarzuty dotycz\u0105ce m.in. kierowania i\u00a0udzia\u0142u w\u00a0zorganizowanej grupie przest\u0119pczej, produkcji i\u00a0wprowadzania do\u00a0obrotu sfa\u0142szowanych i\u00a0podrobionych produkt\u00f3w leczniczych oraz\u00a0sprowadzenia zagro\u017cenia dla\u00a0\u017cycia i\u00a0zdrowia wielu os\u00f3b. S\u0105d na\u00a0wniosek prokuratora wobec czterech podejrzanych zastosowa\u0142 \u015brodek zapobiegawczy w\u00a0postaci tymczasowego aresztowania.Na poczet przysz\u0142ych kar zabezpieczono maj\u0105tek podejrzanych na\u00a0kwot\u0119 ponad miliona z\u0142otych, w\u00a0tym nale\u017c\u0105ce do\u00a0nich samochody i\u00a0nieruchomo\u015b\u0107, a\u00a0tak\u017ce w\u00a0skrytce pod\u00a0pod\u0142og\u0105 u\u00a0jednego z\u00a0zatrzymanych zabezpieczono pieni\u0105dze w\u00a0\u0142\u0105cznej kwocie 330 tys. z\u0142 i\u00a010 tys. euro.Czytaj te\u017c:Znany youtuber \"Budda\" zatrzymany przez CB\u015aP",
            "image": "https://img.dorzeczy.pl/img/nielegalnie-produkowali-i-sprzedawali-leki-wielka-akcja-cbsp/91/e8/7bdd223xxb3b124537ae82c9764a.webp",
            "timestamp": 1729510904.408044,
            "summary": "CB\u015aP, with the support of the Polish Anti-Doping Agency, dismantled a criminal group involved in the production and distribution of counterfeit anabolic, anti-diabetic, and potency-enhancing drugs, leading to the arrest of 11 individuals since 2018. The operation, involving nearly 100 officers, uncovered drugs valued at tens of millions of zlotys, which were sold online through two specific domains. Prosecutors charged the suspects with organized crime and endangering public health, securing assets worth over a million zlotys, and the court ordered temporary detention for four of them.",
            "category": "health"
        }
    ],
    "9": [
        {
            "title": "Tusk jako wielki nieobecny w Berlinie. \"Premier zosta\u0142 ograny\"",
            "url": "https://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114884,31400858,tusk-jako-wielki-nieobecny-premier-zostal-ograny-minister.html",
            "source": "gazeta_pl",
            "content": "Co si\u0119 dzieje:Szef gabinetu prezydentaMarcin Mastalerekw rozmowie z RMF24 stwierdzi\u0142, \u017cepremierDonald Tusk powinien by\u0107 obecny na spotkaniu\u00a0w Berlinie ws. Ukrainy. - Tusk mia\u0142 rozgrywa\u0107 wszystkich w UE, a samzosta\u0142 ograny- o\u015bwiadczy\u0142 Mastalerek. -\u00a0Po co maj\u0105 go zaprasza\u0107, jak mog\u0105 mu powiedzie\u0107, co ma robi\u0107. Donald Tusk prowadzi polityk\u0119 proniemieck\u0105 - doda\u0142.REKLAMAJakie jest t\u0142o:W pi\u0105tek 18pa\u017adziernikaodby\u0142o si\u0119czterostronne spotkanieprzedstawicieli USA, Niemiec, Francji i Wielkiej Brytanii. W Berlinie z kanclerzem Olafem Scholzem spotkali si\u0119Joe Biden, Emmanuel Macron oraz Keir Starmer. Tematami rozm\u00f3w by\u0142ymo\u017cliwo\u015bci\u00a0zako\u0144czenia wojny Rosji przeciwko Ukrainieoraz sytuacja na Bliskim Wschodzie.Zobacz wideoTusk zapowiada zawieszenie prawa azylowego. To z\u0142amie konstytucj\u0119 i konwencj\u0119 genewsk\u0105\"Polska si\u0119 nie liczy\":Nieobecno\u015b\u0107 Tuska na spotkaniu skomentowa\u0142 tak\u017ce Piotr Gli\u0144ski. -\u00a0Wszyscy wiemy, \u017ce Tusk doszed\u0142 do w\u0142adzy dzi\u0119ki wielkiemu wsparciu UE i przede wszystkim Niemiec. S\u0105parti\u0105 zewn\u0119trzn\u0105, s\u0105 parti\u0105 proniemieck\u0105. (\u2026) Scholz nie zaprosi\u0142 Tuska do Berlina, boPolska si\u0119 nie liczyw tej chwili w polityce zagranicznej, poniewa\u017c nie jest suwerennym podmiotem, kt\u00f3ry walczy\u0142by o swoje w\u0142asne interesy i racje - powiedzia\u0142 w Radiu ZET.Czy Niemcy pope\u0142ni\u0142y b\u0142\u0105d?:W obroniepremierastan\u0105\u0142 minister do spraw europejskich Adam Sz\u0142apka. Polityk stwierdzi\u0142, \u017ce organizatorzy w kwestii nieobecno\u015bci na spotkaniu Polski pope\u0142nili b\u0142\u0105d. Przyzna\u0142, \u017ce to powszechna opinia. - Wygl\u0105da to na do\u015b\u0107 du\u017cy chaos i do\u015b\u0107 du\u017cy ba\u0142agan,brak g\u0142\u0119bszego przemy\u015bleniatej sprawy - powiedzia\u0142. W kwestii teorii jakoby nieobecno\u015b\u0107 Tuska mia\u0142aby by\u0107 osobistym sprzeciwem kanclerza Niemiec, o\u015bwiadczy\u0142, \u017ce by\u0142aby to nierozwa\u017cna decyzja.\u00a0- Gdyby to by\u0142a prawda, to to jestszczeg\u00f3lny b\u0142\u0105d- powiedzia\u0142 w poniedzia\u0142kowym (21 pa\u017adziernika) programie \"Rozmowy Piaseckiego\".Wi\u0119cej:Przeczytaj tak\u017ce o pierwszym roku od zwyci\u0119stwa nad PiS w artykule \"'Polacy, nic si\u0119 nie sta\u0142o'. Rok po wyborach premier podzi\u0119kowa\u0142 krytykom za komplementy\".\u0179r\u00f3d\u0142a:RMF24,Radio ZET,TVN24",
            "image": "https://bi.im-g.pl/im/4e/ec/1d/z31379278IH,Donald-Tusk--Koalicja-Obywatelska-.jpg",
            "timestamp": 1729510909.007769,
            "summary": "On October 18, a four-party meeting took place in Berlin with leaders Joe Biden, Emmanuel Macron, and Keir Starmer, excluding Polish Prime Minister Donald Tusk. Presidential chief of staff Marcin Mastalerek criticized Tusk's absence, accusing him of being sidelined in the EU and promoting pro-German policies. European Affairs Minister Adam Sz\u0142apka defended Tusk, arguing that excluding Poland was a mistake by the organizers.",
            "category": "politics"
        },
        {
            "title": "Prof. Grajewski: Oznacza to zwyci\u0119stwo Rosji i kolejn\u0105 wojn\u0119NASZ WYWIAD. \"To oznacza kolejn\u0105 wojn\u0119\"",
            "url": "https://wpolityce.pl/polityka/710474-prof-grajewski-oznacza-to-zwyciestwo-rosji-i-kolejna-wojne",
            "source": "wpolityce_pl",
            "content": "Prof. Przemys\u0142aw \u017burawski vel\u00a0Grajewski uwa\u017ca, \u017ce\u00a0Polska jest coraz bardziej marginalizowana przy rozmowach o\u00a0przysz\u0142o\u015bci naszego regionu Europy. Przyk\u0142adem jest niezaproszenie Donalda Tuska na\u00a0berli\u0144skie spotkanie kanclerza Niemiec, prezydent\u00f3w USA i\u00a0Francji oraz premiera Wielkiej Brytanii. \u201eTo\u00a0jest wyra\u017anym podkre\u015bleniem podrz\u0119dnej roli rz\u0105du Tuska, bo\u00a0nikt nie spodziewa si\u0119, aby zbuntowa\u0142 si\u0119 przeciwko niemieckiej polityce. Nie ma\u00a0potrzeby z\u00a0Tuskiem w\u00a0og\u00f3le rozmawia\u0107\u201d - m\u00f3wi w\u00a0rozmowie z\u00a0portalem wPolityce.pl\u00a0prof. \u017burawski vel\u00a0Grajewski. Jednocze\u015bnie prezydent Estonii Toomas Hendrik Ilves ujawni\u0142, \u017ce\u00a0udzia\u0142 Tuska w\u00a0rozmowach sekretarza obrony USA Austina z\u00a0europejskimi partnerami zablokowa\u0142 sam\u00a0Scholz.wPolityce.pl: Dlaczego Donalda Tuska, kt\u00f3rego pono\u0107 nikt mia\u0142 w\u00a0Europie nie ogra\u0107, nie zaproszono na\u00a0spotkanie dotycz\u0105ce przysz\u0142o\u015bci Ukrainy i\u00a0naszego regionu Europy?\u2026Artyku\u0142 dost\u0119pny wy\u0142\u0105cznie dla cyfrowych prenumerator\u00f3wTerazza 5,90 z\u0142 za pierwszy miesi\u0105cuzyskasz dost\u0119p do tego i pozosta\u0142ych zamkni\u0119tych artyku\u0142\u00f3w.Kliknij i wybierze-prenumerat\u0119.Wchodz\u0119 i wybieramJe\u017celi masz e-prenumerat\u0119,Zaloguj si\u0119Publikacja dost\u0119pna na stronie:https://wpolityce.pl/polityka/710474-prof-grajewski-oznacza-to-zwyciestwo-rosji-i-kolejna-wojneAutorRobert KnapDziennikarz portalu wPolityce.pl. Do grudnia 2023 wydawca i publicysta portalu TVP Info, komentator PR24 i TVP . W latach 2003-2019 reporter, wydawca i prowadz\u0105cy \"Informacje Dnia\" oraz autor i prowadz\u0105cy program publicystyczny \"Polski Punkt Widzenia\" Telewizji Trwam. Od 2000 r. komentator Radia Chicago 1490AM. W latach 1997-2003 dziennikarz Naszego Dziennika.Podziel si\u0119Powi\u0105zane tematyberlinBidenNiemcyRosjarz\u0105dScholzTuskUkrainaUSAZe\u0142enski",
            "image": "https://media.wplm.pl/thumbs/e19/OTYwL3VfMS9jY19mZGRiNS9wLzIwMjQvMTAvMjAvMTIwMC83NjAvMjY1MzE3ODBmODY4NDE0ZGJhNGMzOTY3OTA1NWFmYTQuanBlZw==.jpeg",
            "timestamp": 1729510954.7262259,
            "summary": "Poland is increasingly marginalized in discussions about the future of Eastern Europe, exemplified by Donald Tusk's exclusion from a Berlin meeting with leaders from Germany, the USA, France, and the UK. Professor Przemys\u0142aw \u017burawski vel Grajewski criticized this as highlighting the subordinate role of Tusk's government, with no expectation of opposition to German policies. Estonian President Toomas Hendrik Ilves revealed that German Chancellor Scholz blocked Tusk's participation in talks with US Defense Secretary Austin and European partners.",
            "category": "politics"
        },
        {
            "title": "Scholz zablokowa\u0142 Tuska?Szokuj\u0105cy wpis b. prezydenta EstoniiTak traktuj\u0105 Tuska! Szokuj\u0105cy wpis b. prezydenta Estonii: \"Powiedziano mi, \u017ce Scholz osobi\u015bcie zablokowa\u0142 udzia\u0142 Polski\"",
            "url": "https://wpolityce.pl/polityka/710465-scholz-zablokowal-tuskaszokujacy-wpis-b-prezydenta-estonii",
            "source": "wpolityce_pl",
            "content": "18\u00a0pa\u017adziernika dosz\u0142o do\u00a0spotkania sekretarza obrony Stan\u00f3w Zjednoczonych Lloyda James\u2019a\u00a0Austina z\u00a0partnerami z\u00a0Niemiec, Francji i\u00a0Wielkiej Brytanii. Tematem rozm\u00f3w by\u0142a m.in. sytuacja na\u00a0Ukrainie. Wielu ekspert\u00f3w wskazuje na\u00a0brak przedstawicieli Polski na\u00a0tym spotkaniu. Dlaczego nie by\u0142o tam premiera Donalda Tuska albo kogo\u015b z\u00a0jego rz\u0105du? Zaskakuj\u0105c\u0105 odpowied\u017a przynosi wpis by\u0142ego prezydenta\u00a0Estonii.O\u00a0spotkaniu Lloyd poinformowa\u0142 na\u00a0platformie X. Pod wpisem mo\u017cna znale\u017a\u0107 wpisy, kt\u00f3re zwracaj\u0105 uwag\u0119 na\u00a0brak przedstawicieli Polski na\u00a0tym\u00a0spotkaniu.Polska musi tam by\u0107, przynajmniej ze\u00a0wzgl\u0119du na\u00a0jej centralne znaczenie dla bezpiecze\u0144stwa wschodniej\u00a0flanki\u2014 napisa\u0142 Edward Hunter\u00a0Christie.Dlaczego Polska nie zosta\u0142a zaproszona na\u00a0spotkanie? Odpowied\u017a przynosi wpis by\u0142ego prezydenta\u00a0Estonii.Powiedziano mi, \u017ce\u00a0Scholz osobi\u015bcie zablokowa\u0142 udzia\u0142\u00a0Polski.\u2014 napisa\u0142 Toomas Hendrik\u00a0Ilves.Jak to\u00a0by\u0142o? Co\u00a0m\u00f3wi\u0142 w\u00a0grudniu Donald Tusk? \u201eMnie nikt nie ogra w\u00a0UE. Nowa koalicja gwarantuje, \u017ce\u00a0wr\u00f3cimy na\u00a0miejsce nale\u017cne Polsce\u201d. Rzeczywisto\u015b\u0107 wygl\u0105da tak, \u017ce\u00a0z\u00a0rz\u0105dem Donalda Tuska nikt si\u0119 nie\u00a0liczy.kk/XPublikacja dost\u0119pna na stronie:https://wpolityce.pl/polityka/710465-scholz-zablokowal-tuskaszokujacy-wpis-b-prezydenta-estoniiAutorZesp\u00f3\u0142 wPolityce.plCzekamy na Wasze maile z uwagami i komentarzami:[email\u00a0protected]. Do\u0142\u0105cz do naszej spo\u0142eczno\u015bci, wykup dost\u0119p do STREFY PREMIUM:  siec.wpolityce.pl/oferta. \r\nTo najlepsza forma wsparcia naszych medi\u00f3w.Podziel si\u0119Powi\u0105zane tematyTusk",
            "image": "https://media.wplm.pl/thumbs/390/OTYwL3VfMS9jY18yOThiNS9wLzIwMjQvMTAvMjAvMTIwMC84MDAvODM4ODgyNWE1Mjc4NGQ2Yjk3MzgzZWIwYTk4YzU1ZWYuanBlZw==.jpeg",
            "timestamp": 1729510961.987263,
            "summary": "On October 18, U.S. Defense Secretary Lloyd Austin met with partners from Germany, France, and the UK to discuss the situation in Ukraine, notably excluding Poland. Former Estonian President Toomas Hendrik Ilves alleged that German Chancellor Olaf Scholz personally blocked Poland's participation. The absence of Polish representatives has sparked criticism, highlighting Poland's significance to Eastern European security. Donald Tusk's previous statements about Poland's role in the EU have been called into question. The meeting's exclusion of Poland reflects current diplomatic tensions within the EU.",
            "category": "politics"
        },
        {
            "title": "Ostry sp\u00f3r o Ukrain\u0119. Bry\u0142ka: Ze\u0142enski zachowuje si\u0119 jak paso\u017cyt [VIDEO]",
            "url": "https://nczas.com/2024/10/21/ostry-spor-o-ukraine-brylka-zelenski-zachowuje-sie-jak-pasozyt-video/",
            "source": "nczas_pl",
            "content": "- Reklama -Polska wypad\u0142a z gry o Ukrain\u0119. Temat ten by\u0142 szeroko komentowany na antenie Polsatu News. Europose\u0142 Konfederacji Anna Bry\u0142ka stwierdzi\u0142a, \u017ce \u201eZe\u0142enski zachowuje si\u0119 jak paso\u017cyt\u201d.W ostatnich dniach w Berlinie odby\u0142y si\u0119 rozmowy na temat mo\u017cliwo\u015bci zako\u0144czenia wojny na Ukrainie. Przy stole usiedli premier Wielkiej Brytanii Keir Starmer, kanclerz Niemiec Olaf Scholz, prezydent USA Joe Biden oraz prezydent Francji Emmanuel Macron. Polski zabrak\u0142o.- Reklama -Z kolei Witold Jurasz na \u0142amach Onetu ujawni\u0142 plan na zako\u0144czenie wojny, jaki prezydent Ukrainy Wo\u0142odymyr Ze\u0142enski przedstawi\u0142 zachodnim sojusznikom. Du\u017co m\u00f3wi si\u0119 o trzech tajnych aneksach. Nie ma tam w og\u00f3le mowy o Polsce. To jasny znak, \u017ce Polska wypad\u0142a z gry dyplomatycznej.Temat ten by\u0142 poruszany w niedzielnym programie \u015bniadaniowym w Polsat News. \u2013Generalnie prezydent Zelenski zachowuje si\u0119 wobec Polski troch\u0119 jak paso\u017cyt. Nie jak partner, kt\u00f3ry udawa\u0142 przyjaciela, dop\u00f3ki pomoc Polski by\u0142a mu potrzebna. Kiedy pomoc Polski przesta\u0142a by\u0107 potrzebna, albo kiedy ju\u017c Polska nie ma ju\u017c czego wysy\u0142a\u0107 na pomoc Ukrainie, to w\u0142a\u015bciwie zacz\u0105\u0142 nas atakowa\u0107 na zgromadzeniu og\u00f3lnym Rady Organizacji Narod\u00f3w Zjednoczonych w zesz\u0142ym roku\u2013 powiedzia\u0142a stanowczo Bry\u0142ka.\u2013Niestety, Polacy bezinteresownie wykazali si\u0119 bardzo du\u017c\u0105 pomoc\u0105 wobec Ukrainy, przyjmuj\u0105c uchod\u017ac\u00f3w, wysy\u0142aj\u0105c wsparcie militarne. Ale to jest naiwno\u015b\u0107 polskiej klasy politycznej, \u017ce ta pomoc by\u0142a zupe\u0142nie bezwarunkowa. I dzisiaj po prostu koszty tej bezwarunkowej, naiwnej i niedojrza\u0142ej polityki polskiej klasy politycznej ponosimy\u2013 doda\u0142a polityk Konfederacji.Oceniaj\u0105c ostatnie wydarzenia powiedzia\u0142a, \u017ce \u201ePolska nie b\u0119dzie w og\u00f3le podmiotem, kt\u00f3ry b\u0119dzie uczestniczy\u0142 w rozmowach dotycz\u0105cych zako\u0144czenia wojny i inwestycji dalej prowadzonych na Ukrainie \u2013 zaznaczy\u0142a Bry\u0142ka.\u201ePrezydent Ze\u0142enski zachowuje si\u0119 wobec Polski troch\u0119 jak paso\u017cyt, nie jak partner, kt\u00f3ry udawa\u0142 przyjaciela, dop\u00f3ki ta pomoc Polski by\u0142a mu potrzebna\u201d \u2013@annabrylkapic.twitter.com/vAranB6qTY\u2014 Wolno\u015b\u0107__S\u0142owa (@WolnoscO)October 20, 2024W podobnym tonie wypowiada si\u0119 Marcin Przydacz z PiS, z t\u0105 r\u00f3\u017cnic\u0105, \u017ce za sytuacj\u0119 obwinia\u0142 tylko i wy\u0142\u0105cznie ekip\u0119 Tuska.\u2013Od roku (w domy\u015ble, od zmiany rz\u0105du \u2013 red.) zostali\u015bmy absolutnie wyeliminowani, bo Polska przesta\u0142a by\u0107 wa\u017cnym aktorem. Nie ma relacji z samym Kijowem\u2013 m\u00f3wi\u0142. \u2013W Waszyngtonie nie ma kto dba\u0107 o nasze interesy (\u2026) Za naszych rz\u0105d\u00f3w boksowali\u015bmy powy\u017cej wagi, dzisiejszy rz\u0105d boksuje poni\u017cej\u2013 stwierdzi\u0142 Przydacz.Marcin Kulasek z Lewicy skontrowa\u0142, \u017ce \u201eskoro prezydent Duda kreuje r\u00f3wnie\u017c polityk\u0119 zagraniczn\u0105, to powinien zadzwoni\u0107 do swojego przyjaciela Ze\u0142enskiego\u201d.Zdaniem Aleksandry Gajewskiej (PO) sprawa tajnych aneks\u00f3w to \u201ekwestia, o kt\u00f3rej bardzo ma\u0142o wiemy, wi\u0119c jest to debatowanie nad sprawami, kt\u00f3re s\u0105 nieznane\u201d. Z kolei Pawe\u0142 \u015aliz z Polski 2050 powiedzia\u0142, \u017ce \u201eUkraina robi b\u0142\u0105d\u201d odsuwaj\u0105c Polsk\u0119 od negocjacji.Bry\u0142ka zaznaczy\u0142a, \u017ce to \u201eca\u0142a klasa polityczna jest odpowiedzialna\u201d, zar\u00f3wno poprzedni, jak i obecny rz\u0105d.Nie ma czego\u015b takiego jak wdzi\u0119czno\u015b\u0107 w polityce zagranicznej \u2013 szkoda Panie@marcin_przydacz, \u017ce nie rozumieli\u015bcie tego, kiedy byli\u015bcie u w\u0142adzy i pomagali\u015bcie Ukrainie nie \u017c\u0105daj\u0105c nic w zamian.Teraz to s\u0105 puste s\u0142owa.pic.twitter.com/5KtEh2l6PM\u2014 Wolno\u015b\u0107__S\u0142owa (@WolnoscO)October 20, 2024",
            "image": "https://nczas.info/wp-content/uploads/2023/10/anna-brylka-konfederacja-696x464.jpg",
            "timestamp": 1729510972.48809,
            "summary": "Poland has been excluded from diplomatic discussions regarding the end of the war in Ukraine, as highlighted by Polish politician Anna Bry\u0142ka and Witold Jurasz's revelations of the Ukrainian President's plans that omit Poland. Recent meetings in Berlin included leaders such as UK Prime Minister Keir Starmer, German Chancellor Olaf Scholz, US President Joe Biden, and French President Emmanuel Macron, but not Poland. The exclusion has sparked criticism from Polish politicians across different parties, who blame both current and past governments for the diplomatic fallout.",
            "category": "politics"
        },
        {
            "title": "Brak Polski przy stole ws. Ukrainy. Winnicki: P\u00f3ki co pr\u0119\u017cymy musku\u0142y na papierze",
            "url": "https://nczas.com/2024/10/20/brak-polski-przy-stole-ws-ukrainy-winnicki-poki-co-prezymy-muskuly-na-papierze/",
            "source": "nczas_pl",
            "content": "- Reklama -W Berlinie odby\u0142y si\u0119 rozmowy na temat mo\u017cliwo\u015bci zako\u0144czenia wojny na Ukrainie oraz sytuacji na Bliskim Wschodzie. W spotkaniu uczestniczyli przyw\u00f3dcy Niemiec, USA, Francji i Wielkiej Brytanii. Nieobecno\u015b\u0107 Polski w tym gronie wzbudzi\u0142a ostr\u0105 dyskusj\u0119 i spore niezadowolenie z uwagi na pomoc Polski Ukrainie. Wed\u0142ug Roberta Winnickiego, by\u0142ego pos\u0142a Konfederacji, nie ma jednak co biadoli\u0107, bo mo\u017ce to by\u0107 paradoksalnie korzystne dla naszego kraju.Winnicki przedstawi\u0142 swoj\u0105 analiz\u0119 sytuacji, t\u0142umacz\u0105c, dlaczego brak Polski przy stole negocjacyjnym jest \u201enie tylko oczywisty, ale i wr\u0119cz mo\u017ce by\u0107 dla nas korzystny\u201d. Polityk wskaza\u0142 na kilka kluczowych czynnik\u00f3w.- Reklama -\u201ePolska jeszcze nie jest mocarstwem regionalnym. Mimo niesamowitego wzrostu PKB przez ostatnich 30 lat ci\u0105gle odstajemy od najsilniejszych gospodarek kontynentu, o USA nie wspominaj\u0105c\u201d \u2013 stwierdzi\u0142 Winnicki. Zwr\u00f3ci\u0142 uwag\u0119, \u017ce polski doch\u00f3d na g\u0142ow\u0119 mieszka\u0144ca to oko\u0142o 80% \u015bredniej unijnej, podczas gdy Francja i Niemcy znacznie przewy\u017cszaj\u0105 t\u0119 warto\u015b\u0107.Winnicki podkre\u015bli\u0142 konieczno\u015b\u0107 dokonania \u201etechnologicznego, innowacyjnego skoku\u201d przez polsk\u0105 gospodark\u0119. \u201eJest to mo\u017cliwe, mamy ludzi, powinni\u015bmy pozyska\u0107 pieni\u0105dze, ale pa\u0144stwo musi z inicjatyw rozwojowych uczyni\u0107 priorytet\u201d \u2013 zaznaczy\u0142.\u201eP\u00f3ki co pr\u0119\u017cymy musku\u0142y na papierze. Modernizacja i rozbudowa s\u0105 ca\u0142y czas na pocz\u0105tku drogi\u201d \u2013 oceni\u0142 by\u0142y polityk, wskazuj\u0105c na potrzeb\u0119 realnego wzmocnienia polskich si\u0142 zbrojnych.Winnicki zauwa\u017cy\u0142, \u017ce mimo znacz\u0105cego wsparcia Polski dla Ukrainy, \u201efundamentalna rola Polski we wsparciu przekazywanym Ukrainie wa\u017cy na arenie mi\u0119dzynarodowej, wbrew nadwi\u015bla\u0144skiej frustracji, niewiele\u201d.By\u0142y prezes Ruchu Narodowego przedstawi\u0142 r\u00f3wnie\u017c argumenty, dlaczego brak udzia\u0142u Polski w rozmowach mo\u017ce by\u0107 korzystny. \u201eMocarstwa zachodnie b\u0119d\u0105 pr\u00f3bowa\u0142y wymusza\u0107 rozejm na Moskwie i Kijowie, dogaduj\u0105c si\u0119 ale i konfrontuj\u0105c z oczekiwaniami obu wojuj\u0105cych stron. Czy b\u0119d\u0105 przy tym do ugrania jakie\u015b istotne, polskie interesy? Szczerze w\u0105tpi\u0119\u201d \u2013 stwierdzi\u0142 Winnicki.Zamiast tego \u2013 zdaniem Winnickiego \u2013 Polska powinna skupi\u0107 si\u0119 na namawianiu mocarstw zachodnich do doprowadzenia do szybkiego rozejmu, wzi\u0119cia odpowiedzialno\u015bci za kszta\u0142t rozejmu oraz udzielenia Ukrainie gwarancji bezpiecze\u0144stwa.Jednocze\u015bnie Winnicki przestrzega przed bezpo\u015brednim anga\u017cowaniem si\u0119 Polski w gwarancje bezpiecze\u0144stwa dla Ukrainy czy wysy\u0142anie polskich \u017co\u0142nierzy.\u201eZamiast oburza\u0107 si\u0119, biadoli\u0107 na temat braku szacunku i powa\u017cania, bawi\u0107 si\u0119 w polityk\u0119 gest\u00f3w, zajmijmy si\u0119 tym co jest w naszym zasi\u0119gu i co zdecyduje czy kiedykolwiek jeszcze w jakim\u015b 'koncercie mocarstw\u2019 b\u0119dziemy uczestniczy\u0107: na budowie si\u0142y mi\u0119dzy Odr\u0105 a Bugiem\u201d \u2013 podsumowa\u0142 polityk.Komentarz Winnickiego rzuca nowe \u015bwiat\u0142o na sytuacj\u0119 Polski w kontek\u015bcie mi\u0119dzynarodowych rozm\u00f3w o przysz\u0142o\u015bci Ukrainy, sugeruj\u0105c, \u017ce obecna pozycja naszego kraju mo\u017ce paradoksalnie przynie\u015b\u0107 wi\u0119cej korzy\u015bci ni\u017c strat.Dlaczego brak reprezentanta Polski przy tym stoliku (berli\u0144skie rozmowy USA, Niemiec, Francji i Wlk. Brytanii na temat wojny rosyjsko-ukrai\u0144skiej) jest nie tylko oczywisty ale i wr\u0119cz mo\u017ce by\u0107 dla nas korzystny?1. Oczywisto\u015b\u0107 \u2013 Polska jeszcze nie jest mocarstwem regionalnym.\u2026pic.twitter.com/Gs4KIsKPC2\u2014 Robert Winnicki (@RobertWinnicki)October 20, 2024",
            "image": "https://nczas.info/wp-content/uploads/2024/10/starmer-scholz-biden-macron-696x464.jpg",
            "timestamp": 1729510978.229481,
            "summary": "On October 20, 2024, leaders from Germany, the USA, France, and the UK met in Berlin to discuss the war in Ukraine and the Middle East, with Poland notably absent, causing controversy. Robert Winnicki, former MP of the Confederation, argued that Poland's absence might be beneficial, emphasizing Poland's need for economic and military strengthening rather than focusing on international diplomacy. Winnicki suggested that Poland should advocate for a swift ceasefire and security guarantees for Ukraine, avoiding direct military involvement.",
            "category": "politics"
        }
    ],
    "21": [
        {
            "title": "Ceny \u017c\u0142obk\u00f3w wystrzeli\u0142y. Znamy winnego. \"Mo\u017cna by\u0142o to przewidzie\u0107\"",
            "url": "https://next.gazeta.pl/next/7,151003,31400648,to-swiadczenie-mialo-pomoc-rodzicom-a-zyskal-kto-inny-ceny.html",
            "source": "gazeta_pl",
            "content": "Od 1 pa\u017adziernika rodzice mog\u0105 z\u0142o\u017cy\u0107 wniosek o dofinansowanie z trzyelementowego programu \"Aktywny rodzic\". Na 300 tys. wniosk\u00f3w z\u0142o\u017conych przez pierwsze dwa tygodnie, po\u0142owa dotyczy\u0142a elementu \"Aktywnie w \u017c\u0142obku\". Rodzice otrzymuj\u0105 w jego ramach 1,5 tys. z\u0142 na \u017c\u0142obek. Cho\u0107 to spora kwota, to w niekt\u00f3rych przypadkach niewiele zmieni. Cz\u0119\u015b\u0107 samorz\u0105d\u00f3w podnios\u0142a ju\u017c bowiem odpowiednio ceny w plac\u00f3wkach opieku\u0144czych -donosi \"Dziennik Gazeta Prawna\".REKLAMAZobacz wideoMi\u0142osz Motyka: Zw\u0142aszcza na polskich wsiach instytucja babci jest fundamentem rodzinyCeny \u017c\u0142obk\u00f3w wystrzeli\u0142y. Powodem jest program \"Aktywnie w \u017c\u0142obku\"W Ko\u0142obrzegu czesne za \u017c\u0142obki wzros\u0142o z 430 do 1500 z\u0142. W gminie Wierusz\u00f3w stawka r\u00f3wnie\u017c wzros\u0142a do 1,5 tys. z\u0142, ale tam podwy\u017cka by\u0142a jeszcze wy\u017csza, bo dotychczas czesne wynosi\u0142o 300 z\u0142. Gmina Zambr\u00f3w r\u00f3wnie\u017c podnios\u0142a\u00a0cen\u0119\u00a0do maksymalnej kwoty, jak\u0105 mo\u017cna otrzyma\u0107 w programie \"Aktywny rodzic\". I jak pisze \"DGP\" - nie s\u0105 to odosobnione przypadki.Zwrot w sprawie op\u0142at za \u017c\u0142obki w Koszalinie. \"B\u0119d\u0105 bezp\u0142atne\"Co wi\u0119cej, niekt\u00f3re plac\u00f3wki podnios\u0142y op\u0142aty nawet do 2,2 tys. z\u0142. Bardziej ju\u017c nie mog\u0142y, inaczej nie kwalifikowa\u0142yby si\u0119 do programu \"Aktywnie w \u017b\u0142obku\" (\u015bwiadczenie jest bowiem przekazywane bezpo\u015brednio na rachunek plac\u00f3wki).Pr\u00f3g ten mia\u0142 zapobiec \"sytuacji, w kt\u00f3rej wwynikuwprowadzenia ww. \u015bwiadczenia nast\u0105pi\u0142by znacz\u0105cy wzrost op\u0142at za \u017c\u0142obek, klub dzieci\u0119cy lub dziennego opiekuna\". Og\u00f3lnie w miastach w Polsce podwy\u017cki nie s\u0105\u00a0zbyt\u00a0drastyczne,\u00a0bo startowa\u0142y z wy\u017cszego poziomu. Jeden z prywatnych \u017c\u0142obk\u00f3w w \u0141odzi podni\u00f3s\u0142 cen\u0119 z 1560 z\u0142 do 1860 z\u0142. W innych du\u017cych miastach by\u0142o podobnie i ceny wzros\u0142y o oko\u0142o 300 z\u0142.Najwi\u0119cej na programie \"Aktywny rodzic\" zyska\u0142y \u017c\u0142obki. I rodzice z wi\u0119kszych miejscowo\u015bci\"Aktywnie w \u017c\u0142obku\" zast\u0105pi\u0142o wcze\u015bniejsze dofinansowanie w wysoko\u015bci 400 z\u0142 miesi\u0119cznie. W mniejszych miejscowo\u015bciach kwota wystarcza\u0142a na pokrycie koszt\u00f3w opieki w \u017c\u0142obku lub wymagana by\u0142a niewielka dop\u0142ata. Teraz wzros\u0142o dofinansowanie, ale wraz z nim ceny za \u017c\u0142obki. W mniejszych miejscowo\u015bciach do 1,5 tys. z\u0142, wi\u0119c sytuacja wielu rodzic\u00f3w si\u0119 nie zmieni\u0142a - nie musz\u0105 p\u0142aci\u0107 czesnego lub p\u0142ac\u0105 niedu\u017c\u0105 kwot\u0119.\"Babciowe\" jeszcze nie wesz\u0142o w \u017cycie, a ceny \u017c\u0142obk\u00f3w ju\u017c rosn\u0105Wi\u0119cej na nowym programie zyskali mieszka\u0144cy du\u017cych miast. Patrz\u0105c na ceny przywo\u0142ywane przez \"DGP\", dotychczas rodzice musieli dop\u0142aca\u0107 oko\u0142o 1 tys. z\u0142 i wi\u0119cej do \u017c\u0142obka (dop\u0142ata rz\u0105dowa 400 z\u0142, czesne - oko\u0142o 1,5 tys. z\u0142). Teraz kwota dop\u0142aty wyniesie maksymalnie 700 z\u0142, je\u015bli \u017c\u0142obek uczestniczy w programie \"Aktywny rodzic\" (czesne nie mo\u017ce przekroczy\u0107 2200 z\u0142, a dop\u0142ata rz\u0105dowa to 1,5 tys. z\u0142, r\u00f3\u017cnica wynosi wi\u0119c rzeczone 700 z\u0142).Najwi\u0119kszym beneficjentem programu zdaj\u0105 si\u0119 jednak by\u0107 szczeg\u00f3lnie jednostki w mniejszych miejscowo\u015bciach, gdzie ceny mo\u017cna by\u0142o podnie\u015b\u0107 o ponad tysi\u0105c z\u0142otych, a rodzicie (klienci) i tak tego nie odczuli dzi\u0119ki dofinansowaniu rz\u0105dowemu.\u00a0- My\u015bl\u0119, \u017ce mo\u017cna by\u0142o to przewidzie\u0107.Rz\u0105d, decyduj\u0105c si\u0119 na wdro\u017cenie programu, powinien przeanalizowa\u0107 specyfik\u0119 sektora, kt\u00f3ry w du\u017cej mierze sk\u0142ada si\u0119 z plac\u00f3wek niepublicznych. A one s\u0105 szczeg\u00f3lnie wra\u017cliwe na zmiany ekonomiczne, takie jak: rosn\u0105ce koszty medi\u00f3w,\u00a0podwy\u017cki\u00a0p\u0142acy minimalnej czy inflacja. Rynek ten nie rozwija si\u0119 jak start-upy czy handel, lecz stale balansuje nagranicyop\u0142acalno\u015bci. Gdy rz\u0105d inwestuje znacz\u0105ce \u015brodki w sektor publiczny, prywatny musi dostosowa\u0107 struktur\u0119 koszt\u00f3w i przychod\u00f3w. Nie jest to \"skok na kas\u0119\", ale naturalna reakcja plac\u00f3wek, kt\u00f3re od dawna dzia\u0142aj\u0105 na granicy rentowno\u015bci - m\u00f3wi \"DGP\" Iga Kazimierczyk, prezeska Fundacji \"Przestrze\u0144 dla Edukacji\", kt\u00f3ra prowadzi\u0142a prywatny \u017c\u0142obek.",
            "image": "https://bi.im-g.pl/im/d5/ec/1d/z31376341IH,Zlobek--zdjecie-ilustracyjne-.jpg",
            "timestamp": 1729510909.338884,
            "summary": "From October 1, parents can apply for funding from the 'Active Parent' program, with 150,000 of the 300,000 applications in the first two weeks focused on the 'Active in Nursery' element, providing 1,500 PLN per nursery. However, some municipalities have increased nursery fees to match or exceed the funding, such as in Ko\u0142obrzeg and Wierusz\u00f3w, where fees rose to 1,500 PLN. In Koszalin, nurseries are now free, but in some places, fees have increased to 2,200 PLN, the maximum for program eligibility. The program replaced a previous 400 PLN subsidy, and while it significantly benefits smaller towns, where costs remain low, larger cities see less impact due to already high fees. The 'Active Parent' initiative primarily benefits nurseries and families in smaller towns, with private sectors adjusting costs due to economic pressures.",
            "category": "economy"
        },
        {
            "title": "Rodzice zap\u0142ac\u0105 wi\u0119cej za \u017c\u0142obki. Wszystko przez babciowe!Rodzice zap\u0142ac\u0105 wi\u0119cej za \u017c\u0142obki. Wszystko przez babciowe! W Ko\u0142obrzegu czesne podniesiono z 430 z\u0142 do 1500 z\u0142",
            "url": "https://wpolityce.pl/kraj/710542-rodzice-zaplaca-wiecej-za-zlobki-wszystko-przez-babciowe",
            "source": "wpolityce_pl",
            "content": "Alarmowano o\u00a0tym ju\u017c wcze\u015bniej, teraz rodzice dotkliwie to\u00a0odczuj\u0105! Rosn\u0105 bowiem koszty opieki nad najm\u0142odszymi, co\u00a0jest efektem programu \u201eAktywny rodzic\u201d, tzw. babciowego. Samorz\u0105dy podnosz\u0105 czesne w\u00a0\u017c\u0142obkach do\u00a01500 z\u0142, czyli maksymalnej kwoty rz\u0105dowego dofinansowania - informuje \u201eDziennik Gazeta Prawna\u201d. Stawki rosn\u0105 te\u017c w\u00a0prywatnych\u00a0plac\u00f3wkach.Program \u201eAktywny rodzic\u201d wszed\u0142 w\u00a0\u017cycie 1\u00a0pa\u017adziernika. W\u00a0ci\u0105gu dw\u00f3ch tygodni od\u00a0jego uruchomienia Zak\u0142ad Ubezpiecze\u0144 Spo\u0142ecznych zarejestrowa\u0142 ponad 300 tys. wniosk\u00f3w. Rodzice i\u00a0opiekunowie najcz\u0119\u015bciej ubiegaj\u0105 si\u0119 o\u00a0\u015bwiadczenie \u201eAktywnie w\u00a0\u017c\u0142obku. Z\u00a0danych MRPiPS wynika, \u017ce\u00a0to\u00a0prawie po\u0142owa wniosk\u00f3w. Wysoko\u015b\u0107 dofinansowania wynosi 1500 z\u0142\u00a0miesi\u0119cznie. Pieni\u0105dze wp\u0142ywaj\u0105 na\u00a0konto plac\u00f3wki - przypomina\u00a0gazeta.Podwy\u017cki\u00a0w\u00a0\u017c\u0142obkach!Zwraca uwag\u0119, \u017ce\u00a0konsekwencj\u0105 uruchomienia programu jest wzrost sta\u0142ych op\u0142at\u00a0za\u00a0\u017c\u0142obki.Cz\u0119\u015b\u0107 samorz\u0105d\u00f3w ju\u017c podj\u0119\u0142a uchwa\u0142y o\u00a0zwi\u0119kszeniu czesnego do\u00a01500 z\u0142. To\u00a0g\u00f3rna granica, kt\u00f3ra sprawia, \u017ce\u00a0rodzice b\u0119d\u0105 p\u0142aci\u0107 jedynie za\u00a0wy\u017cywienie i\u00a0ewentualnie za\u00a0dodatkowe zaj\u0119cia, kt\u00f3re oferuje\u00a0plac\u00f3wka\u2014 powiedzia\u0142 \u201eDGP\u201d Robert Wilczek, prezes I\u00a0Og\u00f3lnopolskiego Stowarzyszenia Publicznych i\u00a0Niepublicznych \u017b\u0142obk\u00f3w i\u00a0Klub\u00f3w\u00a0Dzieci\u0119cych.W\u00a0Ko\u0142obrzegu czesne podniesiono z\u00a0430 z\u0142\u00a0do\u00a01500 z\u0142. W\u00a0gminie Wierusz\u00f3w za\u00a0opiek\u0119 nad dzieckiem w\u00a0miejskim \u017c\u0142obku rodzice p\u0142acili dotychczas 300 z\u0142. Od\u00a0listopada b\u0119dzie obowi\u0105zywa\u0142a stawka 1500 z\u0142. Na\u00a0podwy\u017ck\u0119 do\u00a0maksymalnej kwoty dofinansowania zdecydowa\u0142a si\u0119 te\u017c gmina Zambr\u00f3w, w\u00a0kt\u00f3rej op\u0142aty wynosi\u0142y 600 z\u0142\u00a0- podaje przyk\u0142ady\u00a0gazeta.To\u00a0samo w\u00a0prywatnych\u00a0plac\u00f3wkachStawki rosn\u0105 te\u017c w\u00a0prywatnych plac\u00f3wkach. Rodzice obawiaj\u0105 si\u0119 dalszych wzrost\u00f3w cen, a\u00a0eksperci apeluj\u0105 o\u00a0systemowe reformy w\u00a0obszarze opieki nad dzie\u0107mi do\u00a0lat trzech - zaznacza\u00a0\u201eDGP\u201d.To\u00a0kolejny taki niepokoj\u0105cy sygna\u0142 o\u00a0skutkach babciowego. Czy rz\u0105d Donalda Tuska i\u00a0\u201eministra\u201d rodziny Dziemianowicz-B\u0105k maj\u0105 tego \u015bwiadomo\u015b\u0107 i\u00a0czy w\u00a0jakikolwiek spos\u00f3b\u00a0zareaguj\u0105?CZYTAJ\u00a0WI\u0118CEJ:\u2014 Niespodziewany skutek \u201ebabciowego\u201d! Niekt\u00f3re samorz\u0105dy wprowadzaj\u0105 drastyczne podwy\u017cki op\u0142at za\u00a0\u017c\u0142obki. Co\u00a0na\u00a0to\u00a0rz\u0105d\u00a0Tuska?\u2014 A\u00a0program mia\u0142 by\u0107 dla wszystkich! \u201eBabciowe\u201d w\u00a0pa\u017adzierniku wchodzi w\u00a0\u017cycie, radni PO\u00a0podnosz\u0105 op\u0142aty za\u2026 publiczne\u00a0\u017c\u0142obkiolnk/PAP/wPolityce.plPublikacja dost\u0119pna na stronie:https://wpolityce.pl/kraj/710542-rodzice-zaplaca-wiecej-za-zlobki-wszystko-przez-babcioweAutorZesp\u00f3\u0142 wPolityce.plCzekamy na Wasze maile z uwagami i komentarzami:[email\u00a0protected]. Do\u0142\u0105cz do naszej spo\u0142eczno\u015bci, wykup dost\u0119p do STREFY PREMIUM:  siec.wpolityce.pl/oferta. \r\nTo najlepsza forma wsparcia naszych medi\u00f3w.Podziel si\u0119Powi\u0105zane tematyaktywny rodzicbabcioweczesnesamorz\u0105dy\u017c\u0142obki",
            "image": "https://media.wplm.pl/thumbs/2de/OTYwL3VfMS9jY18wZmE1My9wLzIwMjQvMTAvMjEvMTIwMC84MDAvNzkzNGI3Mzg4NGI0NGU3ZDhlNTdkZDNhZWE0YTE3YjcuanBlZw==.jpeg",
            "timestamp": 1729510960.7486532,
            "summary": "The implementation of the \"Aktywny rodzic\" program on October 1 has led to increased childcare costs, with municipal nurseries raising fees to the government-subsidized maximum of 1500 PLN, as reported by \"Dziennik Gazeta Prawna.\" Examples include Ko\u0142obrzeg, where fees rose from 430 PLN to 1500 PLN, and Wierusz\u00f3w, from 300 PLN to 1500 PLN. The program has prompted over 300,000 applications, with nearly half applying for the \"Aktywnie w \u017c\u0142obku\" benefit.",
            "category": "economy"
        }
    ],
    "67": [
        {
            "title": "Zniszczone auto wolontariuszki niedaleko granicy. Podejrzewaj\u0105 \u017co\u0142nierzy",
            "url": "https://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114883,31401197,zniszczone-auto-wolontariuszki-niedaleko-granicy-polsko-bialoruskiej.html",
            "source": "gazeta_pl",
            "content": "Zniszczony samoch\u00f3d niedaleko granicy polsko-bia\u0142oruskiejzasta\u0142a\u00a0w\u00a0niedziel\u0119 20 pa\u017adziernika grupa\u00a0wolontariuszyPodlaskiegoOchotniczego Pogotowia Humanitarnego (POPH) po powrocie z interwencji.\u00a0Auto nale\u017ca\u0142o dojednej z wolontariuszek. Pojazd mia\u0142przebite oponyi\u015blady po spryskaniugo najprawdopodobniej gazem pieprzowym.REKLAMA\u017bo\u0142nierze zniszczyli samoch\u00f3d?Jak relacjonuje w rozmowie z \"Gazet\u0105 Wyborcz\u0105\"\u00a0Katarzyna Mazurkiewicz-Bylok,\u00a0wolontariuszka POPH, oko\u0142o 20 metr\u00f3w od miejsca, gdzie by\u0142 zaparkowanysamoch\u00f3d,sta\u0142a wojskowa ci\u0119\u017car\u00f3wkaipi\u0119ciu \u017co\u0142nierzy. Doda\u0142a, \u017ce byli onizamaskowaniinie mieli obowi\u0105zkowych oznacze\u0144, czyli np. nazwisk i informacji, z jakiej s\u0105 jednostki wojskowej.Zobacz wideoSkandaliczne s\u0142owa Sienkiewicza pokazuj\u0105 kierunek w jakim zmierzaj\u0105 rz\u0105dz\u0105cy. Kto na tym zyska?Na miejsce wezwano \u017bandarmeri\u0119 Wojskow\u0105, dzwoni\u0105c\u00a0pod numer alarmowy 112. W tymczasiem\u0119\u017cczy\u017ani chcieli odjecha\u0107, jednak zostali powstrzymani. Funkcjonariusze \u017bWspisali\u00a0protok\u00f3\u0142 i zrobili zdj\u0119cia. Nie wzi\u0119li pr\u00f3bek substancji, kt\u00f3r\u0105 by\u0142o spryskane auto.Nie potwierdzilite\u017c, czy\u00a0osoby w mundurach bez oznacze\u0144 by\u0142y prawdziwymi \u017co\u0142nierzami.Co dalej?Rzecznik prasowy oddzia\u0142u \u017bandarmerii Wojskowej w Lublinie kapitan\u00a0Iwo Sawa przekaza\u0142, \u017ce trwaj\u0105 ustalenia w zwi\u0105zku zartyku\u0142em 288 Kodeksu karnego: \"Kto cudz\u0105 rzecz niszczy, uszkadza lub czyni niezdatn\u0105 do u\u017cytku,\u00a0podlega karze pozbawienia wolno\u015bci od 3 miesi\u0119cy do lat 5\". - B\u0119dziemy ustala\u0107, czy na pewno zniszczenia tego dokonali \u017co\u0142nierze. Je\u015bli tak,zostanie wobec nich wszcz\u0119ta odpowiednia procedura- powiedzia\u0142 Sawa. Doda\u0142, \u017cesprawa mo\u017ce by\u0107 przekazana policji, je\u015bli oka\u017ce si\u0119, \u017ce nie byli to \u017co\u0142nierze.Wi\u0119cej:O tym, co si\u0119 dzieje nagranicy, dowiesz si\u0119 z rozmowyGrzegorza Sroczy\u0144skiego\"'Nie znam ustawy, ale mam karabin'. Wojsko na granicy to dramatyczny poziom samowoli\".\u0179r\u00f3d\u0142o:Gazeta Wyborcza",
            "image": "https://bi.im-g.pl/im/ba/f2/1d/z31401402IH,Granica-polsko-bialoruska.jpg",
            "timestamp": 1729510909.709075,
            "summary": "On October 20, a car belonging to a volunteer from the Podlaskie Volunteer Humanitarian Ambulance (POPH) was found damaged near the Polish-Belarusian border, with punctured tires and suspected pepper spray traces. Five masked men in military uniforms without identification were present nearby, and the Military Police were called to investigate. The Military Police documented the incident but did not confirm if the men were actual soldiers, and investigations under article 288 of the Penal Code are ongoing, potentially involving the police if the perpetrators were not soldiers.",
            "category": "politics"
        }
    ],
    "74": [
        {
            "title": "Sp\u00f3r wok\u00f3\u0142 lekcji religii w szko\u0142ach. Profesor Zoll: Ko\u015bci\u00f3\u0142 ma racj\u0119",
            "url": "https://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114884,31401004,spor-wokol-lekcji-religii-w-szkolach-profesor-andrzej-zoll.html",
            "source": "gazeta_pl",
            "content": "Profesor Andrzej Zolloceni\u0142, \u017ce w\u00a0sporze mi\u0119dzy episkopatem aMinisterstwem Edukacji Narodowejws. lekcji religii w szko\u0142achracj\u0119 ma Ko\u015bci\u00f3\u0142. -\u00a0Przedstawienie opinii jest czym\u015b zupe\u0142nie innym ni\u017c porozumienie, poniewa\u017c w \u017caden spos\u00f3b nie jest ono wi\u0105\u017c\u0105ce dla w\u0142adzy, kt\u00f3ra wydaje jak\u0105\u015b decyzj\u0119 - stwierdzi\u0142 by\u0142y prezes Trybuna\u0142u Konstytucyjnego. Zoll przypomnia\u0142, \u017ce ustawa z 7 wrze\u015bnia 1991 r. m\u00f3wi o porozumieniu, co trzeba rozumie\u0107 jakodoj\u015bcie do konsensusu. Jego zdaniem rz\u0105d i Ko\u015bci\u00f3\u0142 ostatecznie znajd\u0105 wsp\u00f3lne rozwi\u0105zanie.REKLAMAZg\u0142oszenie sprawy do Trybuna\u0142u\u00a0Konstytucyjnegoprzez Ko\u015bci\u00f3\u0142 by\u0142o wed\u0142ug Andrzeja Zollab\u0142\u0119dem. Doda\u0142, \u017ce Ko\u015bcio\u0142y mog\u0105 si\u0119 tam zg\u0142asza\u0107, ale w sprawach, kt\u00f3re dotycz\u0105 zgodno\u015bci normy prawnej z konstytucj\u0105, a nie interpretacji przepis\u00f3w. W tej sprawie Trybuna\u0142 Konstytucyjny wyda\u0142 postanowienie zabezpieczaj\u0105ce, kt\u00f3re zawiesza stosowanie nowelizacji rozporz\u0105dzenia MEN ws. lekcji religii.Andrzej Zollzauwa\u017cy\u0142 jednak, \u017ce w takich sprawachTK\"nie jest kompetentnydo wydawania zabezpieczenia\".Zobacz wideoFinansowanie ko\u015bcio\u0142a z bud\u017cetu pa\u0144stwa? \"Ja im nie dam ani grosza\"Jaki jest kontekst:Ministerstwo Edukacji Narodowej przygotowa\u0142o projekt rozporz\u0105dzenia, kt\u00f3ry zak\u0142ada, \u017ce religia i etyka maj\u0105 odbywa\u0107 si\u0119raz w tygodniu. Lekcje maj\u0105 by\u0107\u00a0umieszczane w planieprzed obowi\u0105zkowymi zaj\u0119ciami lub po nich, a dzieci z r\u00f3\u017cnych rocznik\u00f3w i klas b\u0119dzie mo\u017cna\u0142\u0105czy\u0107 w grupy.Wi\u0119cej:O problemach Ko\u015bcio\u0142a katolickiego w Polsce i na \u015bwiecie przeczytasz w wywiadzie Daniela Droba z Arkadiuszem Stempinem \"Przed takim scenariuszem w Watykanie wszyscy maj\u0105 obsesyjny l\u0119k\".\u0179r\u00f3d\u0142a:Polska Agencja Prasowa,Gazeta.pl",
            "image": "https://bi.im-g.pl/im/66/f2/1d/z31401062IH,Andrzej-Zoll.jpg",
            "timestamp": 1729510910.111831,
            "summary": "Professor Andrzej Zoll expressed that in the dispute between the Episcopate and the Ministry of National Education regarding religious lessons in schools, the Church is right. He stated that presenting an opinion is different from an agreement, as it is not binding for the authority making a decision, referencing the law of September 7, 1991, which speaks of consensus. Zoll criticized the Church's decision to involve the Constitutional Tribunal, noting that it should only be approached for constitutional compliance issues, not for interpreting regulations. The Tribunal issued a protective order, suspending the application of the Ministry's amendment regarding religious lessons, but Zoll remarked that the Tribunal is not competent to issue such orders. The Ministry's regulation proposed that religion and ethics classes occur once a week, before or after mandatory lessons, allowing students from different grades to be grouped together.",
            "category": "education"
        },
        {
            "title": "Prof. Zoll: To Ko\u015bci\u00f3\u0142 ma racj\u0119 w sporze z MEN ws. religiiProf. Zoll: To Ko\u015bci\u00f3\u0142 ma racj\u0119 w sporze ws. lekcji religii. \"Katecheza w parafiach r\u00f3wnie\u017c powinna by\u0107 finansowana przez pa\u0144stwo\"",
            "url": "https://wpolityce.pl/polityka/710561-prof-zoll-to-kosciol-ma-racje-w-sporze-z-men-ws-religii",
            "source": "wpolityce_pl",
            "content": "W\u00a0sporze mi\u0119dzy Episkopatem a\u00a0MEN ws. lekcji religii racj\u0119 ma\u00a0strona ko\u015bcielna: przedstawienie opinii jest czym\u015b innym ni\u017c porozumienie - oceni\u0142 b. prezes Trybuna\u0142u Konstytucyjnego prof. Andrzej Zoll. Jednak - jego zdaniem - ko\u015bcio\u0142y pope\u0142ni\u0142y b\u0142\u0105d zwracaj\u0105c si\u0119 w\u00a0tej sprawie\u00a0do\u00a0TK.Obecnie nauka religii w\u00a0publicznych szko\u0142ach jest nieobowi\u0105zkowa i\u00a0odbywa si\u0119 w\u00a0wymiarze dw\u00f3ch godzin lekcyjnych tygodniowo. Zgodnie z\u00a0lipcow\u0105 nowelizacj\u0105 rozporz\u0105dzenia MEN w\u00a0sprawie organizacji lekcji religii, dyrektor szko\u0142y mo\u017ce \u0142\u0105czy\u0107 na\u00a0lekcjach religii grupy dzieci z\u00a0r\u00f3\u017cnych rocznik\u00f3w i\u00a0oddzia\u0142\u00f3w klasowych. Propozycje MEN zak\u0142adaj\u0105 tak\u017ce zmniejszenie ich liczby do\u00a0jednej tygodniowo; mia\u0142yby si\u0119 one odbywa\u0107 przed lub po\u00a0obowi\u0105zkowych zaj\u0119ciach\u00a0edukacyjnych.Proponowanym przez MEN rozwi\u0105zaniom sprzeciwia si\u0119 strona ko\u015bcielna. Konferencja Episkopatu Polski wraz z\u00a0Polsk\u0105 Rad\u0105 Ekumeniczn\u0105 skierowa\u0142y do\u00a0S\u0105du Najwy\u017cszego petycj\u0119 w\u00a0tej sprawie. Wed\u0142ug nich, przy wydaniu rozporz\u0105dzenia przedstawicielom Ko\u015bcio\u0142\u00f3w umo\u017cliwiono jedynie wyra\u017cenie opinii, podczas gdy art. 12. ustawy o\u00a0systemie o\u015bwiaty wymaga od\u00a0ministra, aby dzia\u0142a\u0142 \u201ew\u00a0porozumieniu z\u00a0w\u0142adzami Ko\u015bcio\u0142a katolickiego i\u00a0Polskiego Autokefalicznego Ko\u015bcio\u0142a prawos\u0142awnego oraz innych Ko\u015bcio\u0142\u00f3w i\u00a0zwi\u0105zk\u00f3w\u00a0wyznaniowych\u201d.Zdaniem prof. Zolla w\u00a0tym sporze racj\u0119 ma\u00a0strona\u00a0ko\u015bcielna.Przedstawienie opinii jest czym\u015b zupe\u0142nie innym ni\u017c porozumienie, poniewa\u017c w\u00a0\u017caden spos\u00f3b nie jest ono wi\u0105\u017c\u0105ce dla w\u0142adzy, kt\u00f3ra wydaje jak\u0105\u015b decyzj\u0119. Tymczasem ustawa z\u00a07\u00a0wrze\u015bnia 1991 r. m\u00f3wi wyra\u017anie, \u017ce\u00a0chodzi o\u00a0porozumienie, co\u00a0nale\u017cy rozumie\u0107 jako doj\u015bcie\u00a0do\u00a0konsensusu\u2014\u00a0stwierdzi\u0142.Doda\u0142, \u017ce\u00a0spotkanie Komisji Wsp\u00f3lnej Przedstawicieli Rz\u0105du i\u00a0Konferencji Episkopatu Polski, kt\u00f3re odby\u0142o si\u0119 w\u00a0\u015brod\u0119 w\u00a0KPRM, daje nadziej\u0119 na\u00a0to, \u017ce\u00a0rz\u0105d i\u00a0Ko\u015bcio\u0142y dojd\u0105 do\u00a0porozumienia. Zw\u0142aszcza, \u017ce\u00a0strony podj\u0119\u0142y decyzj\u0119 o\u00a0utworzeniu wsp\u00f3lnej podkomisji do\u00a0spraw religii\u00a0w\u00a0szkole.Jednak - wed\u0142ug prof. Zolla - zwracanie si\u0119 w\u00a0tej sprawie do\u00a0Trybuna\u0142u Konstytucyjnego by\u0142o ze\u00a0strony Ko\u015bcio\u0142\u00f3w\u00a0b\u0142\u0119dem.Ko\u015bcio\u0142y i\u00a0zwi\u0105zki wyznaniowe maj\u0105 prawo zg\u0142asza\u0107 si\u0119 do\u00a0TK\u00a0w\u00a0sprawach ich dotycz\u0105cych, ale w\u00a0sprawach dotycz\u0105cych tego, czy tre\u015b\u0107 normy prawnej jest zgodna z\u00a0Konstytucj\u0105, a\u00a0nie w\u00a0sprawie interpretacji\u00a0przepis\u00f3w\u2014\u00a0zastrzeg\u0142.Atak\u00a0na\u00a0TKProf. Zoll przypomnia\u0142, \u017ce\u00a0Trybuna\u0142 Konstytucyjny przychyli\u0142 si\u0119 do\u00a0wniosku I\u00a0prezes S\u0105du Najwy\u017cszego i\u00a0wyda\u0142 postanowienie zabezpieczaj\u0105ce, kt\u00f3re zawiesza stosowanie nowelizacji rozporz\u0105dzenia ministra edukacji w\u00a0sprawie warunk\u00f3w organizowania lekcji religii. Jednak - jak wyja\u015bni\u0142 by\u0142y prezes tej instytucji - Trybuna\u0142 Konstytucyjny nie jest kompetentny do\u00a0wydawania zabezpieczenia w\u00a0takich\u00a0sprawach.W\u00a0tym przypadku zdecydowanie przyznaj\u0119 racj\u0119 Ministerstwu Edukacji Narodowej. Trybuna\u0142 Konstytucyjny przede wszystkim jest uprawniony do\u00a0okre\u015blania, czy dana norma jest zgodna z\u00a0ustaw\u0105 lub aktem prawnym wy\u017cszego rz\u0119du, a\u00a0nie do\u00a0interpretacji\u00a0przepis\u00f3w\u2014\u00a0wyja\u015bni\u0142.Ponadto prof. Zoll uderzy\u0142 w\u00a0TK, stwierdzaj\u0105c, \u017ce\u00a0rzekomo \u201enie mamy ju\u017c Trybuna\u0142u\u00a0Konstytucyjnego\u201d.Niestety trzeba przyj\u0105\u0107 taki punkt wyj\u015bcia: Trybuna\u0142 Konstytucyjny w\u00a0Polsce si\u0119 rozsypa\u0142 i\u00a0podejmuje decyzje - bo\u00a0trudno nazwa\u0107 to\u00a0nawet orzeczeniem - kt\u00f3re zupe\u0142nie przekraczaj\u0105 jego kompetencje. Wszystkie te\u00a0zabezpieczenia nie maj\u0105 \u017cadnych skutk\u00f3w\u00a0prawnych\u2014\u00a0oceni\u0142.Pa\u0144stwo powinno finansowa\u0107 tak\u017ce katechez\u0119\u00a0w\u00a0parafiiProf. Zoll odni\u00f3s\u0142 si\u0119 tak\u017ce do\u00a0s\u0142\u00f3w kard. Kazimierza Nycz, kt\u00f3ry stwierdzi\u0142, \u017ce\u00a0jedna godzina lekcji religii lub etyki w\u00a0tygodniu powinna by\u0107 obowi\u0105zkowa dla wszystkich uczni\u00f3w. Podobn\u0105 opini\u0119 w\u00a0tej sprawie wyrazi\u0142 w\u00a0rozmowie z\u00a0PAP przewodnicz\u0105cy KEP abp Tadeusz\u00a0Wojda.Zdaniem by\u0142ego prezesa TK, religia powinna odbywa\u0107 si\u0119 w\u00a0szkole, ale katecheza\u00a0w\u00a0parafii.W\u00a0szkole powinny odbywa\u0107 si\u0119 lekcje religioznawstwa, kt\u00f3re jest elementem znajomo\u015bci\u00a0kultury\u2014 zaznaczy\u0142. W\u00a0opinii prof. Zolla na\u00a0lekcjach religioznawstwa powinna by\u0107 przekazywana wiedza o\u00a0r\u00f3\u017cnych religiach, cho\u0107 chrze\u015bcija\u0144stwo powinno zajmowa\u0107 pozycj\u0119 szczeg\u00f3ln\u0105, ze\u00a0wzgl\u0119du na\u00a0jego miejsce w\u00a0kulturze\u00a0europejskiej.Chrze\u015bcija\u0144stwo, obok filozofii greckiej i\u00a0prawa rzymskiego, jest fundamentem europejskiej etyki\u00a0i\u00a0kultury\u2014\u00a0oceni\u0142.Prof. Zoll przypomnia\u0142, \u017cepodobne rozwi\u0105zania funkcjonuj\u0105 w\u00a0wielu pa\u0144stwach europejskich, na\u00a0przyk\u0142ad we\u00a0Francji, kt\u00f3ra jest pa\u0144stwem\u00a0laickim.Katecheza rozumiana jako nauka prawd wiary i\u00a0przykaza\u0144 powinna obywa\u0107 si\u0119 w\u00a0parafiach. Uwa\u017cam jednak, \u017ce\u00a0zasady wiary i\u00a0duchowo\u015b\u0107, kt\u00f3re s\u0105\u00a0przekazywane podczas katechezy, r\u00f3wnie\u017c kszta\u0142c\u0105 cz\u0142owieka. Dlatego - moim zdaniem - katecheza w\u00a0parafiach r\u00f3wnie\u017c powinna by\u0107 finansowana przez\u00a0pa\u0144stwo\u2014\u00a0stwierdzi\u0142.tkwl/PAPCZYTAJ\u00a0TAK\u017bE:\u2014Abp Wojda: Lekcje religii s\u0105\u00a0pe\u0142nowarto\u015bciowym przedmiotem. Uczniowie, kt\u00f3rzy w\u00a0nich nie uczestnicz\u0105, powinni chodzi\u0107\u00a0na\u00a0etyk\u0119\u2014Wa\u017cna deklaracja burmistrza Czarnego Dunajca! Samorz\u0105d b\u0119dzie finansowa\u0142 lekcje religii w\u00a0szko\u0142ach. \u201eW\u00a0obronie wiary i\u00a0naszych\u00a0dzieci\u201dPublikacja dost\u0119pna na stronie:https://wpolityce.pl/polityka/710561-prof-zoll-to-kosciol-ma-racje-w-sporze-z-men-ws-religiiAutorZesp\u00f3\u0142 wPolityce.plCzekamy na Wasze maile z uwagami i komentarzami:[email\u00a0protected]. Do\u0142\u0105cz do naszej spo\u0142eczno\u015bci, wykup dost\u0119p do STREFY PREMIUM:  siec.wpolityce.pl/oferta. \r\nTo najlepsza forma wsparcia naszych medi\u00f3w.Podziel si\u0119Powi\u0105zane tematyKEPko\u015bci\u00f3\u0142MENreligiaTKTrybuna\u0142 KonstytucyjnyZoll",
            "image": "https://media.wplm.pl/thumbs/8cd/OTYwL3VfMS9jY180NTUyMC9wLzIwMjQvMTAvMjEvMTIwMC83NjAvOThiZDY4MmQ0Y2MxNDY0NWJkOWMyMDIxOGM3N2UyNTAuanBlZw==.jpeg",
            "timestamp": 1729510958.1287382,
            "summary": "Professor Andrzej Zoll supports the church's stance in the dispute with the Ministry of Education (MEN) over religious education, criticizing the decision to involve the Constitutional Tribunal. The July amendment by MEN allows schools to merge religious classes across grades and proposes reducing them to one per week, which the church opposes, citing the need for consensus in the decision-making process. Zoll suggests religious studies should occur in schools, but catechesis should be parish-based and state-funded, while criticizing the Tribunal's overreach in issuing rulings beyond its competence.",
            "category": "education"
        }
    ],
    "76": [
        {
            "title": "Od ponad 60 lat s\u0105 w ka\u017cdej szkole. \"Czemu nara\u017camy dzieci?\"",
            "url": "https://www.edziecko.pl/rodzice/7,79361,31393316,od-ponad-60-lat-sa-w-kazdej-szkole-skoro-wiemy-jak-szkodliwe.html",
            "source": "gazeta_pl",
            "content": "Szkolne dzwonki to nieod\u0142\u0105czny element przestrzeni, w kt\u00f3rejdziecii m\u0142odzie\u017c sp\u0119dzaj\u0105 wi\u0119kszo\u015b\u0107 swojego dnia. Od 60 lat s\u0105 praktycznie w ka\u017cdej szkole i daj\u0105 sygna\u0142 o rozpocz\u0119ciu i zako\u0144czeniu lekcji, jednak przy tym robi\u0105 ca\u0142kiem sporo ha\u0142asu na poziomie nawet 97 dB, gdy jeste\u015bmy w pobli\u017cu, a ok. 89 dB w dalszych cz\u0119\u015bciach budynku.\u00a0\"Dla doros\u0142ego ucha to ju\u017c bardzo g\u0142o\u015bny poziom, a co dopiero dladzieci\u0119cego, kt\u00f3re jest bardziej wra\u017cliwe na ha\u0142as i wci\u0105\u017c si\u0119 rozwija?\" \u2013 podaj\u0105 specjali\u015bci. Zatem mo\u017ce jest to dobry czas, by przyjrze\u0107 si\u0119 nieco bli\u017cej temu tematowi?REKLAMAZobacz wideoTa szko\u0142a jest warta 124 miliony. \"Dajemy szanse ka\u017cdemu, kto chce si\u0119 u nas uczy\u0107\"Szkolne dzwonki powinny odej\u015b\u0107 do lamusa? Eksperci nie pozostawiaj\u0105 z\u0142udze\u0144Szkolny dzwonek dawniej by\u0142 sygna\u0142em wydawanym przez wo\u017anego, kt\u00f3ry chodzi\u0142 po korytarzach i przy pomocy ma\u0142ego, r\u0119cznego dzwonka, obwieszcza\u0142 koniec lekcji. Potem przysz\u0142y czasy tych nieco nowocze\u015bniejszych. Obecnie coraz cz\u0119\u015bciej elektryczny dzwonek zast\u0119powany jest przez przyjemniej nieco brzmi\u0105cy gong (lub inny podobny rodzaj d\u017awi\u0119ku) wydawany przez interkom. Niekt\u00f3re plac\u00f3wki ca\u0142kiem rezygnuj\u0105 z ostrego i nieprzyjemnego d\u017awi\u0119ku dzwonka z uwagi na fakt, \u017ce mo\u017ce by\u0107 problematyczny dla tych uczni\u00f3w, kt\u00f3rzy s\u0105 nadwra\u017cliwi na d\u017awi\u0119ki (np. ze spektrum autyzmu).\u00a0Eksperci nie maj\u0105 w\u0105tpliwo\u015bci, \u017ce jest to droga, kt\u00f3r\u0105 powinny pod\u0105\u017cy\u0107 wszystkie plac\u00f3wki edukacyjne.\"Skoro zdajemy sobie spraw\u0119 z negatywnych skutk\u00f3w ha\u0142asu dla zwierz\u0105t, dlaczego nadal codziennie nara\u017camy nasze dzieci na podobny stres?\" \u2013 pyta ekspert, Miko\u0142aj Jarosz, architekt, ekspert firmy Ecophon oraz prezes Stowarzyszenia Komfort Ciszy. \"Badania, kt\u00f3re wielokrotnie przeprowadzali\u015bmy wraz z firm\u0105 Ecophon wskazuj\u0105, \u017ce w polskichszko\u0142achpoziom ha\u0142asu cz\u0119sto przekracza 85 dB., co utrudnia koncentracj\u0119 i zmniejsza zdolno\u015bci poznawcze dzieci. Dla por\u00f3wnania, w szko\u0142ach fi\u0144skich, kt\u00f3re s\u0105 uznawane za jedne z najlepszych na \u015bwiecie, poziom ha\u0142asu jest znacznie ni\u017cszy, co przek\u0142ada si\u0119 na lepsze wyniki edukacyjne\" \u2013 podkre\u015bla Miko\u0142aj Jarosz. \"D\u0142ugotrwa\u0142e nara\u017cenie na ha\u0142as, nawet w kr\u00f3tkich okresach, wp\u0142ywa na zachowanie dzieci. G\u0142o\u015bny d\u017awi\u0119k, trwaj\u0105cy nawet zaledwie 10 sekund, mo\u017ce wywo\u0142ywa\u0107 stres, niepok\u00f3j, a tak\u017ce zwi\u0119ksza\u0107 zm\u0119czenie. W takich warunkach dzieci staj\u0105 si\u0119 bardziej rozdra\u017cnione, co wp\u0142ywa na ich zdolno\u015b\u0107 do koncentracji i efektywnego uczenia si\u0119. Co wi\u0119cej, ekspozycja na ha\u0142as mo\u017ce nasila\u0107 agresywne zachowania u dzieci\".Ksi\u0105dz na religii zrobi\u0142 kartk\u00f3wk\u0119. Uczennica: Dosta\u0142am jedynk\u0119Zatem je\u015bli nie dzwonek, to co? Cisza?Ro\u015bnie liczba szk\u00f3\u0142, kt\u00f3re decyduj\u0105 si\u0119 na rezygnacj\u0119 z tradycyjnych, g\u0142o\u015bnych dzwonk\u00f3w. Zamiast tego wprowadzaj\u0105 tzw. ciche dzwonki, emituj\u0105ce delikatne sekwencje muzyczne, albo rezygnuj\u0105 z nich w og\u00f3le. Przyk\u0142adem mo\u017ce by\u0107\u00a0Gda\u0144sk. Jest tam realizowany projekt \"Szko\u0142a bez dzwonk\u00f3w\", kt\u00f3ry zosta\u0142 ju\u017c wdro\u017cony w 29 plac\u00f3wkach, a kolejne 65 rozwa\u017ca jego wprowadzenie. \"Staramy si\u0119 tworzy\u0107 harmonijne warunki rozwoju dla dzieci i m\u0142odzie\u017cy. G\u0142o\u015bne dzwonki szkolne powoduj\u0105 niepotrzebny stres, dlatego postanowili\u015bmy je wy\u0142\u0105czy\u0107\" \u2013 podkre\u015bla w do\u0142\u0105czonej informacji prasowej Monika Chabior, zast\u0119pczyni prezydenta Gda\u0144ska ds. rozwoju spo\u0142ecznego i r\u00f3wnego traktowania.By\u0142a nauczycielk\u0105, odesz\u0142a z zawodu. \"Wytrzyma\u0142am cztery lata\"Pami\u0119tajmy jednak, by stworzy\u0107 przyjazne i komfortowe warunki do nauki, nie wystarczy tylko wy\u0142\u0105czy\u0107 dzwonki. Tu eksperci du\u017cy nacisk k\u0142ad\u0105 na konieczno\u015b\u0107 przeprowadzenia modernizacji akustycznych w szko\u0142ach, kt\u00f3re pomog\u0105 obni\u017cy\u0107 og\u00f3lny poziom ha\u0142asu, obecnego codziennie w polskich szko\u0142ach. \"Wprowadzenie takich system\u00f3w w szko\u0142ach, zar\u00f3wno na korytarzach, jak i w salach lekcyjnych, mo\u017ce znacznie poprawi\u0107 komfort uczni\u00f3w inauczycieli, sprzyjaj\u0105c lepszym wynikom edukacyjnym oraz zdrowiu psychicznemu dzieci. Redukcja ha\u0142asu nie tylko \u0142agodzi stres i zm\u0119czenie, ale r\u00f3wnie\u017c pozwala uczniom lepiej si\u0119 skupi\u0107, co w d\u0142u\u017cszej perspektywie mog\u0142oby przynie\u015b\u0107 pozytywne rezultaty, tak\u017ce w mi\u0119dzynarodowych rankingach edukacyjnych\" \u2013 podsumowuje Miko\u0142aj Jarosz.",
            "image": "https://bi.im-g.pl/im/4b/eb/1d/z31373643IH,dzieci--zdjecie-ilustracyjne-.jpg",
            "timestamp": 1729510910.601613,
            "summary": "Traditional school bells, often exceeding 89 dB, are being reconsidered due to their negative impact on students' concentration and well-being, with experts like Miko\u0142aj Jarosz advocating for quieter alternatives. In Gda\u0144sk, the 'School Without Bells' project has been implemented in 29 schools, aiming to reduce stress and improve learning conditions by eliminating loud bells. Experts emphasize the need for acoustic modernization in schools to further lower noise levels and enhance educational outcomes.",
            "category": "education"
        }
    ],
    "68": [
        {
            "title": "Szczury opanowa\u0142y miasto. Urz\u0105d poradzi\u0142 mieszka\u0144com mi\u0119t\u0119",
            "url": "https://g.pl/news/7,188150,31400664,szczury-opanowaly-miasto-mieszkancy-zyja-w-strachu-to-prawdziwa.html",
            "source": "gazeta_pl",
            "content": "Szczury z roku na rok zaczynaj\u0105 stanowi\u0107 coraz wi\u0119kszy problem na terenach polskich miast. Tym razem z prawdziwym kryzysem spotkali si\u0119 mieszka\u0144cy Sosnowca.\u00a0Gryzonie grasuj\u0105 nie tylko w pobli\u017cu \u015bmietnik\u00f3w czy na chodnikach, ale tak\u017ce na drzewach oraz parapetach. W obliczu tak powa\u017cnej inwazji spo\u0142eczno\u015b\u0107\u00a0mieszka\u0144c\u00f3w kamienicyprzy ul. 1 Maja 26podj\u0119\u0142a dzia\u0142ania na w\u0142asny rachunek. Urz\u0105d miejski podzieli\u0142 si\u0119 z nimi tylko jedn\u0105, do\u015b\u0107 nietypow\u0105 rad\u0105.REKLAMAZobacz wideoJa wysiadam Sylwia BombaInwazja szczur\u00f3w w Sosnowcu. Mieszka\u0144cy boj\u0105 si\u0119 o swoje zdrowie i \u017cycieDramatyczn\u0105 sytuacj\u0119 z Sosnowca ze szczurami w roli g\u0142\u00f3wnej na\u015bwietlili dziennikarze serwisu Gazeta Wyborcza. Z rozm\u00f3w z mieszka\u0144cami obl\u0119\u017conej przez gryzonie kamienicy wynika, \u017ce\u017cyj\u0105 w strachu od d\u0142u\u017cszego czasu, snuj\u0105c scenariusze o pogryzieniach. I cho\u0107 jest to jedna z najmroczniejszych wizji, warto zaznaczy\u0107, \u017ce ju\u017c samo obcowanie ze zwierz\u0119tami mo\u017ce narazi\u0107 na spore konsekwencje zdrowotne, poniewa\u017c s\u0105 one nosicielami wielu niebezpiecznych chor\u00f3b. Zrozpaczona spo\u0142eczno\u015b\u0107 zwr\u00f3ci\u0142a si\u0119 do firmy deratyzacyjnej, jednak specjali\u015bci przyznali, \u017ce skala problemu jest zbyt du\u017ca, aby z \u0142atwo\u015bci\u0105 mo\u017cna by\u0142o uzyska\u0107 trwa\u0142e efekty. Kolejnym dzia\u0142aniem by\u0142o skierowanie pro\u015bby do lokalnych us\u0142ug komunalnych orazw\u00f3d polskich. Wo\u0142anie o pomoc na ten moment nie przynios\u0142o oczekiwanego rezultatu. W odpowiedzi podano, \u017ce inwazja jest wynikiemog\u00f3lnego stanu porz\u0105dku miasta, kt\u00f3re na ten moment nie posiada \u015brodk\u00f3w na wykonanie deratyzacji. Nie chc\u0105c jednak zostawia\u0107 mieszka\u0144c\u00f3w samych sobie, pracownicy urz\u0119du miejskiego w B\u0119dzinie z\u0142o\u017cyli im do\u015b\u0107 nietuzinkow\u0105 propozycj\u0119.\u017bmije wci\u0105\u017c wij\u0105 si\u0119 po polskich lasach. Le\u015bnicy ostrzega grzybiarzyOdstraszacz na szczury. Pracownicy gminy podali mieszka\u0144com przepis na rozwi\u0105zanie problemuSzczury najcz\u0119\u015bciej pojawiaj\u0105 si\u0119 tam, gdzie mog\u0105 w \u0142atwy spos\u00f3b dosta\u0107 si\u0119 do jedzenia. W wi\u0119kszych miastach na pojedyncze osobniki mo\u017cna natkn\u0105\u0107 si\u0119 przy \u015bmietnikach lub na chodnikach w do\u015b\u0107 mocno zaniedbanych dzielnicach. Wed\u0142ug pracownik\u00f3w w\u00f3d polskich mieszka\u0144cy Sosnowca na w\u0142asn\u0105 r\u0119k\u0119 \u015bci\u0105gn\u0119li na siebie problem, poprzezdokarmianie kaczek, poniewa\u017c nie\u015bwiadomie utworzono korzystne warunki do bytowania gryzoni. Z tymi opiniami nie zgodzi\u0142 si\u0119 rzecznik prasowy urz\u0119du miejskiego w Sosnowcu, m\u00f3wi\u0105c, \u017ce obarczanie kogokolwiek nie przyniesie po\u017c\u0105danych rezultat\u00f3w, jakimi na ten moment jest przeciwdzia\u0142anie inwazji. Sukces mia\u0142aby przynie\u015b\u0107 wsp\u00f3\u0142praca, jednak na ten moment jedyn\u0105 pomoc\u0105, na jak\u0105 mogli liczy\u0107 przera\u017ceni mieszka\u0144cy, by\u0142a nietypowa rada, ze strony urz\u0119du miejskiego w B\u0119dzinie.\u00a0Osobom zamieszkuj\u0105cym\u00a0obl\u0119\u017con\u0105 kamienic\u0119 zaleconowysadzenie i hodowl\u0119 krzew\u00f3w mi\u0119ty, za kt\u00f3rej zapachem nie przepadaj\u0105 szkodniki. Niemniej jednak prawdziwego ratunku wci\u0105\u017c upatruje si\u0119 w podj\u0119ciu kompleksowych dzia\u0142a\u0144, kt\u00f3re trwale pozwol\u0105 pozby\u0107 si\u0119 problemu.Dzi\u0119kujemy, \u017ce przeczyta\u0142a\u015b/e\u015b nasz artyku\u0142.B\u0105d\u017a na bie\u017c\u0105co!Obserwuj nas w Wiadomo\u015bciach Google.",
            "image": "https://bi.im-g.pl/im/16/f2/1d/z31400726IH,Szczury-w-miescie.jpg",
            "timestamp": 1729510911.071601,
            "summary": "Residents of Sosnowiec, Poland, are facing a significant rat infestation, with rodents appearing in unconventional places like trees and windowsills. Efforts to address the issue have included contacting pest control services and local municipal services, but these have yielded limited results due to the magnitude of the problem. An unconventional suggestion from B\u0119dzin's municipal office recommended planting mint bushes to deter rats, yet comprehensive measures are needed for a lasting solution.",
            "category": "other"
        }
    ],
    "17": [
        {
            "title": "Ustawa o zwi\u0105zkach partnerskich. Zgorzelski w\u015bciek\u0142y na ruch Kotuli",
            "url": "https://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114884,31400612,tarcia-w-koalicji-poszlo-o-ustawe-o-zwiazkach-partnerskich.html",
            "source": "gazeta_pl",
            "content": "Wpis Piotra Zgorzelskiego:Polityk Polskiego Stronnictwa Ludowego odni\u00f3s\u0142 si\u0119 do og\u0142oszeniaKatarzyny Kotulio opublikowaniu ustawy o zwi\u0105zkach partnerskich w Rz\u0105dowym Centrum Legislacji i skierowaniu jej do konsultacji. Wed\u0142ug Zgorzelskiegonie jest to projekt rz\u0105dowy. \"To jest ustawa, kt\u00f3r\u0105 zg\u0142osi\u0142a pani minister Kotula i obwie\u015bci\u0142a niezgodnie z prawd\u0105, \u017ce jest to ustawa rz\u0105dowa. Ta ustawa pojawi\u0142a si\u0119bez uzgodnie\u0144 koalicyjnych\" - napisa\u0142 Zgorzelski na X.REKLAMAOdpowied\u017a Katarzyny Kotuli:Ministerka ds. r\u00f3wno\u015bci zareagowa\u0142a na wpis Piotra Zgorzelskiego. \"Jeste\u015bmy gotowi rozmawia\u0107 merytorycznie o szczeg\u00f3\u0142owych zapisach tych projekt\u00f3w\" - zacz\u0119\u0142a. Wyja\u015bni\u0142a, \u017ce chodzi o projekt o\u00a0rejestrowanych zwi\u0105zkach partnerskich i projekt ustawy wprowadzaj\u0105cej. Podkre\u015bli\u0142a, \u017ce oba s\u0105 procedowane w rz\u0105dowym procesie legislacji i zosta\u0142y skierowane do konsultacji mi\u0119dzyresortowych. \"Licz\u0119 na dialog, rozs\u0105dek i m\u0105dro\u015b\u0107naszych koleg\u00f3w i kole\u017canek z koalicji 15 X. Bardzo dzi\u0119kuj\u0119 za dotychczasowe g\u0142osy wsparcia od kole\u017canek i koleg\u00f3w z Koalicji Obywatelskiej i Polski 2050\" - doda\u0142a we wpisie na X.Zobacz wideoZwi\u0105zk\u00f3w partnerskich jak nie by\u0142o, tak nie ma. Tusk si\u0119 t\u0142umaczyUstawa o zwi\u0105zkach partnerskich kontra PSL:Od pocz\u0105tkupracnad ustaw\u0105 dotycz\u0105c\u0105 zwi\u0105zk\u00f3w partnerskich jejprzeciwnikiem jest Polskie Stronnictwo Ludowe. Partia nie zgadza si\u0119 z cz\u0119\u015bci\u0105 za\u0142o\u017ce\u0144 projektu m.in. dotycz\u0105cychprzysposobienia dzieciczykwestii zawarcia zwi\u0105zku przed Urz\u0119dem Stanu Cywilnego. -\u00a0Ka\u017cdy pose\u0142 i ka\u017cda pos\u0142anka ma prawo sk\u0142ada\u0107 projekty poselskie, ale politycznie PSL chyba powinien zada\u0107 sobie pytanie,z kim jest w koalicji. Czy pomimo r\u00f3\u017cnic w percepcji praw cz\u0142owieka chcemy w koalicji 15pa\u017adziernikaszuka\u0107 kompromis\u00f3w, czyPolskie Stronnictwo Ludowewoli uk\u0142ada\u0107 si\u0119 zprezydentemAndrzejem Dud\u0105? - m\u00f3wi\u0142a we wrze\u015bniu Katarzyna Kotula.Wi\u0119cejo ustawie o zwi\u0105zkach partnerskich przeczytasz w tek\u015bcie:Zwrot w sprawie zwi\u0105zk\u00f3w partnerskich. Jest rz\u0105dowy projekt ustawy. \"Historyczny moment\"\u0179r\u00f3d\u0142a:Piotr Zgorzelski (X),Katarzyna Kotula (X),OKO.press",
            "image": "https://bi.im-g.pl/im/59/58/1d/z30770265IH,Piotr-Zgorzelski.jpg",
            "timestamp": 1729510912.924341,
            "summary": "Piotr Zgorzelski from the Polish People's Party criticized Katarzyna Kotula's announcement of a partnership law, stating it is not a government project and lacked coalition agreement. Minister Kotula responded, clarifying the legislation is undergoing governmental processes and seeks coalition dialogue. The project faces opposition from the Polish People's Party due to issues like child adoption and civil union ceremonies, questioning coalition priorities with President Andrzej Duda's influence.",
            "category": "politics"
        },
        {
            "title": "Projekt \"bardzo delikatny\" czy\u00a0\"niezgodny z\u00a0konstytucj\u0105\"? Politycy o\u00a0zwi\u0105zkach partnerskich03:20",
            "url": "https://tvn24.pl/polska/zwiazki-partnerskie-projekt-ustawy-komentarze-politykow-bardzo-delikatny-i-lagodny-czy-niezgodny-z-konstytucja-st8144567",
            "source": "tvn24_pl",
            "content": "Najwy\u017cszy czas, by w Polsce formalnie usankcjonowa\u0107 zwi\u0105zki partnerskie. Trzeba wsta\u0107 i ruszy\u0107 z miejsca - m\u00f3wi\u0142a Marta Wcis\u0142o z Koalicji Obywatelskiej. Tomasz Trela przekonywa\u0142, \u017ce z\u0142o\u017cony w tej sprawie projekt \"jest bardzo delikatny, bardzo \u0142agodny\". Zbigniew Ku\u017amiuk z PiS uwa\u017ca za to, \u017ce proponowane przepisy s\u0105 niezgodne z konstytucj\u0105.W pi\u0105tek na stronie Rz\u0105dowego Centrum Legislacji zosta\u0142y opublikowane dwa projekty ustaw. Pierwszy, to projekt w\u0142a\u015bciwy o rejestrowanych zwi\u0105zkach partnerskich. Drugi projekt to tak zwana ustawa wprowadzaj\u0105ca, kt\u00f3ra ma dostosowa\u0107 przepisy innych ustaw do nowego prawa. To projekty autorstwa ministry do spraw r\u00f3wno\u015bciKatarzyny Kotuli(Lewica). Zak\u0142adaj\u0105 m.in. \u017ce zwi\u0105zek partnerski zostaje zawarty, gdy dwie osoby z\u0142o\u017c\u0105 przed kierownikiem urz\u0119du stanu cywilnego zgodne o\u015bwiadczenia o zawarciu zwi\u0105zku.CZYTAJ WI\u0118CEJ:Projekt ustawy o\u00a0zwi\u0105zkach partnerskich. Co w nim jest?Wcis\u0142o: Wa\u017cne, by\u00a0ruszy\u0107 z\u00a0miejsca. Ten projekt mi si\u0119 podoba- Podoba mi si\u0119 projekt ministry Kotuli. Uwa\u017cam, \u017ce najwy\u017cszy czas, aby w Polsce, w \u015brodku Europy, formalnie to usankcjonowa\u0107 i aby pa\u0144stwo wysz\u0142o naprzeciw oczekiwaniom obywateli - powiedzia\u0142a Marta Wcis\u0142o, europos\u0142anka KO.Podkre\u015bla\u0142a, \u017ce \"wa\u017cne jest, \u017ceby ruszy\u0107 z miejsca\" i \"\u017ceby te osoby, kt\u00f3re czekaj\u0105 latami na usankcjonowanie swojego zwi\u0105zku (...) mog\u0142y mie\u0107 takie same prawa, jak pozostali obywatele naszego kraju\".Wcis\u0142o: Wa\u017cne, by ruszy\u0107 z miejsca. Ten projekt mi si\u0119 podobaTVN24Ku\u017amiuk: projekt niezgodny z\u00a0konstytucj\u0105Zbigniew Ku\u017amiuk przyzna\u0142, \u017ce \"nie studiowa\u0142\" projektu. - Ale dla mnie, jako cz\u0142owieka, kt\u00f3ry odpowiada za finanse publiczne w klubie Prawa i Sprawiedliwo\u015bci, niedopuszczalne jest, \u017ce mamy w takiej sytuacji wsp\u00f3lne rozliczenie ma\u0142\u017conk\u00f3w - powiedzia\u0142.- To wsp\u00f3lne rozliczenie oznacza obni\u017cenie obci\u0105\u017ce\u0144 podatkowych, a to obni\u017cenie obci\u0105\u017ce\u0144 podatkowych jest zarezerwowane w polskiej konstytucji tylko dla rodziny, dla klasycznej rodziny. W zwi\u0105zku z tym ten projekt, cho\u0107by pod tym wzgl\u0119dem, jest ju\u017c niezgodny z konstytucj\u0105 - przekonywa\u0142.Ku\u017amiuk: projekt ustawy o zwi\u0105zkach partnerskich jest niezgodny z konstytucj\u0105TVN24Trela: ten projekt naprawd\u0119 jest bardzo delikatny, bardzo \u0142agodnyTomasz Trela z Lewicy powiedzia\u0142, \u017ce projektowi sprzeciwia si\u0119 \"cz\u0119\u015b\u0107 PSL-u, kt\u00f3rej absolutnie \u017cadne argumenty by nie przekona\u0142y\".- Mam nadziej\u0119, \u017ce chocia\u017c tych, kt\u00f3rych nie uda si\u0119 przekona\u0107 do zag\u0142osowania \"za\", uda si\u0119 przekona\u0107 do tego, \u017ceby wyci\u0105gn\u0119li kart\u0119 albo si\u0119 wstrzymali od g\u0142osu, dlatego \u017ce ten projekt naprawd\u0119 jest bardzo delikatny, bardzo \u0142agodny - oceni\u0142.Jego zdaniem projekt \"nie budzi \u017cadnych kontrowersji\", a sprzeciw opiera si\u0119 na zasadzie \"nie, bo nie\".setki 3Autorka/Autor:ads/ft\u0179r\u00f3d\u0142o:TVN24\u0179r\u00f3d\u0142o zdj\u0119cia g\u0142\u00f3wnego:Shutterstock",
            "image": null,
            "timestamp": 1729510935.22083,
            "summary": "On Friday, two draft bills regarding civil partnerships were published by the Government Legislative Center, authored by Minister for Equality Katarzyna Kotula from the Left party. The main bill proposes the formal recognition of civil partnerships in Poland, with agreements made before a civil registry official. Marta Wcis\u0142o from the Civic Coalition supports the initiative, emphasizing the need for formal recognition in Poland, while Zbigniew Ku\u017amiuk from PiS claims it is unconstitutional due to tax implications reserved for traditional families. Tomasz Trela from the Left argues the proposal is gentle and faces opposition from some PSL members. The bill aims to align with societal expectations and provide equal rights to all citizens.",
            "category": "politics"
        },
        {
            "title": "Rzecznik PiS do Kotuli: Prosz\u0119 si\u0119 wyt\u0142umaczy\u0107 z k\u0142amstwaGor\u0105ce starcie wok\u00f3\u0142 projektu o zwi\u0105zkach partnerskich! Rzecznik PiS do Kotuli: \"Najpierw prosz\u0119 si\u0119 wyt\u0142umaczy\u0107 z k\u0142amstwa\"",
            "url": "https://wpolityce.pl/polityka/710544-rzecznik-pis-do-kotuli-prosze-sie-wytlumaczyc-z-klamstwa",
            "source": "wpolityce_pl",
            "content": "Rzecznik PiS nie pozosta\u0142 d\u0142u\u017cny i\u00a0w\u00a0mocnym wpisie odpowiedzia\u0142 na\u00a0uwagi minister Katarzyny Kotuli. \u201eNajpierw prosz\u0119 si\u0119 wyt\u0142umaczy\u0107 z\u00a0k\u0142amstwa\u201d - napisa\u0142 Rafa\u0142 Bochenek. \u201eSama Pani wie, \u017ce\u00a0z\u00a0tej ustawy nic nie b\u0119dzie, bo\u00a0jest niekonstytucyjna i\u00a0nie macie wi\u0119kszo\u015bci\u201d - doda\u0142 r\u00f3wnie\u017c pose\u0142 Prawa i\u00a0Sprawiedliwo\u015bci. Sprawa dotyczy projektu o\u00a0zwi\u0105zkach partnerskich i\u00a0koalicyjnego zamieszania! \u201eNie jest to\u00a0ustawa rz\u0105dowa\u201d - m\u00f3wi\u0142 bowiem w\u00a0TVN24 pose\u0142 PSL-TD\u00a0Piotr Zgorzelski, a\u00a0tak w\u0142a\u015bnie prezentowa\u0142a go\u00a0minister do\u00a0spraw\u00a0r\u00f3wno\u015bci.Kolejne spi\u0119cie\u00a0w\u00a0koalicji!Przypomnijmy, na\u00a0stronie Rz\u0105dowego Centrum Legislacji opublikowano projekty ustaw: o\u00a0rejestrowanych zwi\u0105zkach partnerskich i\u00a0wprowadzaj\u0105cej t\u0119\u00a0ustaw\u0119. Tymczasem wicemarsza\u0142ek Sejmu, pose\u0142 PSL-Trzeciej Drogi poinformowa\u0142, \u017ce\u00a0projekt ten nie by\u0142 uzgodniony z\u00a0PSL i\u00a0wskazywa\u0142, \u017ce\u201enie jest to\u00a0ustawa\u00a0rz\u0105dowa\u201d.To\u00a0jest ustawa, kt\u00f3r\u0105 zg\u0142osi\u0142a pani minister Kotula i\u00a0obwie\u015bci\u0142a - niezgodnie z\u00a0prawd\u0105 - \u017ce\u00a0jest to\u00a0ustawa\u00a0rz\u0105dowa\u2014 m\u00f3wi\u0142 w\u00a0TVN24. Doda\u0142, \u017ce\u00a0negocjacje wewn\u0105trz koalicji w\u00a0sprawie zwi\u0105zk\u00f3w partnerskich nie zosta\u0142y\u00a0zako\u0144czone.Ustawa, kt\u00f3ra pojawi\u0142a si\u0119 na\u00a0stronach RCLu nie jest ustaw\u0105 rz\u0105dow\u0105. To\u00a0jest ustawa kt\u00f3r\u0105 zg\u0142osi\u0142a pani minister Kotula i\u00a0obwie\u015bci\u0142a niezgodnie z\u00a0prawd\u0105, \u017ce\u00a0jest to\u00a0ustawa rz\u0105dowa. Ta\u00a0ustawa pojawi\u0142a si\u0119 bez uzgodnie\u0144\u00a0koalicyjnych\u2014 napisa\u0142 r\u00f3wnie\u017c Zgorzelski w\u00a0mediach\u00a0spo\u0142eczno\u015bciowych.SPRAWD\u0179 SZCZEG\u00d3\u0141Y:Kolejne spi\u0119cie w\u00a0koalicji! Piotr Zgorzelski: \u201eProjekt ustawy o\u00a0zwi\u0105zkach partnerskich nie jest rz\u0105dowy\u201d. Kulasek twierdzi\u00a0inaczejKotula vs.\u00a0BochenekSpraw\u0119 t\u0119\u00a0skomentowa\u0142 na\u00a0platformie X\u00a0rzecznik PiS Rafa\u0142 Bochenek,\u00a0pisz\u0105c:Projekt o\u00a0zwi\u0105zkach partnerskich upad\u0142 \ud83d\ude05 i\u00a0tak jest ze\u00a0wszystkim \u2026 Panom @K_Smiszek i\u00a0 @RobertBiedron pozostaje \u017cycie na\u00a0koci\u0105 \u0142ap\u0119\u00a0\u2026Nie spodoba\u0142o si\u0119 to\u00a0wspomnianej ju\u017c minister Katarzynie Kotuli (Lewica), kt\u00f3ra w\u00a0odpowiedzi pokaza\u0142a screen z\u00a0RCL, zaznaczaj\u0105c s\u0142owo\u00a0\u201eRz\u0105dowy\u201d.Czekamy na\u00a0Pana merytoryczne uwagi, kt\u00f3re mo\u017cna sk\u0142ada\u0107 w\u00a0ramach konsultacji publicznych jeszcze przez prawie 30\u00a0dni. Na\u00a0homofobiczn\u0105 cz\u0119\u015b\u0107 pana wpisu, nale\u017cy spu\u015bci\u0107 zas\u0142on\u0119\u00a0milczenia\u2026\u2014\u00a0napisa\u0142a.Rzecznik PiS nie pozosta\u0142\u00a0d\u0142u\u017cny.Najpierw prosz\u0119 si\u0119 wyt\u0142umaczy\u0107 z\u00a0k\u0142amstwa (kt\u00f3re sta\u0142o sie cech\u0105 charakterystyczn\u0105 Pa\u0144stwa rz\u0105du) \u2026 bo\u00a0jeszcze 2\u00a0dni temu publicznie Pani twierdzi\u0142a, \u017ce\u00a0wszystko rz\u0105dowo jest uzgodnione\u2026 a\u00a0tu\u00a0taka niespodzianka\u00a0:)\u2014 odpar\u0142 Rafa\u0142\u00a0Bochenek.Ta\u00a0ustawa to\u00a0kolejny temat zast\u0119pczy, maj\u0105cy przykry\u0107 Wasz\u0105 nieudolno\u015b\u0107 i\u00a0drenowanie bud\u017cetu Pa\u0144stwa i\u00a0sp\u00f3\u0142ek Skarbu Pa\u0144stwa. Nie wspominaj\u0105c ju\u017c o\u00a0gigantycznych problemach w\u00a0s\u0142u\u017cbie zdrowia, wojsku, czy pozostawionych samych sobie\u00a0powodzianach\u2014 doda\u0142, punktuj\u0105c\u00a0projekt.Sama Pani wie, \u017ce\u00a0z\u00a0tej ustawy nic nie b\u0119dzie, bo\u00a0jest niekonstytucyjna i\u00a0nie macie\u00a0wi\u0119kszo\u015bci\u2014 spuentowa\u0142 pose\u0142 Rafa\u0142\u00a0Bochenek.Mo\u017cna odnie\u015b\u0107 wra\u017cenie, \u017ce\u00a0minister Kotula postanowi\u0142a da\u0107 upust swojej frustracji i\u00a0wy\u017cy\u0107 si\u0119 na\u00a0rzeczniku PiS, a\u00a0w\u00a0rzeczywisto\u015bci chcia\u0142aby jednak uderzy\u0107 w\u00a0PSL i\u00a0wicemarsza\u0142ka Zgorzelskiego, czyli swojego\u00a0koalicjanta.CZYTAJ\u00a0TAK\u017bE:\u2014 Bochenek alarmuje: Projekt ustawy o\u00a0zwi\u0105zkach partnerskich niezgodny z\u00a0konstytucj\u0105. To\u00a0krok do\u00a0adopcji dzieci przez pary\u00a0homoseksualne\u2014 Oto \u201epriorytety\u201d Koalicji 13\u00a0Grudnia! Kotula cieszy si\u0119 ze\u00a0zwi\u0105zk\u00f3w partnerskich. Projekt zmieni ponad 200 ustaw, m.in.\u00a0o\u00a0SG\u00a0i\u00a0PSPolnk/XPublikacja dost\u0119pna na stronie:https://wpolityce.pl/polityka/710544-rzecznik-pis-do-kotuli-prosze-sie-wytlumaczyc-z-klamstwaAutorZesp\u00f3\u0142 wPolityce.plCzekamy na Wasze maile z uwagami i komentarzami:[email\u00a0protected]. Do\u0142\u0105cz do naszej spo\u0142eczno\u015bci, wykup dost\u0119p do STREFY PREMIUM:  siec.wpolityce.pl/oferta. \r\nTo najlepsza forma wsparcia naszych medi\u00f3w.Podziel si\u0119Powi\u0105zane tematyBochenekKotulaPSLrzecznik PiSZgorzelskizwi\u0105zki partnerskie",
            "image": "https://media.wplm.pl/thumbs/b98/OTYwL3VfMS9jY18wMjdmMS9wLzIwMjQvMTAvMjEvMTIwMC83NjAvMWE5MThkYzI2OTU1NDdkOGJiNjYxNmUwYTk4MjU0M2MuanBlZw==.jpeg",
            "timestamp": 1729510960.318763,
            "summary": "Rafa\u0142 Bochenek, spokesperson for PiS, challenged Minister Katarzyna Kotula over her claims that a project on civil unions was a government bill, calling it unconstitutional and lacking majority support. Piotr Zgorzelski of PSL also stated the bill was not government-backed, highlighting internal coalition disagreements. The project, presented as a government initiative by Kotula, faced criticism for being published without coalition approval, leading to public disputes among coalition partners.",
            "category": "politics"
        }
    ],
    "60": [
        {
            "title": "Krajowy Plan Odbudowy i jego spo\u0142eczny wymiar. To projekty blisko ludzi",
            "url": "https://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114883,31376165,spoleczny-wymiar-kpo-nie-tylko-wielkie-inwestycje-lecz-takze.html",
            "source": "gazeta_pl",
            "content": "Krajowy Plan Odbudowy ma\u00a0wzmocni\u0107 polsk\u0105 gospodark\u0119 i sprawi\u0107, \u017ce \u0142atwiej b\u0119dzie znosi\u0107 kryzysy. Polska otrzyma\u00a0oko\u0142o 268 miliard\u00f3w z\u0142otych na\u00a0cele klimatyczne i transformacj\u0119 cyfrow\u0105.REKLAMAKrajowy Plan Odbudowy, czyli prawie 17 miliard\u00f3w z\u0142otych na transformacj\u0119 cyfrow\u0105Pieni\u0105dzez KPO wspieraj\u0105 przedsi\u0119biorc\u00f3w, instytucje publiczne i wiele innych podmiot\u00f3w\u00a0spo\u0142eczno-gospodarczych. Jednym z komponent\u00f3w Krajowego Planu Odbudowy jest transformacja cyfrowa, na kt\u00f3r\u0105 przeznaczone jest oko\u0142o 17 miliard\u00f3w z\u0142otych. Pieni\u0105dze p\u00f3jd\u0105 m.in. na\u00a0wyposa\u017cenie szk\u00f3\u0142 w nowoczesne urz\u0105dzenia, a tak\u017ce wyr\u00f3wnanie poziomu wyposa\u017cenia szk\u00f3\u0142 w przeno\u015bne urz\u0105dzenia multimedialne. \u015arodki z KPO zapewni\u0105 tak\u017ce dost\u0119p do bardzo szybkiego internetu na obszarach bia\u0142ych plam, wzmocni\u0105 cyberbezpiecze\u0144stwo i rozwin\u0105\u0142 e-us\u0142ugi publiczne.Od pomys\u0142u do realizacji. Jak sfinansowa\u0107 startup dzi\u0119ki funduszom UE?KPO to wsparcie i inwestycja w edukacj\u0119Wed\u0142ug stanu na 30 wrze\u015bnia 2024 roku z KPO wydano bony na 240 tysi\u0119cy komputer\u00f3w dla nauczycieli, a plany zak\u0142adaj\u0105 sfinansowanie jeszcze ponad p\u00f3\u0142 miliona urz\u0105dze\u0144. W ramach Krajowego Planu Odbudowy utworzonych zosta\u0142o ponad dwa i p\u00f3\u0142 tysi\u0105ca nowych miejsc w \u017c\u0142obkach i klubachdzieci\u0119cych. To jednak kropla w morzu, poniewa\u017c ma powsta\u0107 jeszcze 45 tysi\u0119cy miejsc dla dzieci. \u015arodki przyczyniaj\u0105 si\u0119 r\u00f3wnie\u017c do powstawania ponad tysi\u0105ca przedsi\u0119biorstw, kt\u00f3re sw\u00f3j zysk przeznaczaj\u0105 na cele spo\u0142eczne. Dzi\u0119ki KPO w Polsce powsta\u0142o 10 Bran\u017cowych Centr\u00f3w Umiej\u0119tno\u015bci, w kt\u00f3rych uczniowie rozwijaj\u0105 umiej\u0119tno\u015bci potrzebne na nowoczesnym rynkupracy. Ju\u017c 933 osoby uzyska\u0142y certyfikaty potwierdzaj\u0105cy uzyskane kwalifikacje, a w przysz\u0142o\u015bci ma by\u0107 ich znacznie wi\u0119cej, bo prawie 24 tysi\u0105ce.KPO pchnie polsk\u0105 gospodark\u0119 do przodu? \"To naprawd\u0119 pot\u0119\u017cne pieni\u0105dze\"Nowe konkursy\u00a0z KPO i szanse na rozw\u00f3jFundusze Europejskie oferuj\u0105\u00a0r\u00f3\u017cne mo\u017cliwo\u015bci wsparcia w ramach Krajowego Planu Odbudowy. W pa\u017adzierniku og\u0142oszono\u00a0m.in. konkurs na modernizacj\u0119 energetyczn\u0105 szk\u00f3\u0142 i przedszkoli\u00a0z mo\u017cliwo\u015bci\u0105 zastosowania odnawialnych \u017ar\u00f3de\u0142 energii. Pieni\u0105dze z KPO mo\u017cna tak\u017ce otrzyma\u0107 na\u00a0rozw\u00f3j Centr\u00f3w Wsparcia Bada\u0144 Klinicznych i zwi\u0119kszenia ich potencja\u0142u w prowadzeniu bada\u0144 klinicznych i eksperyment\u00f3w medycznych. Wi\u0119cej informacji o trwaj\u0105cych w pa\u017adzierniku naborach\u00a0znajduje si\u0119 na stronie internetowejFunduszy Europejskich.***Materia\u0142 jest cz\u0119\u015bci\u0105 projektu \"Unia Stories \u2013 20 lat Polski w Unii Europejskiej. Ludzie, szanse, perspektywy\", dofinansowanego przez Ministerstwo Funduszy i Polityki Regionalnej z Funduszu Rozwoju Regionalnego.",
            "image": "https://bi.im-g.pl/im/ae/d4/1d/z31280046IAR.jpg",
            "timestamp": 1729510914.0763671,
            "summary": "Poland's National Recovery Plan aims to strengthen the economy with approximately 268 billion PLN allocated for climate goals and digital transformation. As of September 30, 2024, 240,000 computers have been distributed to teachers, and the plan includes the creation of over 45,000 childcare places and 10 Skill Centers. In October, new competitions under the plan were announced for school energy modernization and support for Clinical Research Centers.",
            "category": "economy"
        }
    ],
    "83": [
        {
            "title": "Niebezpieczny incydent w Warszawie. Mia\u0142 nabit\u0105 bro\u0144 i ukryte ostrze",
            "url": "https://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114883,31400491,probowal-udawac-chorwackiego-kibica-mial-bron-i-ukryte-w-pasku.html",
            "source": "gazeta_pl",
            "content": "Co si\u0119 sta\u0142o:Podczas patrolu prowadzonego przed wtorkowym (15pa\u017adziernika) meczem Polska - Chorwacja policjanci w okolicy Ronda ONZ zatrzymalidw\u00f3ch podejrzanie zachowuj\u0105cych si\u0119 m\u0119\u017cczyzn. Pocz\u0105tkowo pr\u00f3bowali oni wmiesza\u0107 si\u0119 w grup\u0119 chorwackich kibic\u00f3w. Na widok radiowozu jeden z nich zacz\u0105\u0142 ucieka\u0107, a drugi udawa\u0142, \u017ce nie widzi policjant\u00f3w. Ostatecznie funkcjonariusze zatrzymali35-letniego obywatela Gruzji i 40-letniego Greka.REKLAMACo znaleziono przy m\u0119\u017cczyznach:Przy Gruzinie funkcjonariusze odkrylicudze prawo jazdy. ObywatelGrecjiw swojej saszetce schowa\u0142bro\u0144 paln\u0105z za\u0142adowanym magazynkiem. Figurowa\u0142a ona jako utracona we W\u0142oszech. W trakcie dalszych czynno\u015bci wysz\u0142o na jaw, \u017ce mia\u0142 on r\u00f3wnie\u017cukryte ostrzew klamrze paska i pos\u0142ugiwa\u0142 si\u0119fa\u0142szywym, greckim dowodem osobistym.Zobacz wideoNielegalnie posiada\u0142 bro\u0144 i amunicj\u0119. Zosta\u0142 zatrzymany przed meczemT\u0142umaczenia Greka:Na pytanie sk\u0105d ma bro\u0144, 40-latek o\u015bwiadczy\u0142 policjantom, \u017ce\u00a0znalaz\u0142 pistolet 5godzinwcze\u015bniej w galerii handlowej w innej dzielnicy i w\u0142a\u015bnie szed\u0142 do najbli\u017cszej jednostki policji, aby go odda\u0107. Obaj m\u0119\u017cczy\u017anizostali zatrzymani.Co grozi zatrzymanym:Prokurator postawi\u0142 m\u0119\u017cczyznomzarzuty. Za posiadanie broni i amunicji bez wymaganego zezwolenia oraz pos\u0142ugiwanie si\u0119 podrobionym dowodem osobistym Grekowi\u00a0grozi karado o\u015bmiu lat pozbawienia wolno\u015bci. 35-letniemu Gruzinowi za ukrywanie nienale\u017c\u0105cego do niego prawa jazdy grozido dw\u00f3ch lat wi\u0119zienia. S\u0105d na wniosek prokuratury zdecydowa\u0142 o umieszczeniu obywatelaGrecjiw tymczasowymareszcie na okres trzech miesi\u0119cy. \u015aledztwo w tej sprawie prowadzi Prokuratura Rejonowa Warszawa \u015ar\u00f3dmie\u015bcie-P\u00f3\u0142noc.Wi\u0119cej:O makabrycznym odkryciu w stolicy przeczytasz w artykule: \"Tragedia w Warszawie. Ekipa filmowa znalaz\u0142a zw\u0142oki w Wi\u015ble. To cia\u0142o kobiety\"\u0179r\u00f3d\u0142o:Komenda Sto\u0142eczna Policji",
            "image": "https://bi.im-g.pl/im/92/f2/1d/z31400594IH,Zatrzymani-przed-meczem-mezczyzni.jpg",
            "timestamp": 1729510914.47967,
            "summary": "On October 15, during a patrol before the Poland-Croatia match, police arrested a 35-year-old Georgian and a 40-year-old Greek near ONZ Roundabout for suspicious behavior. The Greek was found with a firearm reported lost in Italy, hidden weapons, and a fake Greek ID, while the Georgian had someone else's driver's license. The Greek could face up to eight years in prison, and the Georgian up to two years; the court placed the Greek in temporary custody for three months.",
            "category": "sport"
        }
    ],
    "69": [
        {
            "title": "Katastrofa my\u015bliwca w Stanach Zjednoczonych. Zgin\u0119\u0142o dw\u00f3ch pilot\u00f3w",
            "url": "https://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114881,31400463,stany-zjednoczone-katastrofa-mysliwca-zginelo-dwoch-pilotow.html",
            "source": "gazeta_pl",
            "content": "Co si\u0119 sta\u0142o:We wtorek (15pa\u017adziernika) w pobli\u017cuMount Rainier, szczytu w stanie Waszyngton w Stanach Zjednoczonych, rozbi\u0142 si\u0119 my\u015bliwiecEA-18G Growler.Samolotodbywa\u0142rutynowy lot szkoleniowy. Wrak zosta\u0142 zlokalizowany dopiero nast\u0119pnego dnia.\u00a0Do akcji poszukiwawczejzaanga\u017cowano nie tylkowojsko, ale tak\u017ce specjaln\u0105 grup\u0119 poszukiwawczo-ratownicz\u0105 z biura szeryfa hrabstwa Yakima.REKLAMAPiloci nie \u017cyj\u0105:W niedziel\u0119 (20 pa\u017adziernika) Marynarka Wojenna USA poinformowa\u0142a o\u015bmierci dw\u00f3ch pilot\u00f3w my\u015bliwca. -\u00a0Z ci\u0119\u017ckim sercem dzielimy si\u0119 strat\u0105 dw\u00f3ch ukochanych \"Zapper\u00f3w\". Naszym priorytetem jest teraz opieka nad rodzinami naszych poleg\u0142ych lotnik\u00f3w. (...) Jeste\u015bmy wdzi\u0119czni za prac\u0119 zespo\u0142ow\u0105 w celu bezpiecznego odzyskania zw\u0142ok zmar\u0142ych - przekaza\u0142 dow\u00f3dca eskadry.Zobacz wideoAlleluja, Trump si\u0119 buja | Co to b\u0119dzie w Ameryce odc.8Kim s\u0105 \"zapperzy\":Jednostka, kt\u00f3rej cz\u0142onkami byli zmarli piloci, to tzw. zappers, czyliEskadra Atak\u00f3w Elektronicznych130 (VAQ-130). U\u017cywane przez nich my\u015bliwce EA-18G Growler s\u0142u\u017c\u0105 do walki elektronicznej, czyli m.in.zak\u0142\u00f3cania radar\u00f3w i system\u00f3w \u0142\u0105czno\u015bci przeciwnika. Wi\u0119kszo\u015b\u0107 z nich stacjonuje na wyspie Whidbey w stanie Waszyngton.Wi\u0119cejo ameryka\u0144skiej armii przeczytasz w tek\u015bcie:Seria atak\u00f3w na magazyny Huti w Jemenie. Amerykanie wykorzystali \"niewidzialne\" bombowce\u0179r\u00f3d\u0142a:Seattle Times,KOMONews",
            "image": "https://bi.im-g.pl/im/56/f2/1d/z31400534IH,EA-18G-Growler---zdjecie-ilustracyjne.jpg",
            "timestamp": 1729510914.90609,
            "summary": "On October 15, a U.S. Navy EA-18G Growler fighter jet crashed near Mount Rainier, Washington, during a routine training flight. The wreckage was found the next day, and a search and rescue team, including the Yakima County Sheriff's office, was involved. On October 20, the U.S. Navy confirmed the deaths of two pilots from the Electronic Attack Squadron 130, known as 'Zappers'. The squadron's aircraft are primarily based on Whidbey Island and are used for electronic warfare. The Navy has prioritized supporting the families of the deceased pilots.",
            "category": "war"
        }
    ],
    "84": [
        {
            "title": "Kiedy Ziobro wr\u00f3ci do polityki? Pose\u0142 wskaza\u0142 na wa\u017cny okres",
            "url": "https://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114884,31400222,kiedy-zbigniew-ziobro-wroci-do-polityki-jego-partyjny-kolega.html",
            "source": "gazeta_pl",
            "content": "O co chodzi:Micha\u0142 W\u00f3jcik w \"Go\u015bciu Wydarze\u0144\" na anteniePolsat Newszosta\u0142 zapytany o kwesti\u0119 powrotu dopracyby\u0142ego lidera Suwerennej Polski Zbigniewa Ziobry.\u00a0- Pan minister Zbigniew Ziobro b\u0119dzie poddanybadaniom obrazowymw listopadzie. W\u00f3wczas zostanie sprawdzone, jak ca\u0142y proces leczenia przebiega\u0142, czy wszystko jest w porz\u0105dku, czy nie.Mam nadziej\u0119, \u017ce szybkopowr\u00f3ci do polskiej polityki\u00a0- odpowiedzia\u0142 pose\u0142.REKLAMAPatryk Jaki kandydatem na prezydenta?:W\u00f3jcik zosta\u0142 tak\u017ce zapytany o kandydata PiS na prezydenta.\u00a0- Na pewnoPatrykJaki jest osob\u0105, kt\u00f3ramog\u0142aby powalczy\u0107, ale nie przes\u0105dzam tego, bo decyzje zapadaj\u0105 w zupe\u0142nie innym gronie - odpowiedzia\u0142 polityk. Jak zaznaczy\u0142, \"wierzy\u00a0w genialn\u0105 intuicj\u0119 prezesa Kaczy\u0144skiego\".Zobacz wideoPrawica wychodzi z Sejmu na przem\u00f3wieniu TuskaStan zdrowia Ziobry:Przypomnijmy, \u017ce w lipcowym wywiadzie dla Interii by\u0142y prokurator generalny powiedzia\u0142, \u017ce\u00a0przeszed\u0142 na\u015bwietlanie,chemioterapi\u0119i operacj\u0119, w trakcie kt\u00f3rej wyci\u0119to mu 20 centymetr\u00f3w prze\u0142yku, cz\u0119\u015b\u0107\u017co\u0142\u0105dkaoraz w\u0119z\u0142\u00f3w ch\u0142onnych.\u00a0Jak zaznaczy\u0142, musi teraz je\u015b\u0107 ma\u0142e i odpowiednio przygotowane posi\u0142ki, nawet osiemrazydziennie. - Na jesie\u0144 zaplanowano badania, kt\u00f3re - mam nadziej\u0119 - potwierdz\u0105 skuteczno\u015b\u0107terapii nowotworowej.Nie da si\u0119 jednak ukry\u0107, \u017ce nigdy ju\u017c nie przebiegn\u0119 maratonu - zapowiedzia\u0142 pose\u0142.Wi\u0119cejna temat stanu zdrowia Zbigniewa Ziobry w artykule:\"Zbigniew Ziobro w galerii handlowej? \u017bona polityka komentuje: Zdarza\u0142o si\u0119, \u017ce sam je\u017adzi\u0142 samochodem\".\u0179r\u00f3d\u0142o:Polsat News, Interia",
            "image": "https://bi.im-g.pl/im/6e/41/1c/z29629806IAR.jpg",
            "timestamp": 1729510915.6046138,
            "summary": "Micha\u0142 W\u00f3jcik indicated that former leader of Sovereign Poland, Zbigniew Ziobro, will undergo imaging tests in November to assess his recovery from cancer treatments, including surgery and chemotherapy. W\u00f3jcik expressed hope for Ziobro's return to Polish politics soon. Additionally, W\u00f3jcik mentioned Patryk Jaki as a potential presidential candidate for PiS, though decisions are made by a different group, emphasizing trust in Jaros\u0142aw Kaczy\u0144ski's intuition.",
            "category": "politics"
        }
    ],
    "36": [
        {
            "title": "Znany lek wycofany z aptek w ca\u0142ej Polsce. Jest komunikat GIF",
            "url": "https://next.gazeta.pl/next/7,151003,31400012,znany-lek-zostal-wycofany-z-aptek-gif-wydal-pilny-komunikat.html",
            "source": "gazeta_pl",
            "content": "W pi\u0105tek 18pa\u017adziernikaG\u0142\u00f3wny Inspektorat Farmaceutyczny zdecydowa\u0142 o wycofaniu znanego leku z obrotu na terenie ca\u0142ej Polski. Chodzi o popularny produkt leczniczy.REKLAMAZobacz wideoAwantura w sejmie. Ho\u0142ownia musia\u0142 wy\u0142\u0105czy\u0107 Ko\u0142odziejczakowi mikrofonGIF wycofuje lek z aptek na terenie ca\u0142ej Polski. Jest komunikatJak przekaza\u0142 GIF, decyzja dotyczy leku \"BIOFLEKS proc. 0.9 Izotonik Sodyum Klor\u00fcr \u00e7\u00f6zeltisi Steril\". Chodzi o seri\u0119\u00a0o\u00a0numerach: 24304201, 24304202, 24304204, 24304205 (pojemno\u015b\u0107 250 ml z\u00a0dat\u0105 wa\u017cno\u015bci do 31 lipca 2026 roku) oraz 24474643 i\u00a024474645 (pojemno\u015b\u0107500ml z\u00a0dat\u0105 wa\u017cno\u015bci do 31 lipca 2026 roku).Powodemdecyzji by\u0142a nieszczelno\u015b\u0107 niekt\u00f3rych opakowa\u0144. O problemie powiadomi\u0142y GIF hurtownie.\"Problem zosta\u0142 stwierdzony w magazynach dw\u00f3ch hurtowni i jednejaptece\" - czytamy w komunikacie. \"Nieznane jest pochodzenie obserwowanego roztworu pomi\u0119dzy opakowaniem bezpo\u015brednim a foli\u0105 zewn\u0119trzn\u0105\" - dodano. Wspomniany lek jest lekiem podawanym w infuzji\u00a0pacjentom cierpi\u0105cym na odwodnienie i\u00a0niedob\u00f3r sodu w\u00a0organizmie.Alarm ws. antybiotykow. \"Powr\u00f3t do czas\u00f3w sprzed odkrycia penicyliny\"Auroverin MR wycofany z obrotu. Podano numery seriiJaki\u015b czas temu informowali\u015bmy z kolei o wycofaniu z obrotu\u00a0leku\u00a0Auroverin MR (Mebeverini hydrochloridum), kt\u00f3ry by\u0142 stosowany w terapii zespo\u0142u jelita dra\u017cliwego. Wszystko przez wad\u0119 jako\u015bciow\u0105 w kilku seriach, kt\u00f3r\u0105 ujawni\u0142 Narodowy Instytut Lek\u00f3w.\"Badanie wykaza\u0142o, \u017ce przedmiotowy produkt w zakresie serii numer EMBCD2064A nie odpowiada wymaganiom specyfikacji jako\u015bciowej w zakresie parametru uwalnianie mebeweryny chlorowodorku.Wynikdla parametru uwalnianie mebeweryny chlorowodorku by\u0142 poni\u017cej poziomu dopuszczalno\u015bci okre\u015blonego w wymaganiach specyfikacji produktu, co zosta\u0142o nast\u0119pnie potwierdzone przez stron\u0119. Strona potwierdzi\u0142a ponadto, \u017ce taka sama wada jako\u015bciowa wyst\u0119puje w odniesieniu do przedmiotowego produktu leczniczego w zakresie serii: EMBCD2065A i EMBCD2066A. Z uwagi na stwierdzon\u0105 w badaniach ni\u017csz\u0105 warto\u015bci\u0105 substancji czynnej, GIF stwierdzi\u0142 realne zagro\u017cenie dla zdrowia pacjent\u00f3w wynikaj\u0105ce z braku skuteczno\u015bci analizowanego produktu leczniczego\" - g\u0142osi\u0142 komunikat GIF.",
            "image": "https://bi.im-g.pl/im/6e/41/1c/z29629806IAR.jpg",
            "timestamp": 1729510918.517365,
            "summary": "On October 18th, the Main Pharmaceutical Inspectorate withdrew the medicinal product 'BIOFLEKS proc. 0.9 Isotonic Sodium Chloride Sterile solution' from the Polish market due to packaging leaks. The affected batches are 24304201, 24304202, 24304204, 24304205 (250 ml) and 24474643, 24474645 (500 ml), all expiring on July 31, 2026. Additionally, the drug Auroverin MR was also withdrawn due to a quality defect in batches EMBCD2064A, EMBCD2065A, and EMBCD2066A, posing a health risk from reduced effectiveness. The issue with BIOFLEKS was noted in two warehouses and one pharmacy, with the origin of the leakage unknown. Both drugs are used for treating dehydration and sodium deficiency, and irritable bowel syndrome, respectively.",
            "category": "health"
        },
        {
            "title": "Serie leku na\u00a0recept\u0119 wstrzymane w\u00a0obrocieTVN24 Biznes01:06",
            "url": "https://tvn24.pl/biznes/z-kraju/lek-na-recepte-wycofany-z-aptek-izotonik-biofleks-st8144184",
            "source": "tvn24_pl",
            "content": "G\u0142\u00f3wny Inspektor Farmaceutyczny wstrzyma\u0142 w obrocie na terenie ca\u0142ego kraju kilka serii produktu leczniczego o nazwie Biofleks. Powodem decyzji jest podejrzenie wyst\u0105pienia wady jako\u015bciowej.G\u0142\u00f3wny Inspektor Farmaceutyczny poinformowa\u0142 o wstrzymaniu na terenie ca\u0142ego kraju obrotu produktem leczniczym o nazwie BIOFLEKS % 0.9 Izotonik Sodyum Klor\u00fcr \u00e7\u00f6zeltisi Steril.To lek na recept\u0119 zawieraj\u0105cy chlorek sodu - roztw\u00f3r do infuzji do\u017cylnej wskazany do stosowania w przypadku utraty sodu z organizmu i odwodnienia. Mo\u017ce by\u0107 tak\u017ce wykorzystywany jako rozpuszczalnik dla innych substancji leczniczych.Lek powinien by\u0107 sterylny, ale jak podaje GIF, z hurtowni wp\u0142yn\u0119\u0142y zg\u0142oszenia \"dotycz\u0105ce podejrzenia braku spe\u0142niania wymaga\u0144 jako\u015bciowych\". Zaobserwowano bowiem \"obecno\u015b\u0107 cieczy pomi\u0119dzy opakowaniem bezpo\u015brednim przedmiotowego leku a foli\u0105 go otaczaj\u0105c\u0105 (opakowaniem zewn\u0119trznym)\".Rozwi\u0144Decyzja dotyczy nast\u0119puj\u0105cych nast\u0119puj\u0105cych serii leku:seria numer: 24304201, termin wa\u017cno\u015bci: 31.07.2026, wielko\u015b\u0107 opakowania 250 ml, \nseria numer: 24304202, termin wa\u017cno\u015bci: 31.07.2026, wielko\u015b\u0107 opakowania 250 ml,\nseria numer: 24304204, termin wa\u017cno\u015bci: 31.07.2026, wielko\u015b\u0107 opakowania 250 ml, \nseria numer: 24304205, termin wa\u017cno\u015bci: 31.07.2026, wielko\u015b\u0107 opakowania 250 ml, \nseria numer: 24474643, termin wa\u017cno\u015bci: 31.07.2026, wielko\u015b\u0107 opakowania 500 ml, \nseria numer: 24474645, termin wa\u017cno\u015bci: 31.07.2026, wielko\u015b\u0107 opakowania 500 ml.Podmiotem odpowiedzialnym jestOSEL Ilac San. Ve Tic. A.S.; podmiot, kt\u00f3ry uzyska\u0142 zgod\u0119 MZ: InPharm sp. z o.o. z siedzib\u0105 w Warszawie.\"Przes\u0142ank\u0105 wstrzymania obrotu wy\u017cej wymienionych serii produktu leczniczego jest zatem uzasadnione podejrzenie tego, \u017ce nie odpowiada ona ustalonym wymaganiom jako\u015bciowym, z uwagi na mo\u017cliwo\u015b\u0107 wyst\u0105pienia nieszczelno\u015bci opakowania bezpo\u015bredniego produktu leczniczego podawanego pozajelitowo\" - czytamy w uzasadnieniu decyzji.GIF nada\u0142 decyzji rygor natychmiastowej wykonalno\u015bci.Autorka/Autor:jw/ToL\u0179r\u00f3d\u0142o:tvn24.pl\u0179r\u00f3d\u0142o zdj\u0119cia g\u0142\u00f3wnego:Shutterstock",
            "image": null,
            "timestamp": 1729510936.712366,
            "summary": "On the order of the Chief Pharmaceutical Inspector, several series of the medicinal product Biofleks were suspended nationwide due to suspected quality defects. The affected series are numbers 24304201, 24304202, 24304204, 24304205, 24474643, and 24474645, all with expiration dates of 31.07.2026. The issue involves potential leaks between the direct packaging and the outer foil, and the decision has immediate effect. The responsible entity is OSEL Ilac San. Ve Tic. A.S., with authorization from InPharm sp. z o.o. located in Warsaw. This suspension is due to possible non-compliance with established quality requirements for this intravenous sodium chloride solution.",
            "category": "health"
        }
    ],
    "2": [
        {
            "title": "Nier\u00f3wna walka z Chinami. \"Nie jeste\u015bmy w stanie z\u0142apa\u0107 ich za r\u0119k\u0119\"",
            "url": "https://next.gazeta.pl/next/7,151003,31396848,janusz-lewandowski-nie-jestesmy-w-stanie-zlapac-chin-za-reke.html",
            "source": "gazeta_pl",
            "content": "O czym powinno si\u0119 wi\u0119cej przestrzeni publicznej rozmawia\u0107 dzisiaj, o jakim trendzie lub zjawisku?Janusz Lewandowski, europose\u0142 KO, by\u0142y komisarz UE ds. bud\u017cetu:\u00a0W tej chwili najwi\u0119kszym darem, jaki mo\u017ce ofiarowa\u0107 polityka ludziom, jest polityka bezpiecze\u0144stwa - i to bardzo mocno wybrzmi w czasie polskiej prezydencji w Radzie UE. Niezwykle istotne b\u0119dzie te\u017c nadrabianie straconego czasu, czyli transformacja w kierunku zielonych technologii. Benjamin Franklin powiedzia\u0142, \u017ce na \u015bwiecie nieunikniona jest \u015bmier\u0107 i podatki. Ja wiem, \u017ce nieuniknione jest to, \u017ce przysz\u0142o\u015b\u0107 b\u0119dzie zielona i cyfrowa. Akurat w obu tych zakresach Polska nie jest mocarstwem, a nawet ma zaleg\u0142o\u015bci z uwagi na patriotyczny stosunek dow\u0119glaprzez wiele lat. Przez to nasza transformacja w kierunku zielonych technologii b\u0119dzie bardziej bolesna ni\u017c w innych krajach, kt\u00f3re s\u0105 znaczniej bardziej z przodu.REKLAMADlaczego uwa\u017ca pan, \u017ce bolesna? Premier Tusk wskazywa\u0142 podczas swojego wyst\u0105pienia na EFNI na inwestycje w energi\u0119 wiatrow\u0105 na Ba\u0142tyku, r\u00f3wnie\u017c na energi\u0119 j\u0105drow\u0105. Zdaje si\u0119, \u017ce tutaj ju\u017c ten konsensus troch\u0119 si\u0119 buduje. Czy przewiduje pan jeszcze jaki\u015b op\u00f3r w debacie?Je\u015bli chodzi elektrowni\u0119 atomow\u0105, to ju\u017c jest przes\u0105dzona, mam nadziej\u0119, \u017ce b\u0119dzie si\u0119 materializowa\u0142a. Natomiast je\u015bli chodzi o tak zwany offshore, to rzeczywi\u015bcie idiotyzmem by\u0142a poprzednia walka zwiatrakami- bo poprzedni rz\u0105d stoczy\u0142 walk\u0119 z wiatrakami, g\u0142\u00f3wnie l\u0105dowymi, ale r\u00f3wnie\u017c morskimi. To\u00a0 bardzo op\u00f3\u017ani\u0142o temat. Bardzo mi osobi\u015bcie zale\u017cy, \u017ceby w tym wielkim przedsi\u0119wzi\u0119ciu uczestniczy\u0142o wiele polskich firm. Na\u00a0razie to nie wygl\u0105da dobrze, pierwszy projekt, Baltic PowerOrlenu, b\u0119dzie oparty o terminal na Bornholmie, a nie w \u015awinouj\u015bciu, bo ten si\u0119 op\u00f3\u017ania. To nadal jednak jest olbrzymia szansa, wa\u017cne jest, \u017ceby nie polega\u0142a na zamawianiu wszystkich komponent\u00f3w za granic\u0105. Do budowy statk\u00f3w, kt\u00f3re stawiaj\u0105 te farmy, do ich serwisowania, trzeba zaanga\u017cowa\u0107 nasz przemys\u0142 stoczniowy. Jest na przyk\u0142ad gdy\u0144ska stocznia Crist, kt\u00f3ra wyros\u0142a od zera i zbiera kontrakty zagraniczne, ale nie mie\u015bci si\u0119 w tym pierwszym polskim programie offshore.Siedem g\u0142os\u00f3w. O tym za ma\u0142o si\u0119 m\u00f3wi. \"Tutaj nie ma \u017cadnej debaty\"Na panelu wspomina\u0142 pan o nier\u00f3wnej konkurencji z Chinami. Pad\u0142o tam te\u017c takie sformu\u0142owanie, \u017ce trudno z tym krajem konkurowa\u0107, bo jest on mistrzem trudnego do wytropienia subwencjonowania swojej produkcji. Co mia\u0142 pan na my\u015bli?Chiny za przyzwoleniem Stan\u00f3w Zjednoczonych s\u0105 cz\u0142onkiem \u015awiatowej Organizacji Handlu, czyli powinny dotrzymywa\u0107 standard\u00f3w organizacji handlu. My wiemy, \u017ce subwencjonuj\u0105, ale to nie s\u0105 subwencje p\u0142yn\u0105ce wprost od rz\u0105du do na przyk\u0142ad stoczni. Chiny znalaz\u0142y takie sposoby, \u017ce je\u017celi by\u015bmy chcieli si\u0119 z nimi s\u0105dzi\u0107, to niezwykle trudno b\u0119dzie im to udowodni\u0107.\u00a0Chi\u0144czycy w przemy\u015ble stoczniowym s\u0105 oko\u0142o 40 proc. ta\u0144si, ale w cz\u0119\u015bci w\u0142a\u015bnie dzi\u0119ki subsydiom. My to wiemy, ale nam jest niezwykle trudno to\u00a0wykaza\u0107.Ale jak ten mechanizm wygl\u0105da?Dzieje si\u0119 to\u00a0przez teoretycznie niezale\u017cne od pa\u0144stwa firmy po\u015brednicz\u0105ce - na tym polega nasz k\u0142opot, \u017ce nie jeste\u015bmy w stanie z\u0142apa\u0107 ich za r\u0119k\u0119. Nie oznacza to, \u017ce jeste\u015bmy bezradni, bo b\u0119dziemy jako Europa bardziej asertywni. Na pewno nie b\u0119dzie ekspansji kapita\u0142u chi\u0144skiego w Europie, je\u017celi b\u0119dzie powstawa\u0142 port zewn\u0119trzny w Gdyni, to na pewno to nie b\u0119dzie kapita\u0142 chi\u0144ski.\u00a0Istniej\u0105cy\u00a0ju\u017c terminal chi\u0144ski w Gdyni [terminal kontenerowy GCT \u2013 red.] jest w tej chwili uwa\u017cany za infrastruktur\u0119 krytyczn\u0105, a wi\u0119c mocniej przez pa\u0144stwo polskie obserwowany.Europa musi zmierza\u0107 do wi\u0119kszej suwerenno\u015bci, wi\u0119kszej odporno\u015bci na szoki zewn\u0119trzne w oparciu o w\u0142asne\u00a0si\u0142y. Na pewno to b\u0119dzie te\u017c motyw przewodni polskiej prezydencji,a tak\u017ce strategii europejskiej na najbli\u017csze lata, zw\u0142aszcza, \u017ce nie wiemy co si\u0119 zdarzy 5 listopada w Stanach Zjednoczonych.Powiedzia\u0142 pan, \u017ce Europa musi teraz postawi\u0107 to, \u017ceby by\u0107 samowystarczalna strategicznie. Tymczasem po raporcie Mario Draghiego zn\u00f3w rozpali\u0142a si\u0119 dyskusja na temat kondycji gospodarczej kontynentu. Pojawi\u0142y si\u0119 opinie, \u017ce Europa si\u0119 zestarza\u0142a i traci dystans, tak do Chin, jak i USA. Jak pan si\u0119 do tego odniesie?Ja niespecjalnie pocieszy\u0142em s\u0142uchaczy na EFNI m\u00f3wi\u0105c, \u017ce rzeczywi\u015bcie jeste\u015bmy bezkonkurencyjni je\u015bli chodzi o dobra luksusowe, kosmetyki, szampany, odzie\u017c haute couture. We W\u0142oszech budowane s\u0105 fantastyczne wycieczkowce, produkujemy te\u017c wspania\u0142e jachty czy katamarany. Ale jako Europa nie mo\u017cemy zosta\u0107 z przewag\u0105 konkurencyjn\u0105 w dobrach luksusowych.Rzeczywi\u015bcie jeste\u015bmy najbardziej ciekawym rynkiem na \u015bwiecie. Mamy \u015bredni poziom zamo\u017cno\u015bci, co stwarza najg\u0142\u0119bszy rynek na \u015bwiecie. Nie przez liczebno\u015b\u0107 ludzi, bo to jest 440 milion\u00f3w, tylko w\u0142a\u015bnie przez nasz\u0105 zdolno\u015b\u0107 nabywcz\u0105 - i to jest zwyci\u0119stwo demokracji. Ale je\u015bli chodzi o wytw\u00f3rczo\u015b\u0107 d\u00f3br nieluksusowych, zostali\u015bmy daleko w tyle pomimo takich dumnych zapowiedzi typu strategia lizbo\u0144ska.Dlaczego? Du\u017cy w tym udzia\u0142 ma unijne przeregulowanie, mno\u017cenie nieprzejrzystych regulacji, gdy inni, jak Stany Zjednoczone, daj\u0105 biznesowi pieni\u0105dze do r\u0119ki, na przyk\u0142ad przez zach\u0119ty podatkowe. Nasze regulacje maj\u0105 przechy\u0142 socjalny i ekologiczny, co z jednej strony dobrze, ale je\u015bli\u00a0b\u0119d\u0105 si\u0119 mno\u017cy\u0142y, to nie odzyskamy konkurencyjno\u015bci, nie ma na to \u017cadnych szans.B\u0119dziemy klientem Chin?Nawet nie Chin. Ju\u017c w tej chwili si\u0119 m\u00f3wi, \u017ce jeste\u015bmy koloni\u0105 cyfrow\u0105 GAFA, wielkich platform cyfrowych Stany Zjednoczonych, s\u0105 to Google,Amazon, Apple i Facebook. Us\u0142ugi w chmurze s\u0105 zdominowane przez dysponent\u00f3w nieeuropejskich - najwi\u0119ksza firma europejska ma 2 proc udzia\u0142u w europejskiej chmurze. W tej sytuacji nie ma na szans na na wy\u015bcig konkurencyjny, je\u015bli regulacje unijne b\u0119d\u0105 wy\u0142\u0105cznie proekologiczne i prosocjalne.Apel prezesa Agory: Uruchomi\u0107 akcj\u0119 spo\u0142eczn\u0105 promuj\u0105c\u0105 cyfrow\u0105 higien\u0119",
            "image": "https://bi.im-g.pl/im/db/f2/1d/z31400411IH,Chiny--port-kontenerowy-w-prowincji-Jiangsu-.jpg",
            "timestamp": 1729510919.277626,
            "summary": "Janusz Lewandowski, an EU Parliament member, emphasized the importance of security policy and green technology transformation during Poland's EU Council presidency. He highlighted Poland's reliance on coal, which complicates its transition to green technology, and mentioned ongoing projects like Baltic Power Orlen's offshore wind farm. Lewandowski criticized China's subsidization practices, which make their shipbuilding industry 40% cheaper, and called for Europe's strategic self-sufficiency and resilience. He noted that despite Europe's strength in luxury goods, it lags in non-luxury manufacturing due to overregulation. Concerns were raised about Europe's dependency on US digital platforms like Google and Amazon.",
            "category": "economy"
        },
        {
            "title": "Wygramy, ale ile b\u0119dziemy w stanie zarobi\u0107? \"Ceny energii ju\u017c odstraszaj\u0105\"",
            "url": "https://next.gazeta.pl/next/7,151003,31400414,wygramy-ale-ile-bedziemy-w-stanie-zarobic-ceny-energii-juz.html",
            "source": "gazeta_pl",
            "content": "-Nie mo\u017cemy liczy\u0107, \u017ce to b\u0119dzie zmiana w ca\u0142o\u015bci bezpieczna, poniewa\u017c jeste\u015bmy w sytuacji, w kt\u00f3rej mo\u017cemy tylko mitygowa\u0107, obni\u017ca\u0107 ryzyka -\u00a0tak\u00a0o transformacji energetycznej m\u00f3wiGrzegorz Onichimowski, prezes sp\u00f3\u0142ki Polskie Sieci Elektroenergetyczne. Transformacja sama w sobie jest zreszt\u0105 obni\u017caniem najszerszego\u00a0zagro\u017cenia, zwi\u0105zanego ze zmianami klimatu, bo zak\u0142ada przej\u015bcie w kierunku gospodarki niskich emisji gaz\u00f3w cieplarnianych. Jednak niesie ze sob\u0105 ryzyka, w tym z jednej strony opieranie si\u0119 na \u017ar\u00f3d\u0142ach zale\u017cnych od pogody, a z drugiej rosn\u0105ce zapotrzebowanie na energi\u0119.REKLAMAZobacz wideoPawe\u0142 Lachman: Pr\u0105d b\u0119dzie tania\u0142 i nie b\u0119dzie rachunk\u00f3w grozy przy pompach ciep\u0142aTen region Polski wygra na transformacja energetycznej. \"Nie ma w\u0105tpliwo\u015bci\"- Tylko w tym roku w Stanach Zjednoczonych powsta\u0142y 24 gigawaty nowych projekt\u00f3w - m\u00f3wimy o zapotrzebowaniu - wy\u0142\u0105cznie w obszarze data centers [centr\u00f3w danych - red.], a obszar \u0142adowania samochod\u00f3w elektrycznych jest por\u00f3wnywalny albo nawet jeszcze troch\u0119 wi\u0119kszy - m\u00f3wi\u0142 podczas panelu dyskusyjnego na Europejskim Forum Nowych Idei (EFNI) w Sopocie. -Ile by\u015bmy nie wybudowali, b\u0119dzie za ma\u0142o[mocy]. Ile r\u00f3wnie\u017c by\u015bmy nie wybudowali sieci [elektroenergetycznych], b\u0119dzie za ma\u0142o - stwierdzi\u0142.Chi\u0144czycy ostatnio m\u00f3wi\u0105, \u017ce je\u015bli zatrudni\u0105 wszystkich in\u017cynier\u00f3w elektryk\u00f3w z ca\u0142ego \u015bwiata, to i tak b\u0119dzie ich za ma\u0142o. To jest skala wyzwa\u0144, ta skala jest olbrzymia i musimy si\u0119 z tym zmierzy\u0107- doda\u0142 Grzegorz Onichimowski. Oczywi\u015bcie, jest te\u017c du\u017co plus\u00f3w, a w\u015br\u00f3d nich kwestia ceny technologii. W nowych technologiach energetycznych g\u0142\u00f3wnym wydatkiem jest sama inwestycja, zbudowanie jednostki. P\u00f3\u017aniej, na etapie operacyjnym, koszty dzia\u0142ania elektrowni wiatrowych, na morzu czy nawet energetyki j\u0105drowej s\u0105 znacznie, znacznie ni\u017csze w por\u00f3wnaniu do starych, obecnych technologii.Nier\u00f3wna walka z Chinami. \"Nie jeste\u015bmy w stanie z\u0142apa\u0107 ich za r\u0119k\u0119\"Wed\u0142ugStanis\u0142awa Szultki, dyrektora w\u00a0Departamencie Rozwoju Gospodarczego Urz\u0119du Marsza\u0142kowskiego Wojew\u00f3dztwa Pomorskiego, transformacja energetyczna zwi\u0119kszy nasze bezpiecze\u0144stwo w r\u00f3\u017cnych wymiarach, nie tylko tym klimatycznym. - Je\u015bli j\u0105 skutecznie przeprowadzimy,doprowadzi do ta\u0144szej energii- podkre\u015bli\u0142. Ryzyko widzi w kosztach, ale w uj\u0119ciu tego, ile uda si\u0119 na niej zarobi\u0107. -\u00a0Bo mo\u017cemy\u00a0j\u0105 przeprowadzi\u0107 w ten spos\u00f3b, \u017c b\u0119dziemy tylko kupowa\u0107 rozwi\u0105zania, kt\u00f3re kto\u015b dostarczy, albo przy okazji tej transformacji, kt\u00f3ra buduje szereg nowych ga\u0142\u0119zi przemys\u0142u, spr\u00f3bujemy znale\u017a\u0107 nisze ibudowa\u0107 na tym nasz nowy przemys\u0142- zauwa\u017cy\u0142.Nie mam w\u0105tpliwo\u015bci ze Pomorze wygra na zielonej transformacji energetycznej, ale to, jak bardzo to b\u0119dzie korzystne, jak szybko p\u00f3jdzie, b\u0119dzie zale\u017ca\u0142o od tego, czy b\u0119dziemy w stanie wygra\u0107 te\u017c cz\u0119\u015b\u0107 gospodarcz\u0105, technologiczn\u0105 i zarobi\u0107, wnie\u015b\u0107 wi\u0119ksz\u0105 warto\u015b\u0107 dodan\u0105. Moim zdaniem tutaj jest najwi\u0119ksze wyzwaniepodkre\u015bli\u0142 Stanis\u0142aw Szultka.Odwaga i konkurencyjno\u015b\u0107 gospodarkiMaciej G\u00f3rski, wiceprezesPGEds. operacyjnych, uwa\u017ca, \u017ce podstawow\u0105 zasad\u0105 w transformacji jest odwa\u017cne podej\u015bcie do podejmowania decyzji. - Jeste\u015bmy w sytuacji, w kt\u00f3rej definiujemy sobie, jak powinna wygl\u0105da\u0107 transformacja w Polsce i jakodwa\u017cne, nie zawsze, powiedzia\u0142bym,przyjazne decyzje musz\u0105 by\u0107 podejmowane- powiedzia\u0142. Kluczowe jest jednak tak\u017ce my\u015blenie o konkurencyjno\u015bci polskiej gospodarki ipolskiegoprzemys\u0142u.B\u0119dziemy w stanie to osi\u0105gn\u0105\u0107 wtedy, kiedy gdzie\u015b na ko\u0144cu b\u0119dziemy my\u015ble\u0107 o cenach energii energetycznej, zar\u00f3wno dla klient\u00f3w indywidualnych, jak i polskiego przemys\u0142u- zwr\u00f3ci\u0142 uwag\u0119 G\u00f3rski.W debacie do\u015b\u0107 wyra\u017anie zarysowa\u0142 si\u0119 tak\u017ce w\u0105tek rynku, kt\u00f3ry wymusza na biznesie pewne dzia\u0142ania. - Mo\u017cliwo\u015b\u0107 finansowania du\u017cych przedsi\u0119wzi\u0119\u0107 jest oparta w tej chwili tylko na projektach, kt\u00f3re s\u0105 nowoczesne, niskoemisyjne, maj\u0105niski \u015blad w\u0119glowy- m\u00f3wi\u0142Artur Osuchowski, cz\u0142onek zarz\u0105duOrlenSA ds. Energetyki i Transformacji Energetycznej, przywo\u0142uj\u0105c presj\u0119 rynk\u00f3w kapita\u0142owych, regulator\u00f3w, a tak\u017ce klient\u00f3w na energetyczne zazielenienie produkt\u00f3w i us\u0142ug.Musimy to zrobi\u0107, bo nasze przedsi\u0119biorstwa b\u0119d\u0105 niekonkurencyjne, a po drugie jako gospodarka zostaniemy gdzie\u015b w \u015brodku XX wieku- podkre\u015bli\u0142, dodaj\u0105c, \u017ce \"jedn\u0105 z g\u0142\u00f3wnych potrzeb przedsi\u0119biorc\u00f3w jestdost\u0119p do infrastruktury i do taniej energii\".Siedem g\u0142os\u00f3w. O tym za ma\u0142o si\u0119 m\u00f3wi. \"Tutaj nie ma \u017cadnej debaty\"Ceny energii pod lup\u0105- Je\u017celi\u00a0chodzi oceny energii, to one w chwili obecnejju\u017c odstraszaj\u0105. Mamy, je\u015bli chodzi o energi\u0119 w gospodarce,najwy\u017csz\u0105 cen\u0119 w Europie. My obserwujemy w Agencji, w strefach [ekonomicznych - red.]zaniechania pewnych inwestycjize wzgl\u0119du na wysok\u0105 cen\u0119 energii - dorzuci\u0142Jakub Dulski, wiceprezes Agencji Rozwoju Przemys\u0142u (ARP). Odwr\u00f3ci\u0142 te\u017cpytaniezadane na pocz\u0105tku panelu na: czy mo\u017cemy czu\u0107 si\u0119 bezpieczni nie dokonuj\u0105c transformacji energetycznej? Jego zdaniem, \"na to pytanie odpowied\u017a jest jednoznacznie negatywna\".Je\u015bli znajdziemy nak\u0142ady i b\u0119dziemy w stanie zainwestowa\u0107 odpowiednio szybko, to wskoczymy na wy\u017cszy poziom konkurencyjno\u015bci i b\u0119dziemy w pierwszej \u015bwiatowej lidze- uwa\u017ca Dulski. Jego zdaniem transformacja jest ogromn\u0105 szans\u0105 na budowanie unikalnych kompetencji Polski, na przyk\u0142ad w dziedzinie offshore, czyli morskich wiatrak\u00f3w. -Pomorze mo\u017ce by\u0107 niesamowitym beneficjentem tej zmiany, pojawia si\u0119 szansa budowy tam huty, w pe\u0142ni zielonej.Rozw\u00f3j jest dla mnie w jakim\u015b sensie wa\u017cniejszy ni\u017c zbilansowany bud\u017cet, na pewno w tak historycznych momentach jak dzi\u015b- podsumowa\u0142 swoj\u0105 wypowied\u017a.Kto zyska, kto straci?Micha\u0142 Obiega\u0142a, cz\u0142onek zarz\u0105du BP zwr\u00f3ci\u0142 uwag\u0119 na koszty transformacji i to, \u017ce musi ona przebiega\u0107 w spos\u00f3bakceptowalny spo\u0142ecznie. Przytoczy\u0142 badania EY, zgodnie z kt\u00f3rymi oko\u0142o 19 proc. Polak\u00f3w cierpi na ub\u00f3stwo energetyczne, definiowane jako wydawanie ponad 10 procent domowego bud\u017cetu\u00a0na energi\u0119. - Je\u015bli nie zrobimy tego m\u0105drze, to ten proces b\u0119dzie odrzucony spo\u0142ecznie, a je\u015bli b\u0119dzie odrzucony spo\u0142ecznie, to b\u0119dzie te\u017c odrzucony przez inwestor\u00f3w - stwierdzi\u0142.W dyskusji w\u0105tek, kto zyska, a kto mo\u017ce straci\u0107 na wielkiej zmianie w energetyce, wraca\u0142 tak\u017ce w kontek\u015bcie geograficznym. Grzegorz Onichimowski odwo\u0142a\u0142 si\u0119 do \u015al\u0105ska. - Jestem przekonany, \u017ce \u015al\u0105sk zbuduje \u015bwietn\u0105 alternatyw\u0119 do tego, czym si\u0119 zajmowa\u0142 przez ostatnie 100 lat z ok\u0142adem. I mo\u017ce by\u0107 centrum najnowszych technologii dla Polski, ale to si\u0119 niekoniecznie wypracuje w dialogu z tymi samymi liderami zwi\u0105zkowymi kt\u00f3rzy s\u0105 ju\u017c od 30 lat - powiedzia\u0142.\u00a0Stanis\u0142aw Szultka, przedstawiciel Pomorza, podkre\u015bli\u0142, \u017ce by zdoby\u0107 akceptacj\u0119 spo\u0142ecze\u0144stwa, \"nie ma innego sposobu ni\u017c tych najs\u0142abszych ekonomicznie w jakim\u015b sensie wspom\u00f3c\".Transformacja energetyczna jest megatrendem geopolitycznym, kt\u00f3ry przychodzi do z zewn\u0105trz i tutaj nie jest tak, \u017ce wygra \u015al\u0105sk czy Pomorze, tylko mo\u017ce wygra\u0107 albo straci\u0107 Polska, w sensie konkurencyjno\u015bci- podkre\u015bli\u0142 Micha\u0142 Obiega\u0142a z BP, dodaj\u0105c, \u017ce jeste\u015bmy krajem wysoko uprzemys\u0142owionym, w kt\u00f3rym ten przemys\u0142 jest energoch\u0142onny. Zwr\u00f3ci\u0142 uwag\u0119, \u017ce opieramy si\u0119 te\u017c w du\u017cej mierze o inwestycje zagraniczne, a te zagraniczne podmioty mierz\u0105 \u015blad w\u0119glowy w produkcjach i pytaj\u0105 o niego wsp\u00f3\u0142pracuj\u0105ce z nimi polskie firmy. Je\u015bli b\u0119dziemy mie\u0107 ten \u015blad wysoki, \"stracimy wszyscy, jak tutaj siedzimy\". Wt\u00f3rowa\u0142 mu Artur Osuchowski z Orlenu, zauwa\u017caj\u0105c, \u017ce \"s\u0105 ju\u017c w tej chwili bran\u017ce, gdzie \u015blad w\u0119glowy jest g\u0142\u00f3wnym czynnikiem wyboru dostawcy\". Przywo\u0142a\u0142 wspomniane ju\u017c wcze\u015bniej centra danych czy biznes samochod\u00f3w elektrycznych.W kwestii bezpiecze\u0144stwa\u00a0Jakub Dulski z ARP zwr\u00f3ci\u0142 uwag\u0119 na bardzo wa\u017cny w\u0105tek terytorialny.Wychodzimy jako Polska z krytyczn\u0105 infrastruktur\u0105 w morze, zaryzykuj\u0119 tez\u0119, \u017ce zwi\u0119kszamy terytorium pa\u0144stwa polskiego i w og\u00f3le nie jeste\u015bmy do tego przygotowani, je\u015bli chodzi o kwestie bezpiecze\u0144stwaGrzegorz Onichimowski przypomnia\u0142 za\u015b, \u017ce w przysz\u0142ym roku ko\u0144czy si\u0119 wsparcie rynku mocy dla po\u0142owy polskiej energetyki konwencjonalnej. Jest wprawdzie mo\u017cliwo\u015b\u0107 wyd\u0142u\u017cenia tego terminu o trzy lata, ale \"trzy lata w energetyce to jest wczoraj, jak m\u00f3wimy o cyklu inwestycyjnym\". Jego zdaniem, jest du\u017ca szansa, \u017ce mocy dystrybucyjnym w systemie \"nam po prostu. zabraknie, bo nie mamy czym tego zast\u0105pi\u0107\". St\u0105d te\u017c to jest moment, by powiedzie\u0107 \"wszystkie r\u0119ce na pok\u0142ad\".- Bezpieczna transformacja jest mo\u017cliwa i wydaje mi si\u0119, \u017ce wszyscy si\u0119 zgadzamy z tym, \u017ce abstrahuj\u0105c od tego, czy b\u0119d\u0105 to podmioty prywatne, czy pa\u0144stwowe, [...] kto b\u0119dzie transformacj\u0119 realizowa\u0142 i w jaki spos\u00f3b, to wydaje mi si\u0119, \u017ce ta transformacja wymaga odwa\u017cnych decyzji. [...] I to, czego powinni\u015bmy unika\u0107 to pr\u00f3by konserwowania r\u00f3\u017cnych starych rozwi\u0105za\u0144 - podsumowa\u0142 debat\u0119\u00a0Maciej G\u00f3rski z PGE.",
            "image": "https://bi.im-g.pl/im/ee/75/1d/z30888430IH,Wegiel--zdjecie-ilustracyjne-.jpg",
            "timestamp": 1729510922.045154,
            "summary": "Grzegorz Onichimowski, CEO of Polskie Sieci Elektroenergetyczne, emphasizes that Poland's energy transformation aims to reduce climate risks by shifting to low-emission technologies, but faces challenges due to rising energy demands and reliance on weather-dependent sources. At the European Forum for New Ideas in Sopot, experts highlighted the need for bold decision-making and investment in energy infrastructure to enhance Poland's competitiveness, with offshore wind energy identified as a potential growth area. The high cost of energy poses a significant challenge, requiring strategic social acceptance and investment to avoid economic stagnation, according to Jakub Dulski of the Industrial Development Agency.",
            "category": "economy"
        }
    ],
    "71": [
        {
            "title": "Prze\u0142om ws. drugiej elektrowni atomowej w Polsce. \"Strategiczna korekta\"",
            "url": "https://next.gazeta.pl/next/7,151003,31401022,szykuje-sie-przelom-ws-drugiej-elektrowni-atomowej-w-polsce.html",
            "source": "gazeta_pl",
            "content": "Druga atom\u00f3wka ma by\u0107 flagowym przedsi\u0119wzi\u0119ciem obecnego rz\u0105du, kt\u00f3ry chce zerwa\u0107 z dziedzictwem poprzednich w\u0142adz. Ca\u0142kowicie otwarta ma by\u0107 kwestia partnera technologicznego, kt\u00f3ry ma zosta\u0107 wybrany w otwartym, konkurencyjnym post\u0119powaniu. W projekcie atomowym zaj\u015b\u0107 maj\u0105 te\u017c zmiany personalne. Wszystko to ma by\u0107 pocz\u0105tkiem g\u0142\u0119bszej korekty strategicznej, kt\u00f3rej \u015brodek ci\u0119\u017cko\u015bci -wed\u0142ug ustale\u0144 \"DGP\"- b\u0119dzie przesuni\u0119ty w\u0142a\u015bnie w stron\u0119 budowy kolejnej elektrowni j\u0105drowej.REKLAMAZobacz wideoMi\u0142osz Motyka: W rz\u0105dzie zrobimy wszystko, by energia atomowa pop\u0142yn\u0119\u0142a w sieci za 9 latKto zbuduje drug\u0105 elektrowni\u0119 atomow\u0105 w Polsce? Rz\u0105d wprowadza zmiany w programie j\u0105drowymNowawizja programu j\u0105drowego ma by\u0107 znana do ko\u0144ca listopada. Pierwsza elektrownia j\u0105drowa ma powsta\u0107 na Pomorzu. B\u0119dzie budowana w oparciu o technologi\u0119 ameryka\u0144skiej firmy Westinghouse. Wed\u0142ug informatora \"DziennikaGazety Prawnej\" Amerykanie mog\u0105 stara\u0107 si\u0119 tak\u017ce o budow\u0119 drugiej elektrowni, cho\u0107 pewno\u015bci zwyci\u0119stwa w post\u0119powaniu nie maj\u0105.Amerykanie zdecydowanie nie mog\u0105 by\u0107 pewni, \u017ce przypadnie im druga elektrownia. Ale b\u0119d\u0105 oczywi\u015bcie mogli si\u0119 o ni\u0105 stara\u0107- przyznaje w rozmowie z \"DGP\" osoba z rz\u0105du. Wci\u0105\u017c jednak nierozstrzygni\u0119ta jest kwestia tego, czy przedsi\u0119biorstwo zUSAw post\u0119powaniu konkursowym na drug\u0105 elektrowni\u0119 b\u0119dzie mog\u0142o liczy\u0107 na jakie\u015b preferencje jako w\u0142a\u015bciciel ju\u017c istniej\u0105cej w Polsce technologii atomowej. Szacuje si\u0119, \u017cepierwsza elektrownia atomowa b\u0119dzie nas kosztowa\u0107 115 mld z\u0142- m\u00f3wi\u0142 w czerwcu \u00f3wczesny Pe\u0142nomocnik Rz\u0105du ds. Strategicznej Infrastruktury Energetycznej Maciej Bando.Wci\u0105\u017c nie powo\u0142ano jego nast\u0119pcy i od ponad tygodnia funkcja te jest nieobsadzona.Polska elektrownia atomowa. Rz\u0105d przeka\u017ce 60 miliard\u00f3w na budow\u0119Nie atom, a wiatraki? Donald Tusk zaskoczy\u0142-\u00a0Bierzemy ca\u0142y ci\u0119\u017car na siebie, je\u015bli chodzi o budow\u0119 pierwszej elektrowni j\u0105drowej. Natomiast przy drugiej musimy szuka\u0107 partner\u00f3w finansowych. Jeste\u015bmy realistami, chcemy to budowa\u0107, ale potrzebujemy do tego realnych \u015brodk\u00f3w -m\u00f3wi\u0142 Donald Tusk w ubieg\u0142ym tygodniu na konferencji EFNI 2024 w Sopocie.Potwierdzi\u0142 tym samym plany rz\u0105du. Premier jednak zaskoczy\u0142 deklaracj\u0105 na temat wiatrak\u00f3w.Pierwszy polski SMR we W\u0142oc\u0142awku. Je\u015bli Orlen posprz\u0105ta po ObajtkuSzef rz\u0105du powiedzia\u0142, \u017ce morskie farmy wiatrowe potencjalnie maj\u0105 18 gigawat\u00f3w mocy energetycznej. - To jest 4 razy wi\u0119cej ni\u017c planowana moc elektrowni j\u0105drowej, kt\u00f3r\u0105 w\u0142a\u015bnie zaczynamy budowa\u0107 na Pomorzu - zauwa\u017cy\u0142 premier.",
            "image": "https://bi.im-g.pl/im/3f/2f/1d/z30605119IH,Atomowe-zamieszanie--W-grze-nowa-lokalizacja-elekt.jpg",
            "timestamp": 1729510919.637575,
            "summary": "Poland's government plans to build a second nuclear power plant as a flagship project, with an open and competitive process to select a technology partner, potentially involving American firm Westinghouse. The first plant, costing an estimated 115 billion PLN, will be constructed in Pomerania using Westinghouse technology, with completion aimed for within nine years. Changes in the nuclear program and strategic adjustments are expected, but the role of the U.S. as a partner in the second plant remains undecided, while 60 billion PLN is allocated for the first plant's construction.",
            "category": "economy"
        }
    ],
    "38": [
        {
            "title": "Szale\u0144stwo na rynku. Inwestorzy p\u0142ac\u0105 krocie za z\u0142oto",
            "url": "https://next.gazeta.pl/next/7,151003,31401285,to-co-dzieje-sie-zlotem-jeszcze-niedawno-bylo-nie-do-pomyslenia.html",
            "source": "gazeta_pl",
            "content": "Z\u0142oto traktowane jest jak bezpieczna przysta\u0144. Gdy czasy s\u0105 niepewne inwestorzy najch\u0119tniej inwestuj\u0105 w\u0142a\u015bnie w ten kruszec. Obecnie maj\u0105 ku temu sporo powod\u00f3w. Wystarczy cho\u0107by wymieni\u0107 konflikt na Bliskim Wschodzie, kt\u00f3ry coraz bardziej eskaluje, wojn\u0119 w Ukrainie, czy bardzo wyr\u00f3wnan\u0105 i jednocze\u015bnie za\u017cart\u0105 kampani\u0119 prezydenck\u0105 w Stanach Zjednoczonych.REKLAMAZobacz wideoPiotr Kuczy\u0144ski: Cena z\u0142ota ro\u015bnie i bud\u017cet mo\u017ce na tym zyska\u0107Z\u0142oto rekordowo drogie. Jeszcze nigdy inwestorzy tyle nie p\u0142acili za uncj\u0119To wszystko sprawia, \u017cez\u0142otobije kolejne historyczne rekordy. Gdy spogl\u0105damy na notowanie gie\u0142dowe w poniedzia\u0142ek, widzimy, \u017ce od zamkni\u0119cia w pi\u0105tek do godziny 11:30 z\u0142oto wzros\u0142o o ok. 0,50 proc. osi\u0105gaj\u0105c rekordowy poziomu 2735,51dolar\u00f3wza uncj\u0119. Tym samym pobity zosta\u0142 zesz\u0142otygodniowy szczyt. Wtedy po raz pierwszy z\u0142oto przekroczy\u0142o granic\u0119 2700 dolar\u00f3w. Eksperci nie maj\u0105 w\u0105tpliwo\u015bci, \u017ce to jeszcze nie koniec trendu wzrostowego, chocia\u017c w kr\u00f3tkim terminie\u00a0korekta wydaje si\u0119 by\u0107\u00a0nieunikniona.Tyle zarabiaj\u0105 Polacy. GUS poda\u0142 dane o wynagrodzeniach. Pensje w d\u00f3\u0142Z\u0142oto dro\u017ceje, ale\u00a0mo\u017cliwa korekta\"Wi\u0119kszo\u015b\u0107 czynnik\u00f3w wp\u0142ywaj\u0105cych nacen\u0119 z\u0142otawci\u0105\u017c zdaje si\u0119 sprzyja\u0107 kupuj\u0105cym. Ze wzgl\u0119du na trwaj\u0105c\u0105 niepewno\u015b\u0107 geopolityczn\u0105 i gospodarcz\u0105, perspektywy dla notowa\u0144 kruszcu pozostaj\u0105 pozytywne\" - pisa\u0142 we wrze\u015bniu analityk\u00a0Grzegorz Dr\u00f3\u017cd\u017c, analityk Conotoxia. Wtedy analitycy Invest.Cinkciarz.pl prognozowali spowolnienie tempa wzrostu notowa\u0144 z\u0142ota do ko\u0144ca roku. Spodziewaj\u0105 si\u0119 spadku ceny do poziomu oko\u0142o 2500 dolar\u00f3w.\u00a0Podobne prognozy ma\u00a0Jacek Rze\u017aniczek, ekspert portalu Stooq.pl. \"Opor\u00f3w technicznych na tych rekordowych poziomach nie ma. Mo\u017cna jedynie wskaza\u0107, \u017ce rynek jest bliski wykupienia, wi\u0119c gdzie\u015b na horyzoncie jest korekta. Tyle tylko, \u017ce nic na razie nie wskazuje, by mia\u0142a by\u0107 dotkliwa\" - zauwa\u017ca wkomentarzu.Opr\u00f3cz z\u0142ota dro\u017ceje tak\u017cesrebro. Dzi\u015b o 1,1 proc. do 34,03 dolar\u00f3w za uncj\u0119. Tym samym jest to najwy\u017cszy poziom od ko\u0144ca 2012 roku - zauwa\u017caReuters.",
            "image": "https://bi.im-g.pl/im/f9/f2/1d/z31401465IH,Zloto-osiaga-kolejny-rekordowy-wzrost.jpg",
            "timestamp": 1729510920.024677,
            "summary": "Gold prices hit a record high of $2,735.51 per ounce on Monday, surpassing the previous week's peak as geopolitical tensions, including conflicts in the Middle East and Ukraine, drive demand for safe-haven assets. Analysts predict a potential correction but expect the long-term upward trend to continue, despite a forecasted short-term decline to around $2,500 by year's end. Silver also rose by 1.1% to $34.03 per ounce, reaching its highest level since late 2012.",
            "category": "economy"
        }
    ],
    "85": [
        {
            "title": "Pow\u00f3d\u017a. Firmy zap\u0142ac\u0105 podatek od odszkodowa\u0144? Jest ruch ministerstwa",
            "url": "https://next.gazeta.pl/pieniadz/7,188934,31401184,doskonala-wiadomosc-dla-firm-poszkodowanych-przez-powodz-zrezygnowali.html",
            "source": "gazeta_pl",
            "content": "Ubezpieczyciele wyp\u0142acaj\u0105 odszkodowania poszkodowanym przez niedawn\u0105 pow\u00f3d\u017a w po\u0142udniowej Polsce, ale okaza\u0142o si\u0119, \u017ce przedsi\u0119biorcy musz\u0105 p\u0142aci\u0107 od nichpodatek. Ulgi jak dot\u0105d w tym zakresie nie by\u0142o. Jest jednak nowe rozporz\u0105dzenie Ministra Finans\u00f3w.REKLAMAPrzedsi\u0119biorcy musieli p\u0142aci\u0107 podatek od odszkodowa\u0144Jakie jest t\u0142o:Do odszkodowa\u0144 za zniszczone towary czy surowce nie pasowa\u0142o do tej pory \u017cadne ze zwolnie\u0144, ani z ustaw o PIT/CIT, ani ze specjalnych przepis\u00f3w powodziowych. Zgodnie z regulacjami odszkodowanie jest przychodem z dzia\u0142alno\u015bci gospodarczej, kt\u00f3ry podlega opodatkowaniu. Je\u015bli np. przedsi\u0119biorca rozlicza si\u0119 wed\u0142ug skali i jest w drugim progu, musia\u0142 zap\u0142aci\u0107 32-proc. PIT.Zobacz wideoS\u0142awomir Mentzen: Tworzycie piek\u0142o podatkowe!Resort finans\u00f3w opublikowa\u0142 rozporz\u0105dzenie ws. \"zaniechania poboru podatku dochodowego\"Szczeg\u00f3\u0142y rozporz\u0105dzenia MF:Kilka tygodni po tym, gdy w mediach pojawi\u0142y si\u0119 informacj\u0119, \u017ce przedsi\u0119biorcy b\u0119d\u0105 musieli ui\u015bci\u0107 podatek od odszkodowa\u0144,Ministerstwo Finans\u00f3wopublikowa\u0142o rozporz\u0105dzenie, kt\u00f3re ich z tego obowi\u0105zku zwalnia. W dokumencie czytamy m.in.:Zarz\u0105dza si\u0119 zaniechanie poboru podatku dochodowego od os\u00f3b fizycznych i podatku dochodowego od os\u00f3b prawnych od kwot z tytu\u0142u ubezpiecze\u0144 maj\u0105tkowych otrzymanych w zwi\u0105zku z usuwaniem skutk\u00f3w powodzi z wrze\u015bnia 2024 r.;Zaniechanie ma zastosowanie do dochod\u00f3w (przychod\u00f3w) osi\u0105gni\u0119tych od dnia 12 wrze\u015bnia 2024 r. do dnia 31 grudnia 2026 r. przez poszkodowanych w rozumieniu art. 2 ustawy z dnia 16 wrze\u015bnia 2011 r. o szczeg\u00f3lnych rozwi\u0105zaniach zwi\u0105zanych z usuwaniem skutk\u00f3w powodzi (Dz. U. z 2024 r. poz. 654 i 1473) b\u0119d\u0105cych podatnikami podatku dochodowego od os\u00f3b fizycznych albo podatnikami podatku dochodowego od os\u00f3b prawnych.Wi\u0119cej:O nowych przepisach podatkowych przeczytasz tak\u017ce w artykule pt.\"Pos\u0142owie zdecydowali, nowe przepisy uchwalone. Du\u017ca zmiana w podatkach\".\u0179r\u00f3d\u0142a:Dziennik Ustaw,\"Rzeczpospolita\".",
            "image": "https://bi.im-g.pl/im/b4/ee/1d/z31384500IH,Skutki-powodzi-w-Glucholazach.jpg",
            "timestamp": 1729510920.365922,
            "summary": "After the recent flood in southern Poland, insurers are compensating affected businesses, but initially these compensations were taxable. However, the Ministry of Finance released a regulation exempting these compensations from income tax, effective from September 12, 2024, to December 31, 2026. This applies to both personal and corporate income tax for those affected by the September 2024 flood.",
            "category": "economy"
        }
    ],
    "98": [
        {
            "title": "Lawina nowych us\u0142ug w mObywatelu i program wizowy. Dotarli do dokumentu",
            "url": "https://next.gazeta.pl/next/7,151243,31400488,lawina-nowych-uslug-w-mobywatelu-i-program-wizowy-dotarli-do.html",
            "source": "gazeta_pl",
            "content": "28pa\u017adziernikaresort cyfryzacji Krzysztofa Gawkowskiego ma przekaza\u0107 do konsultacji strategi\u0119 cyfryzacji Polski. Ma ona wyznacza\u0107 kierunki rozwoju na nast\u0119pn\u0105 dekad\u0119.Dziennikdotar\u0142 do roboczej wersji tego dokumentu. Liczy 90 stron, a g\u0142\u00f3wnym celem strategii ma by\u0107 podnoszenie jako\u015bci \u017cycia dzi\u0119ki cyfryzacji.REKLAMAZobacz wideoCyfrowy \u015blad w\u0119glowy administracji publicznejDane z zegark\u00f3w mierz\u0105cych puls w pa\u0144stwowym systemieDokument podzielony jest na cztery g\u0142\u00f3wne dzia\u0142y: pa\u0144stwo, czyli e-us\u0142ugi publiczne; ludzie, czyli zdrowie i przeciwdzia\u0142anie dezinformacji; biznes i technologia, czyli np. rolnictwo czy zielona transformacja oraz obszary horyzontalne, tu przyk\u0142adowo cyberbezpiecze\u0144stwo.Do 2035 roku wszystkie podmioty wykonuj\u0105ce dzia\u0142alno\u015b\u0107 lecznicz\u0105 maj\u0105 prowadzi\u0107 dokumentacj\u0119 elektroniczn\u0105 i wymienia\u0107 si\u0119 ni\u0105. Planowane s\u0105 zach\u0119ty finansowe dla takich podmiot\u00f3w.Do pa\u0144stwowego systemu maj\u0105 te\u017c trafi\u0107 dane z urz\u0105dze\u0144 osobistych, jak zegarki mierz\u0105ce puls- w tym przypadku nie okre\u015blono daty wdro\u017cenia pomys\u0142u.Wcze\u015bniej, bo za dwa lata, ka\u017cde ministerstwo mia\u0142oby mie\u0107 swojego pe\u0142nomocnika do spraw informatyzacji. Dzi\u0119ki temu poprawiona by\u0142aby koordynacja mi\u0119dzy resortami. Powsta\u0107 ma te\u017c centralna instytucja odpowiedzialna za cyberbezpiecze\u0144stwo - to prze\u0142om z przysz\u0142ego i kolejnego roku.Ten zaw\u00f3d wymiera. \"M\u0142odzi rezygnuj\u0105 po kilku dniach\"200 nowych us\u0142ug w mObywatelu i program wizowyW bli\u017cej nieokre\u015blonej przysz\u0142o\u015bci minimum 70 procent system\u00f3w wykorzystywanych do realizacji cyfrowych us\u0142ug publicznych mia\u0142oby korzysta\u0107 z chmury obliczeniowej, a do 2030 roku w mObywatelu ma by\u0107 udost\u0119pnionych 200 nowych us\u0142ug. Resort chce te\u017c mierzy\u0107 cyfrowy \u015blad w\u0119glowy administracji publicznej, chce te\u017c neutralno\u015bci technologicznej rozwi\u0105za\u0144 stosowanych przez pa\u0144stwo, a do 2026 roku ma powsta\u0107 mechanizm koordynacji wdro\u017cenia i finansowania projekt\u00f3wAIw administracji publicznej. Za rok ma by\u0107 gotowy system oceny etycznego wymiaru narz\u0119dzisztucznej inteligencjistosowanych przez pa\u0144stwo.W strategii jest te\u017czapis o programie wizowym dla specjalist\u00f3w z sektora informatycznego. Specjalne wizy mia\u0142yby by\u0107 przeznaczone dla za\u0142o\u017cycieli start-up\u00f3w, anio\u0142\u00f3w biznesu i inwestor\u00f3w spoza Unii. Ministerstwo liczy te\u017c na rozw\u00f3jpolskiejbran\u017cy gamingowej.",
            "image": "https://bi.im-g.pl/im/bd/77/1d/z30898621IH,Nowa-opcja-w-mObywatel--Mozna-dokonywac-waznych-op.jpg",
            "timestamp": 1729510921.310045,
            "summary": "On October 28, the Ministry of Digitization led by Krzysztof Gawkowski is set to release Poland's digitization strategy for consultation, outlining development directions for the next decade. The 90-page document aims to enhance life quality through digitization, focusing on public e-services, health, misinformation counteraction, business, technology, and cybersecurity. By 2035, all healthcare entities must use electronic documentation, and by 2030, 200 new services will be available in mObywatel, with a central cybersecurity institution planned by next year. Financial incentives, a visa program for IT specialists, and a system for evaluating AI's ethical use are also included. The strategy emphasizes technological neutrality and aims to measure the digital carbon footprint of public administration.",
            "category": "technology"
        }
    ],
    "105": [
        {
            "title": "Kurs dolara nadal bardzo mocny. Duch Donalda Trumpa unosi si\u0119 nad gie\u0142d\u0105",
            "url": "https://next.gazeta.pl/inwestycje/7,186593,31400421,kursy-walut-21-10-kurs-dolara-nadal-bardzo-mocny-duch-donalda.html",
            "source": "gazeta_pl",
            "content": "Narodowy Bank Polski w pi\u0105tek 18 pa\u017adziernika opublikowa\u0142 informacj\u0119 o \u015brednich kursach walut. Kolejna tabela zostanie przedstawiona w poniedzia\u0142ek 21 pa\u017adziernika na stronie internetowej NBP. Nowych danych nale\u017cy spodziewa\u0107 si\u0119 mi\u0119dzy godzin\u0105 11:45 a 12:15.REKLAMAZobacz wideoMarek Zuber o wp\u0142ywie konfliktu na Bliskim Wschodzie na ceny ropy i si\u0142\u0119 z\u0142otego\u015arednie kursy walut NBP - pi\u0105tek 18.10.2024 r. [kurs dolara, funta, euro, franka]:kurs euro: 4,3048 z\u0142;kurs dolara: 3,9718 z\u0142;kurs franka szwajcarskiego: 4,5852 z\u0142;kurs funta szterlinga: 5,1800 z\u0142.Ten zaw\u00f3d wymiera. \"M\u0142odzi rezygnuj\u0105 po kilku dniach\"\u015arednie kursy walut NBP - poniedzia\u0142ek 21.10.2024 r. [kurs dolara, funta, euro, franka]Kurs dolara od trzyletnich minim\u00f3w sprzed kilku tygodni odbi\u0142 ju\u017c o blisko 20 groszy. Od kilku tygodni utrzymuje si\u0119 na kursie wznosz\u0105cym.\u00a0Bartosz Sawicki, analityk fintechu Cinkciarz.pl, w komentarzu z czwartku (17 pa\u017adziernika) przewidywa\u0142, \u017ce \"w najbli\u017cszych tygodniach korekta w notowaniach ameryka\u0144skiej waluty mo\u017ce by\u0107 kontynuowana, mi\u0119dzy innymi ze wzgl\u0119du na zbli\u017caj\u0105ce si\u0119 wybory prezydenckie w USA\".\"Na ostatniej prostej kampanii przed zaplanowanym na 5 listopada g\u0142osowaniem zdaj\u0105 si\u0119 rosn\u0105\u0107 szanse na powr\u00f3t Donalda Trumpa do Bia\u0142ego Domu, a wraz z nim protekcjonistycznych praktyk handlowych, proinflacyjnej polityki gospodarczej oraz geopolitycznej niepewno\u015bci\" - zauwa\u017ca.Ju\u017c w poniedzia\u0142ek (21 pa\u017adziernika) rano wida\u0107, \u017ce z\u0142oty delikatnie zyskuje wobec ameryka\u0144skiej waluty. Dolar ameryka\u0144ski traci 0,03 proc. i odbi\u0142 od psychologicznej bariery 4 z\u0142otych. Nale\u017cy za niego zap\u0142aci\u0107 3,96 z\u0142. To o kilka groszy mniej ni\u017c w pi\u0105tek, gdy kurs dolara dochodzi\u0142 do 3,98 z\u0142. Wobec z\u0142otego traci tak\u017ce euro. Za wsp\u00f3ln\u0105 europejsk\u0105 walut\u0119 nale\u017cy zap\u0142aci\u0107 4,30 z\u0142. Euro os\u0142abia si\u0119 o 0,02 proc. Natomiast frank szwajcarski oraz funt szterling umacniaj\u0105 si\u0119 wobec polskiej waluty. Rosn\u0105 kolejno o 0,02 proc. oraz 0,03 proc. Kosztuj\u0105 kolejno 4,58 z\u0142 oraz 5,17 z\u0142.Elon Musk sypie milionami z r\u0119kawa. Tak kusi wyborc\u00f3w TrumpaKalendarz makroekonomicznyPoni\u017cej przedstawiamy kalendarium wydarze\u0144 makroekonomicznych na poniedzia\u0142ek 21\u00a0pa\u017adziernika 2024 r., przygotowane przez analityk\u00f3wMacronext:03:00 Chiny: Decyzja ws. st\u00f3p procentowych, pa\u017adziernik08:00 Niemcy: Inflacja producencka, wrzesie\u014410:00 Polska: Ceny produkcji, wrzesie\u014410:00 Polska: Produkcja przemys\u0142owa, wrzesie\u014410:00 Polska: Produkcja budowlano-monta\u017cowa, wrzesie\u014410:00 Polska: Przeci\u0119tne zatrudnienie i wynagrodzenie, wrzesie\u0144",
            "image": "https://bi.im-g.pl/im/f0/f2/1d/z31400432IH,Kursy-walut-21-10-2024-r-.jpg",
            "timestamp": 1729510922.656606,
            "summary": "On October 18, 2024, Narodowy Bank Polski published the average exchange rates: euro at 4.3048 PLN, dollar at 3.9718 PLN, Swiss franc at 4.5852 PLN, and British pound at 5.1800 PLN. By October 21, 2024, the dollar's exchange rate adjusted slightly to 3.96 PLN, and the euro to 4.30 PLN, indicating minor fluctuations. Analyst Bartosz Sawicki noted the potential for continued adjustments in the dollar due to upcoming U.S. elections on November 5, 2024. The macroeconomic calendar for October 21, 2024, includes China's interest rate decision and several economic indicators from Germany and Poland. The Polish zloty was observed to slightly strengthen against the dollar by October 21, 2024.",
            "category": "economy"
        }
    ],
    "32": [
        {
            "title": "\"Szpieg Putina\" znalaz\u0142 go w Moskwie. Kolejna tajemnicza \u015bmier\u0107 w Rosji",
            "url": "https://next.gazeta.pl/next/7,151003,31400076,kolejna-tajemnicza-smierc-w-rosji-cialo-wiceprezesa-jukosu.html",
            "source": "gazeta_pl",
            "content": "W sobot\u0119 19\u00a0pa\u017adziernika znaleziono cia\u0142o 64-letniego Michai\u0142a Rogaczowa. By\u0142 wiceprezesem w\u00a0koncernie naftowym\u00a0Jukos EP. Zajmowa\u0142 te\u017c kierownicze stanowiska w\u00a0grupie inwestycyjnej ONEXIM oraz w sp\u00f3\u0142ce Norilsk Nickel.REKLAMAZobacz wideoSkandaliczne s\u0142owa Sienkiewicza pokazuj\u0105 kierunek w jakim zmierzaj\u0105 rz\u0105dz\u0105cy. Kto na tym zyska?Tajemnicza \u015bmier\u0107 w Moskwie. Cia\u0142o\u00a0Michai\u0142a Rogaczowa mia\u0142 znale\u017a\u0107 \"szpieg Putina\"Wed\u0142ug doniesie\u0144 medialnych cia\u0142o zosta\u0142o znalezione\u00a0przy wej\u015bciu do jego domu wMoskwie. M\u0119\u017cczyzna mia\u0142\u00a0wyskoczy\u0107 z okna swojegomieszkaniana 10. pi\u0119trze. \"Wed\u0142ug wst\u0119pnych danych zmar\u0142 wwynikuobra\u017ce\u0144 odniesionych w wyniku upadku z wysoko\u015bci\" - przekaza\u0142 kana\u0142 informacyjny\u00a0WCzK-OGPU.Cia\u0142o m\u0119\u017cczyzny mia\u0142 znale\u017a\u0107 pracownik\u00a0S\u0142u\u017cby Wywiadu Zagranicznego Federacji Rosyjskiej (SWR), kt\u00f3ry by\u0142 osobistym kierowc\u0105 Siergieja Winokurowa, by\u0142ego zast\u0119pcy dyrektora s\u0142u\u017cby wywiadu zagranicznego. \"Cia\u0142o rosyjskiego potentata znalezione przez szpieg\u00f3wPutina(...). Pracownik SVR powiedzia\u0142, \u017ce spacerowa\u0142 z psem swojego szefa, kiedy zobaczy\u0142 cia\u0142o\" - przekaza\u0142 portalMirror.co.uk.Litwa szykuje si\u0119 na odparcie Rosji. Na lotniskach stan\u0119\u0142y \"z\u0119by smoka\"Wed\u0142ug informacji przekazanych przez rodzin\u0119 Rogaczowa \"nie by\u0142o przes\u0142anek do samob\u00f3jstwa\".\u00a0Nad ranem w sobot\u0119 m\u0119\u017cczyzna mia\u0142 zje\u015b\u0107 \u015bniadanie z rodzin\u0105, by\u0142 te\u017c \"w dobrym nastroju\".\u00a0Nagle mia\u0142 p\u00f3j\u015b\u0107 do \u0142azienki, a nast\u0119pnie wyskoczy\u0107 z okna. \"Na pod\u0142odze le\u017ca\u0142y porozrzucane listy po\u017cegnalne. Niekt\u00f3re z nich by\u0142y drukowane, a niekt\u00f3re odr\u0119czne, w kt\u00f3rych \u017cegna\u0142 si\u0119 z \u017con\u0105\" - ustalili przedstawiciele\u00a0WCzK-OGPU.Nag\u0142e zgony\u00a0znanych os\u00f3b w RosjiPrzypomnijmy, wiele wp\u0142ywowych os\u00f3b zgin\u0119\u0142o w ostatnich latach na terenieRosji. 67-letni\u00a0Ravil Maganov, wiceprezes \u0141ukoil, wypad\u0142 z okna elitarnego moskiewskiego Centralnego Szpitala Klinicznego we wrze\u015bniu 2022 roku. 66-letni W\u0142adimir Niekrasow, prezes zarz\u0105du rosyjskiego koncernu naftowego \u0141ukoil, zmar\u0142 w pa\u017adzierniku 2023 r. z powodu \"ostrej niewydolno\u015bci serca\". Z kolei w grudniu 2023 r. W\u0142adimir Jegorow, sojusznik W\u0142adimira Putina, wypad\u0142 z okna wie\u017cowca w Moskwie - r\u00f3wnie\u017c zmar\u0142.Rosja testuje uderzenie superbroni\u0105 atomow\u0105. Zasi\u0119g 11 tys. kilometr\u00f3wW czerwcu 2024 roku 50-letnia s\u0119dzia Natalia \u0141arina zmar\u0142a po upadku z moskiewskiego wie\u017cowca. By\u0142a znana z prowadzenia g\u0142o\u015bnych spraw politycznych i karnych, karania zdrajc\u00f3w Kremla.",
            "image": "https://bi.im-g.pl/im/d4/f2/1d/z31400148IH,W-Moskwie-znaleziono-cialo-wiceprezesa-Jukosu.jpg",
            "timestamp": 1729510923.060873,
            "summary": "On October 19, 64-year-old Mikhail Rogachev, a former vice president of Yukos EP and executive at ONEXIM and Norilsk Nickel, was found dead in Moscow, reportedly having fallen from his 10th-floor apartment. His body was discovered by an employee of Russia's Foreign Intelligence Service, amidst conflicting reports of suicide, including scattered farewell letters. Rogachev's death adds to a series of mysterious fatalities among Russian elites, like the deaths of Ravil Maganov in 2022 and Vladimir Nekrasov in 2023. Family members cited no suicidal tendencies, as he was in good spirits before the incident. This case follows the pattern of sudden deaths involving prominent Russian figures, prompting further scrutiny.",
            "category": "politics"
        }
    ],
    "45": [
        {
            "title": "Raport ws. pandemii. Kolejna to tylko \"kwestia czasu\"?",
            "url": "https://next.gazeta.pl/next/7,172690,31399989,kolejna-pandemia-to-tylko-kwestia-czasu-wazny-raport-naukowcow.html",
            "source": "gazeta_pl",
            "content": "Na zam\u00f3wienierz\u0105duKanady powsta\u0142raport\u00a0\"The Time to Act is Now\". Stworzy\u0142o go sze\u015bcioro naukowc\u00f3w, kt\u00f3rzy ocenili wsp\u00f3\u0142prac\u0119 z ekspertami w trakcie pandemii\u00a0COVID-19. Jakiewnioskiznalaz\u0142y si\u0119 w publikacji?REKLAMAZobacz wideoAwantura w sejmie. Ho\u0142ownia musia\u0142 wy\u0142\u0105czy\u0107 Ko\u0142odziejczakowi mikrofonRaport naukowc\u00f3w ws. pandemii COVID-19W raporcie zwr\u00f3cono uwag\u0119, \u017ce \"Kanadamusi podj\u0105\u0107 dalsze dzia\u0142ania ju\u017c teraz, je\u015bli ma by\u0107 odpowiednio przygotowana na przysz\u0142e sytuacje kryzysowe w dziedzinie zdrowia\". Wed\u0142ug autor\u00f3w raportu nadszed\u0142 czas, aby wykorzysta\u0107 wsp\u00f3\u0142prac\u0119 oraz dzia\u0142ania podj\u0119te podczas pandemii.\"Wi\u0119kszo\u015b\u0107 naukowc\u00f3w uwa\u017ca, \u017ce to tylko kwestiaczasu, zanim staniemy w obliczu czego\u015b podobnego do tego, przez co przeszli\u015bmy w ci\u0105gu ostatnich pi\u0119ciu lat\"\u00a0- przekaza\u0142 dr Fahad Razak, jeden z sze\u015bciu ekspert\u00f3w,\u00a0kt\u00f3ry uczestniczy\u0142 w powstaniu raportu, cytowany przez portalCbc.ca. \"Wiele z tego, co zaobserwowali\u015bmy na ca\u0142ym \u015bwiecie, gdy por\u00f3wnali\u015bmy reakcje (na pandemi\u0119 - red.), sugeruje, \u017ce gotowo\u015b\u0107 jest kluczowym elementem\" - doda\u0142.Naukowcy z dramatycznym apelem do Tuska. \"Trudno nam poj\u0105\u0107\"Wed\u0142ug raportu w Kanadzie dane dotycz\u0105ce hospitalizacji orazwynik\u00f3wbada\u0144 powinny by\u0107 stale przekazywane pomi\u0119dzy prowincjami czy rz\u0105dem federalnym. Zdaniem Razaka decyzje podejmowane w poszczeg\u00f3lnych prowincjach oraz na szczeblu rz\u0105dowym mia\u0142y znacz\u0105cy wp\u0142yw na to, jak zareagowano na pandemi\u0119.Zalecenia kanadyjskich ekspert\u00f3wW raporcie podkre\u015blono, na co nale\u017cy zwr\u00f3ci\u0107 uwag\u0119 w przysz\u0142o\u015bci. Zalecenia dotycz\u0105 Kanady, ale r\u00f3wnie\u017c wsp\u00f3\u0142pracy mi\u0119dzynarodowej. Zwr\u00f3cono uwag\u0119 na krajowy proces oceny ryzyka i planowania gotowo\u015bci, lepszy\u00a0system doradztwa naukowego, mobilizacj\u0119 infrastruktury badawczej,\u00a0a tak\u017ce ulepszone systemy danych dotycz\u0105cych zdrowia.Nowy wariant COVID-19 atakuje. Jeden dominuj\u0105cy objaw\"Aby osi\u0105gn\u0105\u0107 sukces, wysi\u0142ki te wymagaj\u0105 wzmocnionej koordynacji mi\u0119dzyresortowej i mi\u0119dzynarodowej (...). Sukces wymaga r\u00f3wnie\u017c zwi\u0119kszenia bie\u017c\u0105cych inwestycji publicznych w badania naukowe w dziedzinie zdrowia\" - przekazano.",
            "image": "https://bi.im-g.pl/im/6d/f2/1d/z31400045IH,Pandemia-COVID-19-w-Polsce--zdj--ilustracyjne-.jpg",
            "timestamp": 1729510923.396609,
            "summary": "The Canadian government commissioned a report titled \"The Time to Act is Now,\" created by six scientists assessing collaboration during the COVID-19 pandemic. The report emphasizes the need for Canada to enhance its health crisis preparedness and improve data sharing between provinces and the federal government. Key recommendations include establishing a better national risk assessment process, improving scientific advisory systems, and boosting public investment in health research. Dr. Fahad Razak highlighted that readiness is crucial for future pandemics, as the world may face similar challenges soon. The report urges strengthened interdepartmental and international coordination for effective crisis management.",
            "category": "health"
        }
    ],
    "11": [
        {
            "title": "Naukowcy z dramatycznym apelem do Tuska. Pierwsza taka decyzja od 35 lat",
            "url": "https://next.gazeta.pl/next/7,172690,31399117,naukowcy-apeluja-do-tuska-pierwsza-taka-decyzja-od-35-lat.html",
            "source": "gazeta_pl",
            "content": "Instytut Oceanologii PAN \"znalaz\u0142 si\u0119 w wyj\u0105tkowo trudnej sytuacji\", poniewa\u017c Ministerstwo Nauki i Szkolnictwa\u00a0wstrzyma\u0142o finansowanie statku badawczego s/y Oceania. Jak poinformowano, \"to jedynypolskistatek badawczy zdolny do prowadzenia dzia\u0142a\u0144 poza Ba\u0142tykiem\".REKLAMAZobacz wideoDziwne zachowanie Trumpa na spotkaniu z wyborcami. Czy kandydat republikan\u00f3w przesta\u0142 kontaktowa\u0107Instytut Oceanologii PAN o decyzji w sprawie statku badawczego Oceania\"Trudno nam poj\u0105\u0107 decyzj\u0119 polskiegoRz\u0105du, kt\u00f3ry po 35 latach dobrej roboty odcina kluczowe \u017ar\u00f3d\u0142o finansowania dla tej jednostki\" - napisano w komunikacie opublikowanym na Facebooku. Instytut Oceanologii PAN zwr\u00f3ci\u0142 uwag\u0119, \u017ce prowadzona przez niego dzia\u0142alno\u015b\u0107 opiera si\u0119 w du\u017cej mierze w\u0142a\u015bnie na badaniach prowadzonych z pok\u0142adu s/y Oceania.Podkre\u015blono,\u00a0\u017ce \"dzi\u0119ki Oceanii do Polski trafiaj\u0105pieni\u0105dzena badania oceanograficzne z UE, Norweskiego Mechanizmu Finansowego i bilateralnych um\u00f3w - \u015brednio to kilka milion\u00f3w z\u0142otych rocznie\". Dodano tak\u017ce, \u017ce utrzymanie statku przekracza mo\u017cliwo\u015bci finansowe Instytutu. \"Brak rz\u0105dowej dotacji, kt\u00f3r\u0105 otrzymywali\u015bmy od 35 lat, oznacza de facto zez\u0142omowanie statku i dramatyczny spadek znaczeniapolskiejoceanografii na arenie mi\u0119dzynarodowej\".Niesamowite organizmy w Arktyce. Naukowcy dokonali prze\u0142omowego odkryciaReakcja ministerstwa na publikacj\u0119 Instytutu Oceanologii PANMinisterstwo Nauki i Szkolnictwa Wy\u017cszego w odpowiedzi na publikacj\u0119 umie\u015bci\u0142o sw\u00f3j komentarz na portalu X.\"Konkurs na utrzymanie aparatury naukowo-badawczej zosta\u0142 rozstrzygni\u0119ty, na podstawiewniosk\u00f3w, kt\u00f3re oceniali naukowcy eksperci. Instytut zwr\u00f3ci\u0142 si\u0119 do Ministra z pro\u015bb\u0105 o zmian\u0119 decyzji odmawiaj\u0105cej przyznania \u015brodk\u00f3w finansowych. MNiSW deklaruje pilne rozpatrzenie sprawy\" - przekazano.",
            "image": "https://bi.im-g.pl/im/16/f1/1d/z31399190IH,Statek-badawczy-Oceania.jpg",
            "timestamp": 1729510923.713624,
            "summary": "The Polish Institute of Oceanology is facing a financial crisis as the Ministry of Science has halted funding for its research vessel, s/y Oceania, the only Polish ship capable of conducting research beyond the Baltic Sea. The Institute highlighted that Oceania plays a crucial role in securing international research funding, averaging several million PLN annually from the EU and other sources. The Ministry, following an expert-reviewed competition, denied the funding but has committed to urgently reviewing the Institute's appeal.",
            "category": "science"
        },
        {
            "title": "TYLKO U NAS. Rzymkowski: Rosja zyska na decyzji ministerstwaTYLKO U NAS. \"Rosja zyska na decyzji MNiSW\"",
            "url": "https://wpolityce.pl/polityka/710476-tylko-u-nas-rzymkowski-rosja-zyska-na-decyzji-ministerstwa",
            "source": "wpolityce_pl",
            "content": "\u201eObcinanie \u015brodk\u00f3w badawczych na\u00a0jakiekolwiek jednostki p\u0142ywaj\u0105ce o\u00a0charakterze stacji naukowo-badawczych w\u00a0rejonie Morza P\u00f3\u0142nocnego, Morza Arktycznego, wyspy Spitsbergen to\u00a0jest dzia\u0142anie na\u00a0korzy\u015b\u0107 Federacji Rosyjskiej, co\u00a0do\u00a0tego nie mam najmniejszych w\u0105tpliwo\u015bci\u201d - oceni\u0142 by\u0142y wiceminister edukacji narodowej Tomasz Rzymkowski w\u00a0rozmowie z\u00a0portalem\u00a0wPolityce.pl.Ministerstwo Nauki i\u00a0Szkolnictwa Wy\u017cszego wstrzyma\u0142o finansowanie statku badawczego s/y\u00a0Oceania. Jest to\u00a0jedyny polski statek badawczy zdolny do\u00a0prowadzenia dzia\u0142a\u0144 poza\u00a0Ba\u0142tykiem\u2014poinformowa\u0142 Instytut Oceanologii\u00a0PAN.Nasza dzia\u0142alno\u015b\u0107 naukowa, opieraj\u0105ca si\u0119 w\u00a0du\u017cej mierze na\u00a0badaniach prowadzonych z\u00a0pok\u0142adu Oceanii, to\u00a0tak\u017ce szeroko zakrojona wsp\u00f3\u0142praca z\u00a0o\u015brodkami naukowymi z\u00a0ca\u0142ego \u015bwiata. To\u00a0istotna pozycja w\u00a0\u015bwiatowej oceanografii. Ale to\u00a0przede wszystkim ogromna ilo\u015b\u0107 wiedzy na\u00a0temat zmian zachodz\u0105cych w\u00a0dw\u00f3ch najbardziej wra\u017cliwych i\u00a0istotnych obszarach, jakimi s\u0105\u00a0Ba\u0142tyk i\u00a0Arktyka. Trudno nam poj\u0105\u0107 decyzj\u0119 polskiego Rz\u0105du, kt\u00f3ry po\u00a035\u00a0latach dobrej roboty odcina kluczowe \u017ar\u00f3d\u0142o finasowania dla tej jednostki. Dzi\u0119ki Oceanii do\u00a0Polski trafiaj\u0105 pieni\u0105dze na\u00a0badania oceanograficzne z\u00a0UE, Norweskiego Mechanizmu Finansowego i\u00a0bilateralnych um\u00f3w - \u015brednio to\u00a0kilka milion\u00f3w z\u0142otych roczne - ale to\u00a0pieni\u0105dze na\u00a0badania, a\u00a0nie na\u00a0utrzymanie\u00a0statku\u2014 czytamy w\u00a0po\u015bcie Instytutu Oceanologii PAN\u00a0(IO\u00a0PAN).Decyzja ta\u00a0wywo\u0142a\u0142a ogromne oburzenie. Jest to\u00a0bowiem kolejna wzbudzaj\u0105ca ogromne kontrowersje decyzja resortu nauki po\u00a0obcinaniu \u015brodk\u00f3w na\u00a0inne wa\u017cne projekty, czy usuni\u0119cia prezesa IDEAS\u00a0NCBR.CZYTAJ TAK\u017bE:Nies\u0142ychane! Ministerstwo wstrzyma\u0142o finansowanie statku \u201eOceania\u201d. Naukowcy z\u00a0PAN alarmuj\u0105: To\u00a0cios dla polskich bada\u0144\u00a0polarno-morskichGdula obwinia\u00a0\u201eekspert\u00f3w\u201dNa\u00a0skandal pr\u00f3bowa\u0142 reagowa\u0107 wiceminister nauki Maciej Gdula\u00a0z\u00a0Lewicy.Rz\u0105d nie obci\u0105\u0142 dotacji. \u201eOceania\u201d nie zosta\u0142a zakwalifikowana do\u00a0finansowania w\u00a0konkursie, w\u00a0kt\u00f3rym decyzje podejmuj\u0105 naukowcy-eksperci. Instytut Oceanologii z\u0142o\u017cy\u0142 wniosek o\u00a0zmian\u0119 decyzji. Ministerstwo stara si\u0119 znale\u017a\u0107 rozwiazanie w\u00a0tej trudnej\u00a0sytuacji\u2014\u00a0przekonywa\u0142.Rzymkowski zabiera\u00a0g\u0142osSpraw\u0119 w\u00a0rozmowie z\u00a0portalem wPolityce.pl\u00a0skomentowa\u0142 by\u0142y wiceminister edukacji i\u00a0nauki w\u00a0rz\u0105dzie Prawa i\u00a0Sprawiedliwo\u015bci Tomasz Rzymkowski, kt\u00f3ry wyja\u015bni\u0142, \u017ce\u00a0to\u00a0nie by\u0142a decyzja\u00a0\u201enaukowc\u00f3w-doradc\u00f3w\u201d.To\u00a0jest decyzja ministra i\u00a0to\u00a0ka\u017cdego ministra wed\u0142ug konkretnego dzia\u0142u administracji rz\u0105dowej.Jakiekolwiek gremia doradcze, komisje konkursowe, maj\u0105 charakter fakultatywny, bo\u00a0potem, kto jest dysponentem \u015brodk\u00f3w, ponosi pe\u0142n\u0105 odpowiedzialno\u015b\u0107. W\u00a0tym przypadku dysponentem \u015brodk\u00f3w bud\u017cetowych jest minister w\u0142a\u015bciwy do\u00a0nauki i\u00a0szkolnictwa\u00a0wy\u017cszego\u2014\u00a0wyja\u015bni\u0142.Cie\u0144\u00a0KremlaRzymkowski zwr\u00f3ci\u0142 uwag\u0119 na\u00a0rosyjski w\u0105tek tej\u00a0sprawy.Elementem polityki zagranicznej pa\u0144stwa za\u00a0rz\u0105d\u00f3w Prawa i\u00a0Sprawiedliwo\u015bci by\u0142o intensyfikowanie nak\u0142ad\u00f3w finansowych na\u00a0badania w\u00a0Arktyce z\u00a0racji na\u00a0nasze zobowi\u0105zania sojusznicze i\u00a0pr\u00f3by wypchni\u0119cia stamt\u0105d si\u0142 badawczych, ale tak\u017ce wywiadu Federacji Rosyjskiej. To\u00a0by\u0142 bardzo wa\u017cny element polityki zagranicznej\u00a0pa\u0144stwa\u2014\u00a0powiedzia\u0142.W\u00a0tej chwili obcinanie \u015brodk\u00f3w badawczych na\u00a0jakiekolwiek jednostki p\u0142ywaj\u0105ce o\u00a0charakterze stacji naukowo-badawczych w\u00a0rejonie Morza P\u00f3\u0142nocnego, Morza Arktycznego, wyspy Spitsbergen to\u00a0jest dzia\u0142anie na\u00a0korzy\u015b\u0107 Federacji Rosyjskiej, co\u00a0do\u00a0tego nie mam najmniejszych\u00a0w\u0105tpliwo\u015bci\u2014 podkre\u015bli\u0142 by\u0142y\u00a0wiceminister.Powr\u00f3t\u00a0komunist\u00f3wTomasz Rzymkowski oceni\u0142, \u017ce\u00a0 \u201etak bardzo skompromitowanej ekipy rz\u0105dz\u0105cej resortem edukacji i\u00a0nauki nie by\u0142o od\u00a01989\u00a0roku\u201d.Obcinane s\u0105\u00a0nak\u0142ady na\u00a0szkolnictwo wy\u017csze, na\u00a0konkretne politechniki, uniwersytety. Zabierane s\u0105\u00a0\u015brodki przyznane przez Prawo i\u00a0Sprawiedliwo\u015b\u0107, przez ministra\u00a0Czarnka\u2014\u00a0m\u00f3wi\u0142.Do\u00a0tego mamy tak\u0105 obsad\u0119 stanowisk w\u00a0r\u00f3\u017cnej ma\u015bci instytucjach, jakiej nigdy nie by\u0142o, wed\u0142ug klucza PZPR-owskiego.Towarzysze, kt\u00f3rzy byli osiemna\u015bcie lat na\u00a0g\u0142odzie, rzucili si\u0119 na\u00a0najr\u00f3\u017cniejsze stanowiska. I\u00a0mamy takie cuda, \u017ce\u00a0politrucy przy Komitecie Nauk Politycznych przy Polskiej Zjednoczonej Partii Robotniczej, s\u0105\u00a0teraz dyrektorami\u00a0w\u00a0instytucjach\u2014 zaznaczy\u0142 Tomasz\u00a0RzymkowskiLudzie ci\u00a0nie maj\u0105 zielonego poj\u0119cia na\u00a0temat nauk empirycznych, pisali swoje doktoraty, habilitacje o\u00a0czynie zbrojnym ruchu robotniczego podczas wojny, a\u00a0dzisiaj zajmuj\u0105 si\u0119 chemi\u0105 organiczn\u0105 albo nowoczesnymi technologiami.To\u00a0jest \u017cart. Oni kompletnie si\u0119 na\u00a0tym nie\u00a0znaj\u0105\u2014\u00a0zauwa\u017cy\u0142.Mamy kompletn\u0105 degradacj\u0119 polskiej nauki i\u00a0polskich uczelni wy\u017cszych, kt\u00f3re s\u0105\u00a0obrabiane ze\u00a0\u015brodk\u00f3w finansowych, kt\u00f3re Prawo i\u00a0Sprawiedliwo\u015b\u0107 i\u00a0minister Czarnek przeznaczyli. Do\u00a0rangi symbolu ju\u017c uros\u0142a sprawa komputera kwantowego, kt\u00f3ry zabrano Politechnice\u00a0Pozna\u0144skiej\u2014\u00a0podsumowa\u0142.Przyjazny\u00a0gestNasz rozm\u00f3wca zauwa\u017cy\u0142, \u017ce\u00a0uderzenie w\u00a0statek badawczy to\u00a0kolejny przyjazny gest tego rz\u0105du wobec\u00a0Rosji.Mog\u0119 podpowiedzie\u0107 jeszcze obecnemu kierownictwu resortu nauki, \u017ce\u00a0mo\u017ce warto by\u0142oby nawi\u0105za\u0107 now\u0105 wsp\u00f3\u0142prac\u0119 z\u00a0Federacj\u0105 Rosyjsk\u0105, bo\u00a0ja\u00a0jako wiceminister odpowiedzialny za\u00a0sprawy zagraniczne wszystkie te\u00a0umowy poko\u0144czy\u0142em i\u00a0byli\u015bmy jedynym ministerstwem b\u0142yskawicznie rozerwanym z\u00a0jakichkolwiek wi\u0119z\u00f3w z\u00a0Federacj\u0105 Rosyjsk\u0105, przy jednoczesnym zapewnieniu wsparcia dla polskich naukowc\u00f3w, aby ich badania nie zosta\u0142y\u00a0przerwane\u2014\u00a0drwi\u0142.CZYTAJ TAK\u017bE:TYLKO U\u00a0NAS. Ograniczenie to\u00a0pierwszy krok do\u00a0likwidacji religii ze\u00a0szk\u00f3\u0142. Rzymkowski: Nawet w\u00a0re\u017cimach jest jaki\u015b system\u00a0warto\u015bciAdrian\u00a0SiwekPublikacja dost\u0119pna na stronie:https://wpolityce.pl/polityka/710476-tylko-u-nas-rzymkowski-rosja-zyska-na-decyzji-ministerstwaAutorZesp\u00f3\u0142 wPolityce.plCzekamy na Wasze maile z uwagami i komentarzami:[email\u00a0protected]. Do\u0142\u0105cz do naszej spo\u0142eczno\u015bci, wykup dost\u0119p do STREFY PREMIUM:  siec.wpolityce.pl/oferta. \r\nTo najlepsza forma wsparcia naszych medi\u00f3w.Podziel si\u0119Powi\u0105zane tematyGdulaMinisterstwo NaukinaukaOceaniaRzymkowski",
            "image": "https://media.wplm.pl/thumbs/246/OTYwL3VfMS9jY185ODE3OC9wLzIwMjQvMTAvMjAvMTIwMC84MDAvN2E5YjI3YTkyZTNkNDJjN2JmODA2Y2RkYzI4ZTljMzIuanBlZw==.jpeg",
            "timestamp": 1729510955.1590889,
            "summary": "The Polish Ministry of Science and Higher Education halted funding for the research vessel s/y Oceania, the only Polish ship capable of conducting research beyond the Baltic Sea, causing significant controversy. Former Deputy Minister Tomasz Rzymkowski criticized the decision, suggesting it benefits Russia and reflects poorly on the current government's commitment to scientific progress. The decision, part of broader funding cuts, has sparked widespread concern among scientists about the future of Poland's Arctic research initiatives.",
            "category": "politics"
        }
    ],
    "82": [
        {
            "title": "PiS i Platforma jednym g\u0142osem. \"Nie daje nam to dobrego \u015bwiadectwa\"",
            "url": "https://www.sport.pl/igrzyska-olimpijskie/7,154863,31395775,pis-i-platforma-jednym-glosem-nie-daje-nam-to-dobrego-swiadectwa.html",
            "source": "gazeta_pl",
            "content": "Przed zesz\u0142orocznymi wyborami parlamentarnymi prezydent Andrzej Duda og\u0142osi\u0142, \u017cePolskab\u0119dzie chcia\u0142a stara\u0107 si\u0119 o organizacj\u0119 igrzysk w Warszawie w 2036 roku. Prawie rok p\u00f3\u017aniej obecny premier Donald Tusk zapowiedzia\u0142, \u017ce podtrzymany zostanie pomys\u0142 poprzednik\u00f3w, ale zaproponowa\u0142 nowe daty: 2040 lub 2044.REKLAMAZobacz wideoNatalia Kaczmarek ocenia igrzyska i Pary\u017c. \"Miasto nie jest moim ulubionym\"W Sport.pl rozmawiamy z naukowcami i specjalistami z r\u00f3\u017cnych dziedzin, kt\u00f3rych pytamy o ich zdanie na temat organizacji igrzysk w Warszawie. - S\u0142yszymy od polityk\u00f3w, \u017ce brakuje pieni\u0119dzy na cele istotne dla spo\u0142ecze\u0144stwa oraz gospodarki. Pieni\u0105dze w bud\u017cecie s\u0105, ale pytanie, czy organizacja igrzysk to wydatek, kt\u00f3ry chcemy uzna\u0107 za priorytetowy. A dyskusja o igrzyskach to dyskusja o priorytetach -m\u00f3wi\u0142a nam kilka tygodni temu dr Karolina Tet\u0142ak z Wydzia\u0142u Prawa i Administracji Uniwersytetu Warszawskiego. Teraz rozmawiamy z socjologiemsportu, dr hab. Rados\u0142awem Kossakowskim z Uniwersytetu Gda\u0144skiego.Dominik Senkowski: Polacy chc\u0105 igrzysk olimpijskich w Warszawie 2040 lub 2044 czy to jedynie temat wymy\u015blony przez polityk\u00f3w?Dr hab. Rados\u0142aw Kossakowski:Na dzi\u015b to na pewno idea polityk\u00f3w, kt\u00f3rzy prze\u015bcigaj\u0105 si\u0119 na tym polu. Pierwszy by\u0142 prezydent Andrzej Duda, kt\u00f3ry jeszcze w zesz\u0142ym roku zapowiada\u0142 igrzyska, ale w 2036. Teraz pojawia si\u0119 p\u00f3\u017aniejsza data, a ta zwi\u0105zana z 2044 kojarzy si\u0119 tak\u017ce ze stuleciem Powstania Warszawskiego, wi\u0119c zw\u0142aszcza w stolicy mo\u017cna by\u0142oby to dobrze sprzeda\u0107. To pi\u0119kna rocznica, ale ryzykowny zabieg, bo Mi\u0119dzynarodowy Komitet Olimpijski unika wi\u0105zania igrzysk z jak\u0105kolwiek pozasportow\u0105 sfer\u0105, a zw\u0142aszcza polityczn\u0105. W polskiej narracji brzmia\u0142oby to jednak dobrze, \u017ce po 100 latach od powstania miasto na tyle podnios\u0142o si\u0119, by zorganizowa\u0107 igrzyska.Perspektywa czasowa pozostaje na tyle odleg\u0142a, \u017ce obecnie ka\u017cdy polityk mo\u017ce rzuci\u0107 podobne has\u0142o jak \"igrzyska w Warszawie\". Oczywi\u015bcie \u017cycz\u0105c wszystkim d\u0142ugowieczno\u015bci, pytanie, czy panowie Tusk i Duda b\u0119d\u0105 za 20 lat na tyle aktywni politycznie, jak dzi\u015b? Natomiast spo\u0142eczny odbi\u00f3r tego pomys\u0142u jest jeszcze nie do ko\u0144ca sprawdzony.Co ma pan na my\u015bli?- Mieli\u015bmy podobne przymiarki w Krakowie kilka lat temu, ale spo\u0142ecze\u0144stwo lokalne storpedowa\u0142o plany organizacji igrzysk. Wyros\u0142a silna kampania przeciwna imprezie, nastawiona na podnoszenie tematyki wysoko\u015bci koszt\u00f3w. To by\u0142 wyra\u017any sygna\u0142 ze strony spo\u0142ecznej. Dzi\u015b sytuacja wydaje si\u0119 ambiwalentna.Perspektywa jest na tyle daleka, \u017ce w\u0142a\u015bciwie trudno nam si\u0119 do tego ustosunkowa\u0107 racjonalnie jako spo\u0142ecze\u0144stwo. Cz\u0119\u015b\u0107 os\u00f3b oczywi\u015bcie krytykuje od pocz\u0105tku pomys\u0142 igrzysk za 20 lat, ale pojawiaj\u0105 si\u0119 te\u017c g\u0142osy wskazuj\u0105ce, \u017ce by\u0107 mo\u017ce znajdziemy si\u0119 jako kraj ju\u017c na takim poziomie, kt\u00f3ry pozwoli nam bez wielkiego obci\u0105\u017cenia, przede wszystkim ekonomicznego, zorganizowa\u0107 zawody takiej rangi.A sk\u0105d wiara, \u017ce uda nam si\u0119 zorganizowa\u0107 igrzyska?- Widz\u0119 takie przekonanie, \u017ce \u0142atwiej nam b\u0119dzie si\u0119 zorganizowa\u0107 pod wp\u0142ywem konkretnego planu, kt\u00f3ry b\u0119dzie - jak w tym przypadku - wok\u00f3\u0142 igrzysk ni\u017c postawi\u0107 na prac\u0119 organiczn\u0105. Mamy te\u017c do\u015bwiadczenie z Euro 2012. Pojawi\u0142y si\u0119 pewne op\u00f3\u017anienia, ale finalnie wiele prac uda\u0142o si\u0119 zako\u0144czy\u0107 do czasu rozpocz\u0119cia turnieju pi\u0142karskiego albo chwil\u0119 p\u00f3\u017aniej. Aczkolwiek to nie daje nam dobrego \u015bwiadectwa, \u017ce potrzebujemy bardzo kosztownej imprezy, by dokona\u0107 kolejnego skoku cywilizacyjnego, modernizacyjnego. Jednak kto\u015b powie: dobrze, ale mo\u017ce nie jeste\u015bmy w stanie inaczej, wi\u0119c r\u00f3bmy te igrzyska? By\u0107 mo\u017ce to jest element specyfiki naszej kultury, spo\u0142ecze\u0144stwa, \u017ce takie wielkie cele bardziej nas mobilizuj\u0105.Koszty to do dzi\u015b najwi\u0119kszy problem zwi\u0105zany z organizacj\u0105 igrzysk. Jak wydatki s\u0105 dzi\u015b odbierane przez spo\u0142ecze\u0144stwa?- Francuzi pokazali w tym roku, \u017ce mo\u017cna poradzi\u0107 sobie z igrzyskami, nie wydaj\u0105c najwi\u0119kszych sum, a dzi\u0119ki temu tak\u017ce \u0142agodz\u0105c ewentualne protesty spo\u0142eczne. Aczkolwiek to wynika\u0142o ze specyfiki kraju, kt\u00f3ry by\u0142 ju\u017c wcze\u015bniej w du\u017cej mierze odpowiednio przygotowany do podobnej imprezy.Wi\u0119kszo\u015b\u0107 organizator\u00f3w igrzysk przestrzeli\u0142a z bud\u017cetem. W Tokio 2021 a\u017c kilkukrotnie, tak\u017ce z uwagi na pandemi\u0119. Krytycy zawsze podnosz\u0105 przyk\u0142ad Montrealu 1976 - miasto jeszcze w XXI wieku sp\u0142aca\u0142o d\u0142ugi. Z kolei zwolennicy przypominaj\u0105, \u017ce igrzyska 1984 w Los Angeles sko\u0144czy\u0142y nawet z ma\u0142ym zyskiem. To by\u0142y pierwsze tak komercyjne igrzyska, gdzie odpowiednio wybrany\u00a0mened\u017cer znalaz\u0142 sponsor\u00f3w, m.in. firm\u0119 McDonalds.Pojawia si\u0119 te\u017c argument, \u017ce w ostatnich latach zawody olimpijskie s\u0105 g\u0142\u00f3wnie wykorzystywane przez pa\u0144stwa niekoniecznie w pe\u0142ni demokratyczne jak Rosja czy Chiny.- Jest w tym troch\u0119 racji, bo takie pa\u0144stwa nie licz\u0105 si\u0119 z kosztami finansowymi czy ludzkimi. Z drugiej strony mamy jednak powr\u00f3t do idei olimpijskiej w pa\u0144stwach demokratycznych. W tym roku zawody odby\u0142y si\u0119 w Pary\u017cu, za cztery lata maj\u0105 mie\u0107 miejsce w Los Angeles, za osiem w Brisbane. Nie uda\u0142o si\u0119 zaw\u0142aszczy\u0107 tego wydarzenia przedstawicielom pa\u0144stw mniej demokratycznych. Skuteczna na tym polu by\u0142a tak\u017ce krytyka opinii publicznej dotycz\u0105ca ekologii.W\u0142adze w Brazylii inwestowa\u0142y w igrzyska w Rio 2016, dwa lata wcze\u015bniej odby\u0142y si\u0119 tam pi\u0142karskie mistrzostwa \u015bwiata. W tle obserwowali\u015bmy liczne protesty przeciwko przesuwaniu \u015brodk\u00f3w finansowych z innych cel\u00f3w jak ochrona zdrowia czy nauka na sport, infrastruktur\u0119. Czy nasze spo\u0142ecze\u0144stwo by\u0142oby gotowe do podobnych reakcji?- Akcja mobilizacyjna w Krakowie pokazuje, \u017ce jest to mo\u017cliwe. Nikt nie pali\u0142 wtedy opon pod krakowskim ratuszem, ale wp\u0142yw protestuj\u0105cych by\u0142 na tyle silny, \u017ce uda\u0142o si\u0119 zatrzyma\u0107 plany organizator\u00f3w. Dzi\u015b internet stanowi scen\u0119 dzia\u0142a\u0144, mobilizacji w przypadku podobnych akcji. W\u0142adza zobaczy\u0142a w\u00f3wczas, \u017ce nie ma zgody na jej pomys\u0142y. To te\u017c pewna zaleta funkcjonowania w demokracji, gdy ludzie mog\u0105 sprzeciwi\u0107 si\u0119 i wymusi\u0107 pewne dzia\u0142ania lub brak dzia\u0142a\u0144 ze strony polityk\u00f3w.Przed Euro 2012 pojawia\u0142y si\u0119 protesty ze strony organizacji feministycznych, kt\u00f3re wskazywa\u0142y, \u017ce brakuje np. przedszkoli czy \u017c\u0142obk\u00f3w, a pieni\u0105dze publiczne maj\u0105 i\u015b\u0107 na sportow\u0105 imprez\u0119 g\u0142\u00f3wnie dla m\u0119\u017cczyzn, kt\u00f3rzy b\u0119d\u0105 grali w pi\u0142k\u0119 i ogl\u0105dali zawody. Wyd\u017awi\u0119k tego sprzeciwu nie by\u0142 jednak najwi\u0119kszy, a podobne grupy protestuj\u0105cych b\u0119d\u0105 zawsze, aczkolwiek w skali og\u00f3lnokrajowej na pewno trudniej o stworzenie takiego nacisku jak lokalnie w Krakowie, a do tego Warszawa jest bardziej kosmopolityczna. Dzi\u015b mocnym argumentem mo\u017ce by\u0107 za\u015b pytanie, dlaczego rz\u0105d zajmuje si\u0119 igrzyskami, a nie np. budownictwem spo\u0142ecznym. Obserwujemy, jak pal\u0105cy sta\u0142 si\u0119 to problem w ostatnim czasie.To on m\u00f3g\u0142 zast\u0105pi\u0107 Goncalo Feio w Legii Warszawa! Imponuj\u0105ce CVW ubieg\u0142ym roku w Krakowie odby\u0142y si\u0119 igrzyska europejskie. Z jakim spotka\u0142y si\u0119 odbiorem spo\u0142ecznym?- Przemkn\u0119\u0142y bez wi\u0119kszego zainteresowania, cho\u0107 liczba uczestnik\u00f3w i dyscyplin by\u0142a imponuj\u0105ca. Nie wybrzmia\u0142o, \u017ce cz\u0119\u015b\u0107 tych rozgrywek mia\u0142o status mistrzostw Europy, a inne odby\u0142y si\u0119 w ramach kwalifikacji do igrzysk olimpijskich w Pary\u017cu. Organizacyjnie podo\u0142ali\u015bmy, ale wyzwanie na pewno by\u0142o du\u017co mniejsze ni\u017c w przypadku Warszawy 2040 czy 2044. Do tego rozg\u0142os jest zupe\u0142nie inny - igrzyska europejskie s\u0105 mniejsze nawet od mistrzostw \u015bwiata wsiatk\u00f3wce.Polska mog\u0142aby zyska\u0107 wizerunkowo na organizacji igrzysk w stolicy?- Dobrze mog\u0142oby rezonowa\u0107 po\u0142\u0105czenie sportu z Powstaniem Warszawskim. To by\u0142aby przestrze\u0144 do \u0142\u0105czenia historii ze zmianami, jakie zajd\u0105 do tego czasu jeszcze w Polsce. 100 lat po powstaniu jeste\u015bmy w stanie zorganizowa\u0107 najwi\u0119ksz\u0105 imprez\u0119 sportow\u0105 na \u015bwiecie. Symbolicznie mo\u017cna tym zagra\u0107 idealnie - od miasta zrujnowanego dzia\u0142aniami zbrojnymi do organizatora igrzysk. Tu nie trzeba nawet wielkich firm marketingowych, bo to historia typu samograj.Nie b\u0119dzie kompletu na meczu z Legi\u0105. Decyzja podj\u0119taNa zewn\u0105trz mogliby\u015bmy te\u017c odci\u0105\u0107 si\u0119 od przekonania, \u017ce \"w Polsce to nie mo\u017ce si\u0119 wydarzy\u0107\". Zreszt\u0105 ju\u017c podczas Euro 2012 to prze\u017cywali\u015bmy, gdy BBC pokazywa\u0142o dokument sugeruj\u0105cy, \u017ce kibice z polskich stadion\u00f3w b\u0119d\u0105 wraca\u0107 w trumnach z uwagi na skal\u0119 niebezpiecze\u0144stwa, a przecie\u017c ostatecznie tak si\u0119 nie dzia\u0142o.Mamy do\u015bwiadczenia ostatnich zawod\u00f3w olimpijskich w Pary\u017cu. Jak igrzyska jako idea s\u0105 dzi\u015b odbierane w Polsce?- Igrzyska s\u0105 straszliwie skomercjalizowane, ale nadal maj\u0105 idealistyczny rys. Tym bardziej \u017ce zaczynamy odczuwa\u0107 przesyt innymi imprezami sportowymi, a przede wszystkim pi\u0142karskimi. Zbyt wiele spotka\u0144, spada ogl\u0105dalno\u015b\u0107mecz\u00f3wpi\u0142karskich. Na igrzyskach rozgrywanych co cztery lata obserwujemy dyscypliny, kt\u00f3rych nie \u015bledzimy na co dzie\u0144, jak np. wio\u015blarstwo, wspinaczka czy kajakarstwo. To sprawia, \u017ce igrzyska s\u0105 prawdziwym \u015bwi\u0119tem, nie przejad\u0142y si\u0119 tak jak futbol, kt\u00f3ry moim zdaniem powoli staje si\u0119 ma\u0142o zjadliwy.",
            "image": "https://bi.im-g.pl/im/cd/36/18/z25390541IAR.jpg",
            "timestamp": 1729510924.2031932,
            "summary": "In 2022, President Andrzej Duda announced Poland's intention to bid for the 2036 Olympics in Warsaw, a plan later upheld by current Prime Minister Donald Tusk, who proposed new potential dates of 2040 or 2044. The idea of hosting the Olympics is viewed as politically motivated, with societal reception still undecided, as past experiences, like Krak\u00f3w's failed bid, show public opposition due to cost concerns. The proposed 2044 date coincides with the centenary of the Warsaw Uprising, adding a historical narrative but also potential political risks.",
            "category": "politics"
        }
    ],
    "35": [
        {
            "title": "Tysi\u0105ce czarnych kul pokry\u0142o pla\u017ce w Australii. Ju\u017c wiadomo, czym s\u0105",
            "url": "https://next.gazeta.pl/next/7,172392,31399344,czarne-kule-pokryly-plaze-w-australii-badania-ujawnily-tylko.html",
            "source": "gazeta_pl",
            "content": "W \u015brodku tygodnia jedno wybrze\u017ce Sydney zala\u0142y tajemnicze czarne kule wielko\u015bci pi\u0142ek do golfa. Szybko zamkni\u0119to a\u017c osiem pla\u017c, w tym najs\u0142ynniejsz\u0105 z nich, Bondi. Po przeprowadzeniu bada\u0144 i oczyszczeniu, pla\u017ce zn\u00f3w otwarto -poinformowa\u0142o w sobot\u0119 BBC. Jak uda\u0142o si\u0119 ustali\u0107, kule sk\u0142ada\u0142y si\u0119 z chemikali\u00f3w podobnych do tych, kt\u00f3rych u\u017cywa si\u0119 do produkcji kosmetyk\u00f3w oraz produkt\u00f3w czyszcz\u0105cych. Wci\u0105\u017c jednak nie wiadomo, sk\u0105d czarne kule wzi\u0119\u0142y si\u0119 na australijskich pla\u017cach.REKLAMAZobacz wideoNiechlubny rekord Ba\u0142tyku. Ma najwi\u0119ksze martwe strefy na \u015bwiecieTajemnicze czarne kule w Australii\"Po konsultacji z Urz\u0119dem Ochrony \u015arodowiska mo\u017cemy potwierdzi\u0107, \u017ce kulki sk\u0142adaj\u0105 si\u0119 z kwas\u00f3w t\u0142uszczowych, chemikali\u00f3w por\u00f3wnywalnych do tych, kt\u00f3re mo\u017cna znale\u017a\u0107 w produktach czyszcz\u0105cych i kosmetycznych, zmieszanych z olejem opa\u0142owym\" - powiedzia\u0142 dyrektor generalny Urz\u0119du MorskiegoNowejPo\u0142udniowej Walii Mark Hutchings.ABC opisujeje jako smoliste kulki, kt\u00f3re powstaj\u0105, gdyropa\u0142\u0105czy si\u0119 z odpadami, wod\u0105 i innymi zanieczyszczeniami. Na pla\u017cach w Sydney pojawi\u0142o si\u0119 ich tysi\u0105ce.Fabryka Tesli w Niemczech doprowadza rzek\u0119 do niepokoj\u0105cego stanuMinisterka \u015brodowiska w Nowej Po\u0142udniowej Walii wAustraliipoinformowa\u0142a, \u017ce dochodzenie nie zostanie przerwane, aby \u015bledczy mogli odkry\u0107 \u017ar\u00f3d\u0142o tego zanieczyszczenia oraz odpowiedzialne za nie osoby.Zanieczyszczenie pla\u017cy w Sydney. Co robi\u0107, gdy natkniemy si\u0119 na smolist\u0105 kulk\u0119?Kule usuwano z pomoc\u0105 zespo\u0142\u00f3w pracuj\u0105cych na pla\u017cach, jednostek p\u0142ywaj\u0105cych, a nawet z u\u017cyciem dron\u00f3w. Po paru dniach kule przesta\u0142y si\u0119 pojawia\u0107. Lokalne w\u0142adze twierdz\u0105, \u017ce by\u0142 to zatem odosobniony incydent.Dieselgate? Jest co\u015b znacznie gorszego. Niepokoj\u0105ce daneStanowe w\u0142adze morskie z kolei poda\u0142y, \u017ce cho\u0107 czarne kule nie s\u0105 wysoce toksyczne dla ludzi, to nale\u017cy powstrzyma\u0107 si\u0119 przed ich podnoszeniem oraz zbieraniem. Ich obecno\u015b\u0107 najlepiej zg\u0142osi\u0107 do ratownika. W przypadku dotkni\u0119cia kuli, nale\u017cy umy\u0107 r\u0119ce z u\u017cyciem myd\u0142a lub olejku dladzieci.",
            "image": "https://bi.im-g.pl/im/e1/f1/1d/z31399393IH,Czarne-kulki-na-plazy-w-Australii.jpg",
            "timestamp": 1729510925.082602,
            "summary": "In Sydney, thousands of mysterious black balls, made of chemicals similar to those found in cleaning and cosmetic products mixed with fuel oil, appeared on eight beaches, including Bondi, leading to temporary closures. These tar-like balls were identified by the New South Wales Maritime Authority, and an investigation is ongoing to determine the source of the pollution. Local authorities have stated that this was an isolated incident, and the beaches have since been reopened after cleanup efforts using drones and beach teams.",
            "category": "environment"
        }
    ],
    "59": [
        {
            "title": "Fenomen na \u015bwiatow\u0105 skal\u0119 w polskim zoo. Od lipca by\u0142y wielk\u0105 tajemnic\u0105",
            "url": "https://next.gazeta.pl/next/7,172392,31396075,sukces-na-swiatowa-skale-we-wroclawskim-zoo-na-swiat-przyszly.html",
            "source": "gazeta_pl",
            "content": "\"Jeste\u015bmy jedynym ogrodem zoologicznym w Polsce, kt\u00f3ry hoduje te niezwyk\u0142e drapie\u017cniki. Narodziny czworaczk\u00f3w s\u0105 wyj\u0105tkowym wydarzeniem - tak liczny miot to prawdziwa rzadko\u015b\u0107 - zw\u0142aszcza \u017ce wszystkie tygryski rozwijaj\u0105 si\u0119 zdrowo i wyrastaj\u0105 na silne, aktywne osobniki. W tym roku tylko w czterech ogrodach zoologicznych wEuropieurodzi\u0142y si\u0119 tygrysy sumatrza\u0144skie\" - przekaza\u0142o ZOO Wroc\u0142aw wkomunikaciez 18pa\u017adziernika.REKLAMAZobacz wideoTygrysy mog\u0142y zdechn\u0105\u0107 i tak by\u0142yby sprzedane \"na cz\u0119\u015bci\". Przemyt przez Polsk\u0119 si\u0119ga miliard\u00f3wCzworaczki tygrys\u00f3w sumatrza\u0144skich we wroc\u0142awskim zoo. \"To niemal\u017ce fenomen\"Zoo poinformowa\u0142o, \u017ce cztery tygrysy przysz\u0142y na \u015bwiat ju\u017c 22 lipca 2024 roku, lecz ich narodziny sta\u0142y si\u0119 naj\u015bci\u015blej strze\u017con\u0105 przez pracownik\u00f3w tajemnic\u0105. \"Kluczowe by\u0142o wykonanie tygryskom wszystkich planowanych szczepie\u0144 przed ich wypuszczeniem na wybieg zewn\u0119trzny. Eksplorowa\u0142y go po raz pierwszy w \u015brod\u0119, 16 pa\u017adziernika wraz z mam\u0105 i tat\u0105\" - przekazano w informacji.Rodzicami maluszk\u00f3w s\u0105 Nuri i Tengah, kt\u00f3rzy maj\u0105 r\u00f3wnie\u017c ju\u017c doros\u0142\u0105 c\u00f3rk\u0119 Sury\u0119. Narodziny a\u017c czterech kolejnych tygrys\u00f3w (trzech samc\u00f3w i jednej samicy) sta\u0142y si\u0119 zdaniem\u00a0zoo \"niemal\u017ce fenomenem\". - W przypadku tak mnogich miot\u00f3w, cz\u0119sto nie wszystkie koci\u0119ta osi\u0105gaj\u0105 doros\u0142o\u015b\u0107. Tym wi\u0119ksza rado\u015b\u0107, \u017ce wszystkie cztery tygryski rozwijaj\u0105 si\u0119 zdrowo, s\u0105 aktywne, ch\u0119tnie jedz\u0105 i bawi\u0105 si\u0119 ze sob\u0105 i z rodzicami - wyja\u015bni\u0142 Sergiusz Kmiecik, p.o. prezesa wroc\u0142awskiego zoo.- Narodziny czterech tygrys\u00f3w sumatrza\u0144skich to najwi\u0119kszy w ostatnich latach sukces hodowlany i wydarzenie bezprecedensowe, prawdziwa \u015bwiatowa sensacja. Chyl\u0119 czo\u0142a przed wysi\u0142kiem pracownik\u00f3w zoo, a zw\u0142aszcza opiekun\u00f3w ssak\u00f3w drapie\u017cnych, dzi\u0119ki kt\u00f3rym m\u0142ode zdrowo si\u0119 rozwijaj\u0105 i przyczyniaj\u0105 do ochrony tego zagro\u017conego podgatunku - skomentowa\u0142 prezydent Wroc\u0142awiaJacek Sutryk.Kokosanka z Polski robi \u015bwiatow\u0105 karier\u0119. Mo\u017ce zosta\u0107 \"Pingwinem roku\"Tygrysy sumatrza\u0144skie s\u0105 uznawane za krytycznie zagro\u017cony podgatunekWroc\u0142awskie zoo przekaza\u0142o, \u017ce tygrys sumatrza\u0144ski to najmniejszy podgatunek tygrysa, a w naturze \u017cyje zaledwie oko\u0142o 400 jego przedstawicieli. Poza k\u0142usownikami g\u0142\u00f3wne zagro\u017cenie dla \u017cycia zwierz\u0105t stanowi r\u00f3wnie\u017c utrata siedlisk spowodowana m.in. ekspansj\u0105 plantacji palmy olejowej oraz kawy.Opr\u00f3cz wroc\u0142awskiego zoo, kt\u00f3rego tradycja hodowli tygrys\u00f3w sumatrza\u0144skich si\u0119ga lat 60. XX wieku, jest ona prowadzona tak\u017ce w ok. 50 ogrodach zoologicznych w Europie.",
            "image": "https://bi.im-g.pl/im/1a/f0/1d/z31395610IH,W-ZOO-Wroclaw-narodzily-sie-cztery-tygrysy-sumatrz.jpg",
            "timestamp": 1729510925.479221,
            "summary": "On July 22, 2024, four critically endangered Sumatran tiger cubs were born at Wroc\u0142aw Zoo, marking a rare event as multiple births often result in some cubs not surviving to adulthood. The parents, Nuri and Tengah, have successfully raised their cubs, who first explored their external enclosure on October 16, 2024. Zoo Wroc\u0142aw is the only zoo in Poland breeding these tigers, and the birth represents a significant conservation achievement given that only about 400 Sumatran tigers remain in the wild. President of Wroc\u0142aw, Jacek Sutryk, praised the zoo's efforts in preserving this threatened subspecies. The zoo's tradition of breeding Sumatran tigers dates back to the 1960s, contributing to the global conservation efforts.",
            "category": "science"
        }
    ],
    "79": [
        {
            "title": "Minister wzywa ambasadora Kazachstanu \"na dywanik\". Posz\u0142o o jab\u0142ka",
            "url": "https://next.gazeta.pl/next/7,172392,31395985,ambasador-kazachstanu-wezwany-na-dywanik-do-resortu-rolnictwa.html",
            "source": "gazeta_pl",
            "content": "Kazachstanzakaza\u0142 do ko\u0144ca roku importu jab\u0142ek zzagranicy. Uderza to m.in. w polskich rolnik\u00f3w. Nasz kraj jest bowiem jednym z najwi\u0119kszych eksporter\u00f3w tego owocu do Kazachstanu.\u00a0\"Szczeg\u00f3lnie b\u0119dzie to dotkliwe dla sadownik\u00f3w, bo zwi\u0119kszali\u015bmy nasz eksport na ten rynek\" -wyja\u015bnia\u0142 w komentarzu dla Next.gazeta.pl prezes Zwi\u0105zku Sadownik\u00f3w RP Miros\u0142aw Maliszewski.Spekulowa\u0142, \u017ce mo\u017ce to wp\u0142yn\u0105\u0107 nawet na wy\u017cszecenyjab\u0142ek.REKLAMAZobacz wideoMarek Kotowski: Sztucznie kreuje si\u0119 konflikt mi\u0119dzy rolnictwem a ochron\u0105 przyrodyZakaz importu jab\u0142ek z Polski. Ambasador Kazachstanu wezwany \"na dywanik\"Kazachstan podj\u0105\u0142 tak\u0105 decyzj\u0119 z powodu zalania rynku przez zagraniczne jab\u0142ka, co w po\u0142\u0105czeniu z urodzajnymi plonami krajowymi, uderza\u0142o w lokalnych rolnik\u00f3w. Wiceminister Micha\u0142 Ko\u0142odziejczak w rozmowie zWP Finansem\u00f3wi\u0142, \u017ce to \"pokazuje protekcjonizm ze strony kazachskiej, kt\u00f3ra dzia\u0142a w interesie swoich producent\u00f3w, poniewa\u017c maj\u0105 du\u017ce zbiory jab\u0142ek\".-\u00a0Jednak nie mo\u017ce to jednocze\u015bnie uderza\u0107 w naszych producent\u00f3w i w relacje handlowe, kt\u00f3re zosta\u0142y wypracowane. Z jednej strony wydajemy sporepieni\u0105dzena promocj\u0119 naszych produkt\u00f3w w r\u00f3\u017cnych krajach, a potem jaki\u015b kraj wprowadza ograniczenia, kt\u00f3re s\u0105 dla nas du\u017c\u0105 przeszkod\u0105. To r\u00f3wnie\u017c jest dla nas wyznacznik - m\u00f3wi\u0142.Wiceminister podkre\u015bla\u0142, \u017ce \"to embargo wyj\u0105tkowo nas dotyka\". Dlatego zapowiedzia\u0142, \u017ce\u00a0ambasador Kazachstanu Alim Kirabayev zosta\u0142 wezwany przez Ministerstwo Rolnictwa \"na dywanik\". Spotkanie mi\u0119dzy resortem a ambasadorem odb\u0119dzie si\u0119 23 pa\u017adziernika ogodz. 14.Awantura w Sejmie Pose\u0142 podar\u0142 ustaw\u0119, ministerka oburzonaMinisterstwo Rolnictwo wcze\u015bniej zapewnia\u0142o, \u017ce \"zakaz b\u0119dzie mia\u0142 ograniczony wp\u0142yw\"Wcze\u015bniej dowiedzieli\u015bmy si\u0119 w Ministerstwie Rolnictwa, \u017ce \"w ocenie MRiRW wprowadzony przez Kazachstan zakaz b\u0119dzie mia\u0142 ograniczony wp\u0142yw na bie\u017c\u0105c\u0105 sytuacj\u0119 na krajowym rynku tych owoc\u00f3w\". Przekazano nam, \u017ce ze wzgl\u0119du na\u00a0trudniejsze warunki meteorologiczne wiosn\u0105 (przymrozki), produkcja jab\u0142ek w Polsce b\u0119dzie mniejsza (o oko\u0142o 17 proc. r/r) i wyniesie oko\u0142o 3,2 mln ton. Dodatkowo ca\u0142y czas utrzymuje si\u0119 du\u017ce zainteresowanie na rynkach \u015bwiatowych koncentratem soku jab\u0142kowego.Natomiast\u00a0import jab\u0142ek do Kazachstanu stopniowo wzrasta na prze\u0142omie roku, by osi\u0105gn\u0105\u0107 najwy\u017csze warto\u015bci w kwietniu i maju. Zwykle w II po\u0142owie roku ten eksport jest znacz\u0105co mniejszy. To wszystko sprawia, \u017ce zakaz nie powinien by\u0107 dla nas a\u017c tak dotkliwy. \"Nie mo\u017cna jednak wykluczy\u0107, \u017ce w d\u0142u\u017cszej perspektywie w kolejnych latach, przy zwi\u0119kszonej poda\u017cy produkcji krajowej, b\u0119dzie to jeden z czynnik\u00f3w potencjalnie destabilizuj\u0105cych rynek\" - dodawa\u0142 resort w komentarzu dla nas.",
            "image": "https://bi.im-g.pl/im/50/f1/1d/z31396176IH,Konferencja-prasowa-Ministra-Rolnictwa-Czeslawa-Si.jpg",
            "timestamp": 1729510925.850153,
            "summary": "Kazakhstan banned apple imports until the end of the year, impacting Polish farmers, as Poland is a major exporter to Kazakhstan. Polish Deputy Minister Micha\u0142 Ko\u0142odziejczak criticized the decision as protectionist, and the Kazakh ambassador was summoned for discussions on October 23. Despite Kazakhstan's decision, Poland's Ministry of Agriculture believes the ban will have limited impact due to reduced domestic production by 17% and ongoing global demand for apple juice concentrate.",
            "category": "economy"
        }
    ],
    "103": [
        {
            "title": "Wynalaz\u0142 mechanizm, kt\u00f3ry pozwala samochodom dzia\u0142a\u0107 jak motor\u00f3wka",
            "url": "https://moto.pl/MotoPL/7,88389,31393754,nie-mial-pieniedzy-na-lodz-wynalazl-mechanizm-ktory-pozwala.html",
            "source": "gazeta_pl",
            "content": "Pewien m\u0119\u017cczyzna bardzo chcia\u0142 mie\u0107 \u0142\u00f3d\u017a, jednak nie by\u0142o go sta\u0107 na zakup, a wiele zu\u017cywanychmodeli by\u0142o po prostu bardzo zniszczonych.Pewnego dnia wpad\u0142 na pomys\u0142, aby zbudowa\u0107 co\u015b, co pozwoli samochodom zast\u0105pi\u0107 motor\u00f3wkii umo\u017cliwi\u0107 mi\u0142o\u015bnikom p\u0142ywania ich ulubione zaj\u0119cie. Projekt spotka\u0142 si\u0119 z ogromnym entuzjazmem.REKLAMATurecki in\u017cynier zaprojektowa\u0142 mechanizm, kt\u00f3ry umo\u017cliwi samochodom p\u0142ywanieSfrustrowany, poniewa\u017c nie m\u00f3g\u0142 sobie pozwoli\u0107 na w\u0142asn\u0105 \u0142\u00f3d\u017a motorow\u0105, Yusuf Kahvecioglu postanowi\u0142 zaprojektowa\u0107 co\u015b, co mu j\u0105 zast\u0105pi izbudowa\u0142 prototyp Drive on Water. Mechanizm znany w sieci jako D.O.W. Wynalazca rozpocz\u0105\u0142 teraz kampani\u0119 na Kickstarterze, aby rozwin\u0105\u0107 projekt. Chce zebra\u0107 20 000 dolar\u00f3w kanadyjskich, aby m\u00f3c zmodyfikowa\u0107 prototyp. Jego wynalazek spotka\u0142 si\u0119 z du\u017cym entuzjazmem, a ludzie coraz ch\u0119tniej go wspieraj\u0105.M\u0119\u017cczyzna jest bardzo zaanga\u017cowany w projekt i ci\u0105gle go ulepsza, jednak ju\u017c mechanizm dzia\u0142a cudaStworzy\u0142em prototyp, dzia\u0142a dobrze, ale jest troch\u0119 powolny, wymaga wi\u0119cej modyfikacjiD.O.W wykorzystuje silnik samochodu do zasilania i ma tak\u0105 sam\u0105mocjak pojazd.Udogodnienia w samochodzie, takie jak klimatyzacja i system muzyczny, r\u00f3wnie\u017c mog\u0105 by\u0107 u\u017cywane podczas p\u0142ywaniana wodzie. Wed\u0142ug strony internetowej projektu, jest on sterowany za pomoc\u0105 joysticka i mo\u017ce by\u0107 u\u017cywany wsamochodacho maksymalnej d\u0142ugo\u015bci 5 metr\u00f3w.mechanizm do p\u0142ywaniascreen z youtube D.O.W. - Drive On Water - Sudas\u00fcrAutor projektu wsp\u00f3\u0142pracuje nad swoim wynalazkiem r\u00f3wnie\u017c z innym do\u015bwiadczonym in\u017cynieremTeraz mo\u017cesz je\u017adzi\u0107 bardzo tani\u0105 katamaranow\u0105 \u0142odzi\u0105 motorow\u0105, siedz\u0105c w samochodzie. \u0141\u00f3d\u017a korzysta z silnika, uk\u0142adu elektrycznego itp. samochodu.Je\u015bli masz samoch\u00f3d o mocy 150 KM, teraz masz \u0142\u00f3d\u017a z silnikiem o mocy 150 KM. Mo\u017cesz r\u00f3wnie\u017c zabra\u0107 sw\u00f3j samoch\u00f3d wsz\u0119dzie tam, gdzie p\u0142yniesz \u0142odzi\u0105.\u00a0 Kahvecioglu, kt\u00f3ry wcze\u015bniej projektowa\u0142 samoloty, zebra\u0142 do tej pory zaledwie 327 dolar\u00f3w od 11 sponsor\u00f3w, ale ma nadziej\u0119, \u017ce inni zainspiruj\u0105 si\u0119 do wsparcia jego projektu. Kahvecioglu wsp\u00f3\u0142pracuje nad D.O.W z fizykiem i projektantem Zaferem Canerem. Caner pracowa\u0142 wcze\u015bniej nad innymi innowacyjnymi projektami, w tym nad korea\u0144skim samochodem zasilanym energi\u0105 s\u0142oneczn\u0105.D.O.W.screen z youtube D.O.W. - Drive On Water - Sudas\u00fcr",
            "image": "https://bi.im-g.pl/im/06/f1/1d/z31395846IH,D-O-W-.jpg",
            "timestamp": 1729510926.293343,
            "summary": "Yusuf Kahvecioglu, a Turkish engineer, has developed a prototype called Drive on Water (D.O.W.) that enables cars to function as motorboats, utilizing the car's engine and amenities while on water. The project, seeking to raise CAD 20,000 on Kickstarter for further development, has so far garnered CAD 327 from 11 backers. Kahvecioglu is collaborating with physicist Zafer Caner to enhance the invention, which allows cars up to 5 meters long to be controlled via joystick on water.",
            "category": "technology"
        }
    ],
    "70": [
        {
            "title": "Znane zak\u0142ady w Niemczech do likwidacji. Nowa ofiara kryzysu w bran\u017cy motoryzacyjnej",
            "url": "https://moto.pl/MotoPL/7,175394,31401432,firma-o-ponad-80-letniej-historii-zamyka-zaklad-w-niemczech.html",
            "source": "gazeta_pl",
            "content": "Gdy zamykaj\u0105 fabryk\u0119samochod\u00f3wto nie tylko jej pracownicy trac\u0105 prac\u0119. Konsekwencje s\u0105 znacznie wi\u0119ksze ni\u017c mo\u017cna oczekiwa\u0107. To bowiem oznacza powa\u017cne k\u0142opoty dla dziesi\u0105tek (a nawet i setek) firm, kt\u00f3re zapewniaj\u0105 bie\u017c\u0105ce funkcjonowanie ogromnych zak\u0142ad\u00f3w. Na li\u015bcie zagro\u017conych s\u0105 przede wszystkim kooperanci, kt\u00f3rych zadaniem jest dostarczanie na czas podzespo\u0142\u00f3w kluczowych do produkcjisamochod\u00f3w. St\u0105d likwidacja dw\u00f3ch zak\u0142ad\u00f3wVolkswagenaw Niemczech czy fabrykiAudiw Brukseli to z\u0142e wiadomo\u015bci dla licznych okolicznych firm nie tylko u naszych zachodnich s\u0105siad\u00f3w, ale tak\u017ce z innych kraj\u00f3w. Przekonali si\u0119 o tym m.in. Austriacy z Voestalpine i pracownicy plac\u00f3wki w Niemczech.REKLAMAZobacz wideoPo\u015bcig za motocyklist\u0105 zako\u0144czony kolizj\u0105 i aresztowaniem pasa\u017ceraVoelstalpine to jedno z wi\u0119kszych przedsi\u0119biorstw w Austrii, kt\u00f3re rozpocz\u0119\u0142o swoj\u0105 dzia\u0142alno\u015b\u0107 jeszcze przed wybuchem II wojny \u015bwiatowej. Firma od lat dzia\u0142a w bran\u017cy stalowej co oznacza m.in. dostawy cz\u0119\u015bci t\u0142oczonych formowanych z aluminium i stali dla r\u00f3\u017cnych klient\u00f3w. Do fabryk samochod\u00f3w dostarcza takie produkty jak poszczeg\u00f3lne elementy nadwozia (s\u0142upki przednie i \u015brodkowe, przegrody czo\u0142owe, panele pod\u0142ogowe, maski, drzwi, pokrywy baga\u017cnika, zderzaki), komponenty do poduszek powietrznych czy pas\u00f3w bezpiecze\u0144stwa oraz uk\u0142adu zawieszenia.Ruszy\u0142 plebiscyt The Best of Moto 2024. We\u017a udzia\u0142 i wygraj nagrodyDrastyczna restrukturyzacjaOkazuje si\u0119, \u017ce skutki kryzysu dotkn\u0119\u0142y dzia\u0142 zajmuj\u0105cy si\u0119 produkcj\u0105 na rzecz koncern\u00f3w samochodowych. Bran\u017cowe media wspominaj\u0105 o drastycznej restrukturyzacji, na jak\u0105 zdecydowa\u0142y si\u0119 w\u0142adze firmy. St\u0105d decyzja o zamkni\u0119ciu fabryki Birkenfeld w Niemczech i zwolnieniu 220 pracownik\u00f3w. Na tym nie koniec. Restrukturyzacja obejmie tak\u017ce inne zak\u0142ady koncernu w Niemczech. Nawet ponad 30 proc. zatrudnionych straci zatrudnienie w fabryce w Dettingen (obecnie pracuje tam 650 os\u00f3b). Pozosta\u0142e niemieckie zak\u0142ady (Schmolln, Schwabisch Gmund i Bohmenkirch) przejd\u0105 reorganizacj\u0119, by dzia\u0142a\u0107 w przysz\u0142ej wsp\u00f3lnej sieci produkcyjnej. Austriacy deklaruj\u0105 zachowanie ok. 2 tys. miejsc pracy we wspomnianych plac\u00f3wkach.A co z innymi plac\u00f3wkami Voelstalpine? Nie jest tajemnic\u0105, \u017ce firma zbudowa\u0142a oddzia\u0142y w wielu krajach \u015bwiata (w Polsce to m.in.: Bieru\u0144, Dziekan\u00f3w Polski, \u015aroda \u015al\u0105ska, Uj\u015bcie i Sopot). W o\u015bwiadczeniu czytamy, i\u017c \u201etylko drobne zmiany s\u0105 planowane w europejskich lokalizacjach poza Niemcami, takich jak zak\u0142ad Automotive Components w Linzu oraz lokalizacjach w Azji i Po\u0142udniowej Afryce\".",
            "image": "https://bi.im-g.pl/im/28/f2/1d/z31401512IH,Voelstalpine--Produkcja-komponentow-stalowych-do-p.jpg",
            "timestamp": 1729510926.704289,
            "summary": "Volkswagen and Audi are closing factories in Germany and Brussels, impacting numerous suppliers, including Voestalpine, which provides automotive components. Voestalpine announced a drastic restructuring, closing its Birkenfeld factory in Germany and laying off 220 workers, with further reductions of over 30% at its Dettingen facility, affecting a total of 650 employees. The company plans to retain around 2,000 jobs in Germany and make only minor changes at other European and global locations.",
            "category": "economy"
        }
    ],
    "56": [
        {
            "title": "Przy granicy z Czechami powstanie olbrzymi most",
            "url": "https://moto.pl/MotoPL/7,190330,31400698,przy-granicy-z-czechami-powstanie-olbrzymi-most-to-czesc-inwestycji.html",
            "source": "gazeta_pl",
            "content": "Istotnym elementem Europejskiego Korytarza Transportowego, kt\u00f3ry \u0142\u0105czy kraje nadba\u0142tyckie z Ba\u0142kanami, jest linia kolejowa E 65. Trasa przebiega przez ca\u0142\u0105 Polsk\u0119 \u2014 ci\u0105gnie si\u0119 od Gdyni, przez Warszaw\u0119, Katowice, a\u017c po Zebrzydowice niedalekogranicyz Czechami. By sprosta\u0107 wymaganiom nowoczesnego kolejnictwa, ta jak\u017ce istotna nitka komunikacyjna wymaga modernizacji. PKP Polskie Linie Kolejowe przyst\u0105pi\u0142y w\u0142a\u015bnie do przebudowy \u015bl\u0105skiego odcinka trasy.REKLAMAZobacz wideo600-metrowy most w Zebrzydowicach. Kluczowy obiekt dla linii E 65Modernizacja trasy E 65 to najwi\u0119ksza inwestycja w kolejnictwo w historii wojew\u00f3dztwa \u015bl\u0105skiego. Poch\u0142onie ona zawrotn\u0105 kwot\u0119 1,7 mld z\u0142. Prace obejm\u0105 odcinki od B\u0119dzina do Katowic Piotrowic, a tak\u017ce od Tych\u00f3w do mostu Wis\u0142a w Gocza\u0142kowicach, oraz fragment od Zabrzegu do Zebrzydowic i dalej do granicy z Czechami. Na ostatniej z wymienionych cz\u0119\u015bci powstanie zupe\u0142nie nowy most.\"Jednym z kluczowych element\u00f3w inwestycji b\u0119dzie budowa nowego mostu kolejowego w Zebrzydowicach. Obiekt umo\u017cliwi korekt\u0119 przebiegu linii kolejowej. W efekcie poci\u0105gi b\u0119d\u0105 sprawniej kursowa\u0107 w kierunku granicy z Czechami oraz z Zebrzydowic do Zabrzegu i dalej \u2013 do Gocza\u0142kowic, Tych\u00f3w czy Katowic\" - informuj\u0105 przedstawiciele PKP Polskie Linie Kolejowe.Fot. PKP Polskie Linie KolejoweBudowa obiektu b\u0119dzie dla wykonawcy niema\u0142ym wyzwaniem. Mowa przecie\u017c o a\u017c 600-metrowym kolosie. Przeprawa w Zebrzydowicach b\u0119dzie dodatkowo poprowadzona nad pobliskim stawem hodowlanych oraz rzek\u0105 Piotr\u00f3wk\u0105 (a tak\u017ce ul. Botaniczn\u0105 i Hallera).Szok? Chi\u0144czycy kupili polsk\u0105 fabryk\u0119Inwestycje w kolejnictwo na \u015al\u0105sku. Modernizacja infrastrukturyWarto doda\u0107, \u017ce opr\u00f3cz budowy mostu na przygranicznym odcinku trasy E 65, PKP zmodernizuje r\u00f3wnie\u017c przystanki kolejowe Zabrzeg Czarnolesie, Drogomy\u015bl, Pruchna oraz stacje Chybie i Zebrzydowice. Zostan\u0105 on m.in. dostosowane do potrzeb os\u00f3b o ograniczonych mo\u017cliwo\u015bciach poruszania si\u0119. Co si\u0119 tyczy stacji Chybie, w jej s\u0105siedztwie wybudowany zostanie nowy wiadukt drogowy, kt\u00f3ry poprawi bezpiecze\u0144stwo oraz usprawni komunikacj\u0119 w okolicy. Zast\u0105pi on obecnie istniej\u0105cy przejazd kolejowo-drogowy na ul. Bielskiej.Co wi\u0119cej, na przystanku kolejowym Pruchna perony powstan\u0105 w nowych miejscach, a wi\u0119c po obu stronach wiaduktu nad ul. Lipow\u0105. Przesuni\u0119ty zostanie tak\u017ce jeden ze modernizowanych peron\u00f3w na przystanku Drogomy\u015bl, kt\u00f3ry zlokalizowany b\u0119dzie po drugiej stronie wiaduktu nad ul. Kolejow\u0105. Wszystko po to, by podr\u00f3\u017cni mieli wygodniejszy dost\u0119p do kolei.",
            "image": "https://bi.im-g.pl/im/a4/f2/1d/z31401380IH,Most-w-Zebrzydowicach.jpg",
            "timestamp": 1729510927.127708,
            "summary": "The E 65 railway line, part of the European Transport Corridor connecting Baltic countries with the Balkans, is undergoing modernization in Poland, with PKP Polskie Linie Kolejowe overseeing the project. This significant infrastructure upgrade, costing 1.7 billion PLN, includes the construction of a new 600-meter bridge in Zebrzydowice and various station improvements to enhance accessibility and safety. The modernization covers sections from B\u0119dzin to Katowice Piotrowice, Tychy to the Wis\u0142a bridge in Gocza\u0142kowice, and Zabrzeg to the Czech border.",
            "category": "economy"
        }
    ],
    "87": [
        {
            "title": "Koszmarny wypadek w Warszawie. Pi\u0119\u0107 os\u00f3b w stanie krytycznym",
            "url": "https://wiadomosci.gazeta.pl/wiadomosci/7,114883,31399323,koszmarny-wypadek-pod-warszawa-szesc-osob-w-stanie-krytycznym.html",
            "source": "gazeta_pl",
            "content": "Wypadek w Weso\u0142ej:W nocy z soboty na niedziel\u0119 (19/20pa\u017adziernika) na skrzy\u017cowaniu ulic Niemcewicza i Narutowiczazderzy\u0142y si\u0119 dwa samochodyosobowe. Jak wynika ze wst\u0119pnych ustale\u0144, kieruj\u0105ca ki\u0105, kt\u00f3ra wyje\u017cd\u017ca\u0142a\u00a0z podporz\u0105dkowanej ulicy Narutowicza,wymusi\u0142a pierwsze\u0144stwo, co doprowadzi\u0142o do zderzenia ze skod\u0105 jad\u0105c\u0105 ulic\u0105 Niemcewicza znadmiern\u0105 pr\u0119dko\u015bci\u0105.\u00a0Skoda odbi\u0142a si\u0119 od drugiego pojazdu i uderzy\u0142a w dwa drzewa, co spowodowa\u0142o, \u017cesilnik auta wypad\u0142na odleg\u0142o\u015b\u0107 oko\u0142o czterech metr\u00f3w.REKLAMAPi\u0119\u0107 os\u00f3b w stanie krytycznym:Pojazdem podr\u00f3\u017cowa\u0142o pi\u0119ciu m\u0142odych m\u0119\u017cczyzn, kierowa\u0142 ni\u0105osiemnastolatek. Wszyscy przebywaj\u0105cy w samochodzie zostalici\u0119\u017cko ranni. Obra\u017cenia odnios\u0142a r\u00f3wnie\u017c kieruj\u0105ca ki\u0105. Miejski Reporter podkre\u015bla, \u017ce cztery osoby poszkodowane s\u0105 najprawdopodobniej nieletnie.Zobacz wideoPotr\u0105cenie 12-letniego rowerzysty. Sprawca nawet nie hamowa\u0142Akcja s\u0142u\u017cb:Na miejscu\u00a0pracowa\u0142o kilka za\u0142\u00f3g Zespo\u0142u Ratownictwa Medycznego, stra\u017c po\u017carna, a tak\u017ce \u015bmig\u0142owiec Lotniczego Pogotowia Ratunkowego, kt\u00f3ry ostatecznie zosta\u0142 zawr\u00f3cony. Policja, kt\u00f3ra zabezpiecza teren, prowadzi dochodzenie.\u00a0Funkcjonariuszeapeluj\u0105 do \u015bwiadk\u00f3wzdarzenia o kontakt w celu uzyskania dodatkowych informacji, kt\u00f3re mog\u0105 pom\u00f3c w dok\u0142adnym odtworzeniu przebieguwypadku.Czytajtak\u017ce:Wstrz\u0105saj\u0105ce relacje karambolu na S7. \"Jecha\u0142 bez zatrzymania, taranuj\u0105c samochody\", \"auta frun\u0119\u0142y\".\u0179r\u00f3d\u0142o:IAR,Miejski Reporter",
            "image": "https://bi.im-g.pl/im/f5/b7/1a/z28015605IH,Wypadek--Zdjecie-ilustracyjne-.jpg",
            "timestamp": 1729510927.8730721,
            "summary": "On the night of October 19/20, a collision occurred at the intersection of Niemcewicza and Narutowicza streets involving two cars. The crash was caused by the driver of a Kia who failed to yield, leading to a collision with a speeding Skoda, which then hit two trees. Five young men in the Skoda, driven by an 18-year-old, were critically injured, and the Kia driver was also hurt. Emergency services, including a medical rescue team and fire brigade, responded, but a medical helicopter was turned back. Police are investigating and seeking witnesses for further information.",
            "category": "other"
        }
    ],
    "37": [
        {
            "title": "\"Zmar\u0142 1,5 roku po przeszczepie. Pierwsza my\u015bl: To moja wina\"",
            "url": "https://weekend.gazeta.pl/weekend/7,177344,31395853,po-zabiegu-mama-chlopca-podziekowala-mi-za-uratowanie-synka.html",
            "source": "gazeta_pl",
            "content": "Rok 1984, Warszawa. Prof. Wies\u0142aw W. J\u0119drzejczak wykonuje pierwszy przeszczep szpiku w Polsce. Biorczyni\u0105 jest sze\u015bcioletnia w\u00f3wczas Ola Przybylska, dawczyni\u0105 \u2013 jej czteroletnia siostra Kasia. Obie kobiety s\u0105 dzi\u015b zdrowe i maj\u0105 si\u0119 dobrze. Takich historii w ostatnich 40 latach wydarzy\u0142y si\u0119 tysi\u0105ce.Agnieszka i Krzysztof: Czy to ty?Agnieszka:\u00a0Telefon zadzwoni\u0142 w moje imieniny w 2015 roku. Nie ba\u0142am si\u0119, chocia\u017c moja mama tak: \"Czy to jest na pewno bezpieczne, dziecko?\". Zrobi\u0142am badania, zg\u0142osi\u0142am si\u0119 na pobranie kom\u00f3rek i ju\u017c wtedy by\u0142am ciekawa, kim jest cz\u0142owiek, kt\u00f3ry ich ode mnie potrzebuje.REKLAMAKrzysztof:\u00a0Wiedzia\u0142em tylko, \u017ce nowy szpik pochodzi od kobiety. Pr\u00f3bowa\u0142em si\u0119 dowiedzie\u0107, kto to jest, ale odmawiano mi informacji. W czasie, kiedy mia\u0142em przeszczep, \u00f3wczesny dyrektor Poltransplantu* by\u0142 ca\u0142kowicie przeciwny bezpo\u015brednim kontaktom\u00a0 mi\u0119dzy biorcami i dawcami szpiku. Jestem reporterem, od pocz\u0105tku rejestrowa\u0142em na filmie swoj\u0105 chorob\u0119 i proces leczenia. Pomy\u015bla\u0142em, \u017ce pojad\u0119 do tego cz\u0142owieka z kamer\u0105 i po ludzku zapytam go, dlaczego jest przeciwny. To jestem ja, Krzysztof, po przeszczepie i chc\u0119 podzi\u0119kowa\u0107 twarz\u0105 w twarz osobie, kt\u00f3ra uratowa\u0142a mi \u017cycie. Dlaczego nie mog\u0119 tego zrobi\u0107? Nie mia\u0142 dla mnie sensownych argument\u00f3w, tylko jakie\u015b nic nieznacz\u0105ce formu\u0142ki.Agnieszka: Wymieniali\u015bmy listy anonimowo \u2013 tylko na tak\u0105 form\u0119 kontaktu by\u0142a w\u00f3wczas zgoda Poltransplantu, kt\u00f3ry po\u015bredniczy\u0142 w wymianie wiadomo\u015bci. Korespondencja przechodzi\u0142a wtedy cenzur\u0119, jak w komunie. Niekt\u00f3re listy Krzysztofa przychodzi\u0142y do mnie poci\u0119te, pozbawione fragment\u00f3w, w kt\u00f3rych pisa\u0142 o swojej pracy, miejscu zamieszkania, wieku.Czytaj tak\u017ce:Mia\u0142a problem z kupieniem ubra\u0144. W sklepach nie ma rozmiaru 5XLKrzysztof: Tymczasem m\u00f3j film dokumentalny upami\u0119tniaj\u0105cy chorob\u0119 i leczenie pt. \"\u017bycie nr 2\" trafi\u0142 ju\u017c do sieci. Wpad\u0142em na pomys\u0142, \u017ceby Agnieszce \u2013 chocia\u017c nie wiedzia\u0142em jeszcze, \u017ce tak ma na imi\u0119! \u2013 pisa\u0107 szyfrowane wiadomo\u015bci, kt\u00f3rych cenzura nie namierzy. W kolejnych listach przemyca\u0142em tytu\u0142 mojego filmu. \"Dzi\u0119kuj\u0119 Ci za to \u2018\u017bycie nr 2\u2019\", \"Tak w\u0142a\u015bnie teraz wygl\u0105da to moje \u2018\u017bycie nr 2\u2019\" itd.Agnieszka: Przyjecha\u0142 do mnie kuzyn, pokaza\u0142am mu listy i opowiedzia\u0142am o tej sytuacji: przeszczep si\u0119 uda\u0142, Krzysztof od czterech lat jest zdrowy, oboje chcemy si\u0119 pozna\u0107, a DKMS** i Poltransplant odmawiaj\u0105 nam tej mo\u017cliwo\u015bci. On spojrza\u0142 na te listy, na mnie i powiedzia\u0142: \"Ty we\u017a to wpisz w Google\". By\u0142am sceptyczna, ale za jego rad\u0105 wpisa\u0142am ca\u0142\u0105 tre\u015b\u0107 listu w okienko wyszukiwania. Nagle: o Bo\u017ce! Okaza\u0142o si\u0119, \u017ce \"\u017bycie nr 2\" to tytu\u0142 filmu na YouTube.Krzysztof: Siedzia\u0142em w pracy i nagle w \u015brodku dnia dostaj\u0119 wiadomo\u015b\u0107 na Facebooku. Zdj\u0119cie mojego listu i pytanie: \"Czy to ty?\". Odpisa\u0142em: \"To m\u00f3j numer telefonu, zadzwo\u0144\".Agnieszka: Cisza w s\u0142uchawce. Klucha w gardle. \u0141zy lec\u0105 z oczu i tylko s\u0142ysz\u0119, jak po drugiej stronie kto\u015b poci\u0105ga nosem. \u017badne z nas nie by\u0142o w stanie wydoby\u0107 z siebie s\u0142owa, um\u00f3wili\u015bmy si\u0119 na normaln\u0105 rozmow\u0119 dopiero nast\u0119pnego dnia. A to znowu by\u0142y moje imieniny!Krzysztof, biorca, i Agnieszka, jego dawczyni szpiku. Odnale\u017ali si\u0119 przypadkiem\n                            (DKMS / Archiwum bohater\u00f3w)Krzysztof: Od tego czasu jeste\u015bmy w swoim \u017cyciu obecni jak rodzina. Agnieszka zawsze marzy\u0142a o starszym bracie \u2013 to teraz ma mnie. Regularnie rozmawiamy przez telefon. Zawsze sk\u0142ada mi \u017cyczenia 9 kwietnia, w moje przeszczepowe urodziny. Odk\u0105d wyzdrowia\u0142em, te nowe urodziny s\u0105 dla mnie wa\u017cniejsze ni\u017c \"stare\". Nasze rodziny si\u0119 polubi\u0142y, je\u017adzimy do siebie kilka razy w roku.Agnieszka: Dwa lata temu Krzysztof z rodzin\u0105 sp\u0119dzali u nas Poniedzia\u0142ek Wielkanocny. M\u00f3j m\u0142odszy brat Micha\u0142 powiedzia\u0142 wtedy Krzysztofowi, \u017ce niedawno zarejestrowa\u0142 si\u0119 jako potencjalny dawca w DKMS, ale nikt do niego nie dzwoni. Uznali\u015bmy, \u017ce to dobrze, to znaczy, \u017ce ten, kto m\u00f3g\u0142by potrzebowa\u0107 jego kom\u00f3rek, jest zdrowy. A potem we wtorek nagle dzwoni telefon: \"Panie Michale, pana szpik jest potrzebny\". Ostatnio brat dosta\u0142 pierwszy list od biorczyni, kt\u00f3ra jest ju\u017c zdrowa i czuje si\u0119 dobrze. Mo\u017ce rodzina znowu nam si\u0119 powi\u0119kszy?Marta: Dodatkowy rok \u017cyciaM\u00f3j bli\u017aniak genetyczny zmar\u0142 p\u00f3\u0142tora roku po przeszczepie. Pierwsza my\u015bl: cz\u0142owiek si\u0119 boi, \u017ce to jego wina. \u017be to ja co\u015b \u017ale zrobi\u0142am, \u017ce to m\u00f3j szpik si\u0119 nie przyj\u0105\u0142. Przecie\u017c bra\u0142am te zastrzyki na wzrost kom\u00f3rek i piel\u0119gniarka powiedzia\u0142a nawet, \u017ce uros\u0142y mi rekordowo. Ale z drugiej strony on dosta\u0142 dodatkowy rok \u017cycia, to si\u0119 te\u017c liczy.Czytaj tak\u017ce:\"Kierowca krzycza\u0142: 'Impossible, impossible'\"To by\u0142 dwudziestoparolatek z Izraela. W pierwsz\u0105 rocznic\u0119, tzw. przeszczepowe urodziny, wys\u0142a\u0142am mu kartk\u0119 \"Happy Birthday!\", bo przecie\u017c ten dzie\u0144 to jakby pocz\u0105tek nowego \u017cycia. Nie dosta\u0142am odpowiedzi. P\u00f3\u017aniej kto\u015b do mnie zadzwoni\u0142, \u017ce to by\u0142a sepsa. Mia\u0142am dobre wsparcie od fundacji, zaproponowali mi rozmow\u0119 z psychologiem. Z czasem si\u0119 z tym pogodzi\u0142am, dzisiaj o tym prawie ju\u017c nie my\u015bl\u0119. Nadal jestem w systemie, je\u015bli kto\u015b b\u0119dzie znowu potrzebowa\u0142 pomocy, to mo\u017ce na mnie liczy\u0107.Szymon: Lubi\u0119 sobie wyobra\u017ca\u0107, \u017ce to Paul McCartneyZarejestrowa\u0142em si\u0119 w 2009 roku, czyli zaraz jak sko\u0144czy\u0142em 18 lat. To musia\u0142o by\u0107 na jakim\u015b evencie, jak dni kariery czy festyn, gdzie by\u0142o stanowisko i du\u017co ludzi si\u0119 rejestrowa\u0142o tego dnia. Dosta\u0142em wtedy zestaw do pobrania wymazu, wys\u0142a\u0142em tam, gdzie trzeba by\u0142o wys\u0142a\u0107, ale nie by\u0142em w to specjalnie zaanga\u017cowany. Szczerze m\u00f3wi\u0105c, by\u0142em pewien, \u017ce \u017ale zrobi\u0142em sobie ten wymaz. A ta instytucja od banku szpiku to mo\u017ce jak\u0105\u015b piramid\u0105 finansow\u0105 si\u0119 oka\u017ce? Tak wtedy my\u015bla\u0142em. Wys\u0142a\u0142em i zapomnia\u0142em o tym zupe\u0142nie.Po 15 latach zadzwoni\u0142a do mnie jaka\u015b pani, powiedzia\u0142a, \u017ce m\u00f3j bli\u017aniak genetyczny jest chory, i spyta\u0142a, czy oddam dla niego szpik. Pami\u0119tam, \u017ce to by\u0142a taka zwyk\u0142a \u015broda, godzina 13.30, jecha\u0142em wtedy tramwajem i nagle taki telefon. Zdziwi\u0142em si\u0119 bardzo, \u017ce jednak dobrze zrobi\u0142em sobie to pobranie. I ogarn\u0105\u0142 mnie jaki\u015b dziwny wstyd, \u017ce tak wtedy o tym my\u015bla\u0142em. Zacz\u0105\u0142em przeprasza\u0107 t\u0119 pani\u0105 w telefonie, nie wiedzie\u0107 czemu, chyba dlatego, bo\u00a0my\u015bla\u0142em, \u017ce \u017ale to wtedy zrobi\u0142em. Ale rachunek by\u0142 prosty: przy ma\u0142ym wysi\u0142ku mog\u0142em zrobi\u0107 co\u015b bardzo spoko dla innej osoby. Jasne by\u0142o dla mnie, \u017ce to robimy.Potem musia\u0142em wyrazi\u0107 r\u00f3\u017cne zgody, przej\u015b\u0107 badania. Przez kilka dni przed samym przeszczepem codziennie robi\u0142em sobie zastrzyki, \u017ceby pobudzi\u0107 produkcj\u0119 kom\u00f3rek macierzystych. Przez jeden dzie\u0144 mia\u0142em po nich takie objawy jak przy grypie, troch\u0119 to by\u0142o nieprzyjemne, ale nic poza tym mi si\u0119 z\u0142ego nie dzia\u0142o.Samo pobranie szpiku nie bola\u0142o, ale by\u0142o\u2026 przera\u017aliwie nudne. Siedzia\u0142em tam przez prawie sze\u015b\u0107 godzin z rurk\u0105 pod\u0142\u0105czon\u0105 do ka\u017cdej r\u0119ki, nie mia\u0142em jak si\u0119gn\u0105\u0107 po ksi\u0105\u017ck\u0119 czy telefon i wstydzi\u0142em si\u0119 poprosi\u0107 piel\u0119gniark\u0119 o pomoc.Szymon, dawca szpiku, z anio\u0142kiem DKMS, kt\u00f3rego otrzyma\u0142 po pobraniu szpiku\n                            (Fot. Katarzyna Minkiewicz)M\u00f3wi\u0119 o tym wszystkim tak zwyczajnie, bo dla mnie to by\u0142o takie w\u0142a\u015bnie zwyczajne, oczywiste. \u017badne wielkie wydarzenie. Jest narracja, \u017ceby oddanie szpiku nazywa\u0107 bohaterstwem, ale ja si\u0119 z takiego podej\u015bcia troch\u0119 \u015bmiej\u0119. Bo co ze mnie za bohater, jak ja po\u015bwi\u0119ci\u0142em tylko te kilka godzin w szpitalu i jeden wiecz\u00f3r, gdy si\u0119 czu\u0142em s\u0142abo po tych zastrzykach? I jeszcze dosta\u0142em dzie\u0144 wolnego po wszystkim, a w szpitalu by\u0142y dobre kanapki. Takie troch\u0119 wagary, co nie? Nic mi nie uby\u0142o od tego, niczego nie straci\u0142em, nie ryzykuj\u0119 niczego w moim przysz\u0142ym \u017cyciu, jak cho\u0107by dawcy organ\u00f3w, dla kt\u00f3rych mo\u017ce to oznacza\u0107 jakie\u015b powik\u0142ania zdrowotne.O moim biorcy wiem tylko tyle, \u017ce to m\u0119\u017cczyzna po sze\u015b\u0107dziesi\u0105tce, kt\u00f3ry mieszka w Wielkiej Brytanii. Nie mia\u0142em \u017cadnych wie\u015bci ani od niego, ani o jego stanie zdrowia, nie wiem nawet, czy prze\u017cy\u0142. Ale lubi\u0119 sobie wyobra\u017ca\u0107, \u017ce to by\u0142 Paul McCartney.Dominika: Nie ma za coZ tego, co si\u0119 sta\u0142o, zda\u0142am sobie spraw\u0119 dopiero kilka miesi\u0119cy p\u00f3\u017aniej, gdy zadzwoni\u0142 telefon z DKMS z wie\u015bciami o stanie zdrowia mojego biorcy. Kobieta w s\u0142uchawce zapyta\u0142a, czy ja zdaj\u0119 sobie spraw\u0119 z tego, co zrobi\u0142am. A ja powiedzia\u0142am tak, jak czu\u0142am: \"Kurcz\u0119, chyba nie\". P\u00f3\u017aniej to uczucie przychodzi\u0142o stopniowo, jak zacz\u0119\u0142am sobie wyobra\u017ca\u0107, co musia\u0142a prze\u017cywa\u0107 ta druga strona. Jak ten cz\u0142owiek si\u0119 ba\u0142, jak jego rodzina si\u0119 ba\u0142a, jak czekali na t\u0119 wiadomo\u015b\u0107, czy znajdzie si\u0119 odpowiedni dawca. Dopiero wtedy zobaczy\u0142am to wydarzenie z innej perspektywy. Jako co\u015b wielkiego.Czytaj tak\u017ce:\"Dzi\u0119kuj\u0119 za mi\u0142e s\u0142owa, ale ja nie walcz\u0119 z rakiem, tylko si\u0119 lecz\u0119\"Szpik pobierano mi z talerza ko\u015bci biodrowej, czyli t\u0105 \"gorsz\u0105 metod\u0105\". S\u0142ysz\u0119, \u017ce tak si\u0119 o niej m\u00f3wi \u2013 \u017ce ludzie si\u0119 boj\u0105, \u017ce bardziej boli. Ale dla mnie to chyba by\u0142o nawet wygodniejsze: w znieczuleniu og\u00f3lnym, przespa\u0142am ca\u0142y zabieg, zamiast siedzie\u0107 przez kilka godzin i patrze\u0107, jak krew przep\u0142ywa przez maszyn\u0119. Nic mnie nie bola\u0142o, nic z\u0142ego si\u0119 nie dzia\u0142o. Przysz\u0142am do szpitala wieczorem, rano by\u0142 zabieg, nast\u0119pnego dnia by\u0142am z powrotem w domu.Z talerza ko\u015bci biodrowej szpik pobiera si\u0119 najcz\u0119\u015bciej, gdy pacjentem jest dziecko, wi\u0119c podejrzewa\u0142am, \u017ce m\u00f3j biorca jest bardzo m\u0142ody. W czerwcu, trzy dni po drugiej rocznicy zabiegu, dosta\u0142am wiadomo\u015b\u0107 z Grecji. Napisa\u0142a do mnie Brikena, mama Eliseosa, dzisiaj ju\u017c dziewi\u0119cioletniego ch\u0142opca, kt\u00f3ry \u017cyje z moim szpikiem. Dzi\u0119kowa\u0142a mi za uratowanie synka. Nie wiedzia\u0142am, co odpisa\u0107! Nie ma za co? Jako\u015b g\u0142upio. Ale tak w\u0142a\u015bnie czuj\u0119, \u017ce w sumie nie ma za co.Zacz\u0119\u0142y\u015bmy wymienia\u0107 wiadomo\u015bci, wysy\u0142a\u0107 sobie zdj\u0119cia. Jest mi\u0119dzy nami na pewno jaka\u015b forma blisko\u015bci. My\u015bl\u0119 o nich jak o odnalezionej po latach rodzinie. W przysz\u0142ym roku wybieram si\u0119 do nich na Kret\u0119 na wakacje.***Czy ka\u017cdy na \u015bwiecie ma bli\u017aniaka genetycznego?Dr Grzegorz Hensler, lekarz konsultant Fundacji DKMS:W tzw. bli\u017aniactwie genetycznym chodzi o to, \u017ce antygeny zgodno\u015bci tkankowej biorcy i dawcy s\u0105 takie same. Aby to sprawdzi\u0107, bada si\u0119 dziesi\u0119\u0107 parametr\u00f3w i pe\u0142na zgodno\u015b\u0107 oznacza, \u017ce wszystkie z nich s\u0105 takie same. A r\u00f3\u017cnorodno\u015b\u0107 kombinacji tych antygen\u00f3w u cz\u0142owieka jest tak olbrzymia, \u017ce nie ka\u017cdy b\u0119dzie mia\u0142 zgodno\u015b\u0107 z kim\u015b innym. Niedawno bra\u0142em udzia\u0142 w mi\u0119dzynarodowej konferencji rejestr\u00f3w dawc\u00f3w szpiku, gdzie us\u0142ysza\u0142em, \u017ce nawet gdyby\u015bmy zarejestrowali w bazie wszystkich ludzi na \u015bwiecie, to i tak cz\u0119\u015b\u0107 nie mia\u0142aby swojego \"bli\u017aniaka\". W \"bia\u0142ym \u015bwiecie\" na ten moment mo\u017cemy powiedzie\u0107, \u017ce oko\u0142o 80 proc. os\u00f3b ma w bazie zgodnego dawc\u0119, ale ta statystyka dotyczy przede wszystkim bia\u0142ych m\u0119\u017cczyzn. Inne grupy etniczne nie s\u0105 w tak komfortowej sytuacji, np. w\u015br\u00f3d os\u00f3b rasy czarnej prawdopodobie\u0144stwo znalezienia zgodnego dawcy nie przekracza 30 proc.Dzie\u0144 Dawcy 2024. Dawcy i biorcy razem na scenie\n                            (DKMS)Pami\u0119tajmy jednak, \u017ce nawet gdy znajdzie si\u0119 dawca zgodny teoretycznie, to jeszcze nie znaczy, \u017ce b\u0119dzie m\u00f3g\u0142 faktycznie odda\u0107 szpik, bo mog\u0105 by\u0107 stwierdzone ograniczenia zdrowotne, kt\u00f3re tego kandydata na dawc\u0119 dyskwalifikuj\u0105. Dlatego w skali globalnej zarejestrowanych potencjalnych dawc\u00f3w w bazie jest zawsze za ma\u0142o i zawsze b\u0119dzie za ma\u0142o. Proces rejestracji nowych dawc\u00f3w potencjalnych musi by\u0107 wi\u0119c ci\u0105g\u0142y.Kto mo\u017ce zosta\u0107 dawc\u0105 szpiku?Dawc\u0105 niespokrewnionym mo\u017ce zosta\u0107 osoba doros\u0142a w wieku mi\u0119dzy 18. a 60. rokiem \u017cycia (rejestrujemy osoby w wieku 18\u201355 lat, ale dawc\u0105 mo\u017cna zosta\u0107 do uko\u0144czenia 60. roku \u017cycia), kt\u00f3ra ca\u0142kowicie dobrowolnie zarejestruje si\u0119 w bazie potencjalnych dawc\u00f3w, np. Fundacji DKMS, i nie ma ku temu zdrowotnych przeciwwskaza\u0144. W dawstwie szpiku przeciwwskazania s\u0105 inne ni\u017c cho\u0107by w honorowym krwiodawstwie, gdzie wykluczeni z oddawania krwi s\u0105 niemal wszyscy cierpi\u0105cy na choroby przewlek\u0142e i za\u017cywaj\u0105cy leki. Trudno\u015b\u0107 znalezienia zgodnego dawcy szpiku powoduje, \u017ce nie mogliby\u015bmy sobie pozwoli\u0107 na taki \"komfort\", \u017ceby ka\u017cd\u0105 osob\u0119, kt\u00f3ra na cokolwiek choruje, dyskwalifikowa\u0107.Nie mia\u0142oby to te\u017c medycznego i merytorycznego sensu, dlatego \u017ce du\u017ca cz\u0119\u015b\u0107 chor\u00f3b faktycznie nie jest przeciwwskazaniem. Rzadko samo przyjmowanie na sta\u0142e lek\u00f3w dyskwalifikuje potencjalnego dawc\u0119. Przeszkod\u0105 s\u0105 g\u0142\u00f3wnie choroby, kt\u00f3re zwi\u0119kszaj\u0105 ryzyko powik\u0142a\u0144 po pobraniu kom\u00f3rek u dawcy, bo to w\u0142a\u015bnie zdrowie i bezpiecze\u0144stwo dawcy s\u0105 w tej sytuacji priorytetem i nie mo\u017cemy tutaj niczym ryzykowa\u0107.Czytaj tak\u017ce:Mia\u0142a wyobra\u017cenie, \u017ce lekarze chc\u0105 j\u0105 zabi\u0107. \"Leczy\u0142a si\u0119\" u kogo\u015b w Poznaniu, kto \"otwiera\u0142 jej trzecie oko\"Bezwzgl\u0119dnym przeciwwskazaniem s\u0105 rozpoznane kiedykolwiek w przesz\u0142o\u015bci choroby nowotworowe, zaka\u017cenia czynne (np. zaka\u017cenie wirusem HIV lub zaka\u017cenie w\u0105troby typu C), ci\u0119\u017ckie choroby autoimmunologiczne, cukrzyca, ci\u0119\u017ckie nadci\u015bnienie t\u0119tnicze z wyst\u0119puj\u0105cymi powik\u0142aniami, przebyty kiedykolwiek zawa\u0142 serca, udar m\u00f3zgu czy zakrzepica \u017cy\u0142 g\u0142\u0119bokich. Dla ca\u0142ej reszty chor\u00f3b przewlek\u0142ych odpowiedzi\u0105 jest \"to zale\u017cy\". Bierzemy pod uwag\u0119 czas rozpoznania choroby, jej leczenie, skuteczno\u015b\u0107 terapii czy obecno\u015b\u0107 powik\u0142a\u0144 choroby przewlek\u0142ej. Kluczowy b\u0119dzie stan zdrowia dawcy w momencie zg\u0142oszenia i p\u00f3\u017aniej ewentualnego przygotowania do pobrania szpiku. Wszystkie przypadki konsultujemy indywidualnie. Osoby wahaj\u0105ce si\u0119, czy ich stan zdrowia pozwala na zostanie dawc\u0105, zach\u0119cam do pisania bezpo\u015brednio do lekarzy DKMS pod adresem: medyczne@dkms.pl.Jak zosta\u0107 dawc\u0105 szpiku?Trzeba na stronie internetowej DKMS wype\u0142ni\u0107 formularz o wys\u0142anie pakietu rejestracyjnego poczt\u0105. P\u00f3\u017aniej z u\u017cyciem patyczk\u00f3w do\u0142\u0105czonych do pakietu pobra\u0107 wymaz wewn\u0119trznej strony obu policzk\u00f3w, zamkn\u0105\u0107 w kopercie i odes\u0142a\u0107 z powrotem. Koperta do\u0142\u0105czona do pakietu jest ju\u017c zaadresowana i op\u0142acona z g\u00f3ry. Nast\u0119pnie w ci\u0105gu trzech miesi\u0119cy dostajemy potwierdzenie zarejestrowania w bazie.Czy pobranie szpiku od dawcy boli?Metody pobierania materia\u0142u od dawcy s\u0105 dwie: z krwi obwodowej (czyli z \u017cy\u0142y) i z talerza ko\u015bci biodrowej. Obie bezbolesne. W przypadku pierwszego sposobu \u2013 stosowanego w 90 proc. przypadk\u00f3w \u2013 zabieg pobrania szpiku od dawcy przypomina nieco bardziej skomplikowane pobranie krwi (np. oddawanie osocza czy p\u0142ytek krwi). Procedura trwa od czterech do sze\u015bciu godzin i nie jest bolesna. Jedynym dyskomfortem mo\u017ce by\u0107 dla dawcy konieczno\u015b\u0107 wytrzymania ca\u0142ego tego czasu w jednej pozycji. Zabieg poprzedzony jest przyjmowaniem przez dawc\u0119 zastrzyk\u00f3w, kt\u00f3re pobudzaj\u0105 szpik do produkcji krwiotw\u00f3rczych kom\u00f3rek macierzystych. Dawcy cz\u0119sto w czasie ich stosowania odczuwaj\u0105 objawy grypopodobne.Oddaj\u0105c szpik, mo\u017cna uratowa\u0107 komu\u015b \u017cycie.\n                            (Fot. Pawe\u0142 Ma\u0142ecki / Agencja Wyborcza.pl)W przypadku drugiej metody materia\u0142 jest pobierany z talerza ko\u015bci biodrowej w znieczuleniu og\u00f3lnym, wi\u0119c dawca nie odczuwa zwi\u0105zanego z zabiegiem b\u00f3lu. Hospitalizacja trwa w\u00f3wczas najcz\u0119\u015bciej trzy dni. Z talerza ko\u015bci biodrowej materia\u0142 jest pobierany, je\u017celi biorc\u0105 jest dziecko, w przypadku pacjent\u00f3w cierpi\u0105cych na nienowotworowe choroby wymagaj\u0105ce terapii przeszczepieniem szpiku lub \u2013 rzadko \u2013 je\u017celi materia\u0142 pobrany pierwsz\u0105 metod\u0105 nie przyj\u0105\u0142 si\u0119 u biorcy za pierwszym razem lub nie uda\u0142o si\u0119 pobra\u0107 wystarczaj\u0105cej ilo\u015bci kom\u00f3rek.Jak cz\u0119sto biorca i dawca przeszczepu pochodz\u0105 z r\u00f3\u017cnych kraj\u00f3w?Przeszczepy mi\u0119dzy osobami r\u00f3\u017cnych narodowo\u015bci s\u0105 codzienno\u015bci\u0105. Sukces dzia\u0142alno\u015bci bank\u00f3w szpiku polega w\u0142a\u015bnie na jej mi\u0119dzynarodowym charakterze. A sam fakt, \u017ce r\u00f3\u017cne kraje na \u015bwiecie, kt\u00f3re w wymiarze politycznym nie potrafi\u0105 si\u0119 ze sob\u0105 dogada\u0107, w tej kwestii s\u0105 w stanie g\u0142adko wsp\u00f3\u0142pracowa\u0107 dla dobra pacjent\u00f3w, jest bardzo krzepi\u0105cy.Czy dawca i biorca przeszczepu szpiku mog\u0105 si\u0119 ze sob\u0105 kontaktowa\u0107?W Polsce nie ma regulacji prawnych pozwalaj\u0105cych na wymian\u0119 danych kontaktowych i spotkania pomi\u0119dzy dawc\u0105 a biorc\u0105 lub ich zabraniaj\u0105cych. W 2015 roku zosta\u0142a jednak wydana\u00a0rekomendacja Poltransplantu dotycz\u0105ca mo\u017cliwo\u015bci wymiany danych kontaktowych mi\u0119dzy dawc\u0105 a biorc\u0105. M\u00f3wi ona o tym, aby danych kontaktowych nie wymienia\u0107. Rekomendacja nie jest jednak aktem prawnym, a jedynie wytyczn\u0105 lub wskaz\u00f3wk\u0105, jak post\u0119powa\u0107 w tej sytuacji. W konsekwencji niekt\u00f3re o\u015brodki transplantacyjne w Polsce odmawiaj\u0105 wymiany danych, a inne t\u0119 wymian\u0119 przeprowadzaj\u0105.Czytaj tak\u017ce:\"Zapyta\u0142em lekarza, ile mi \u017cycia zosta\u0142o. 'B\u0119dzie pan \u017cy\u0142 do \u015bmierci'\"Dawca i biorca na etapie przygotowania do przeszczepu deklaruj\u0105, czy chc\u0105 wymieni\u0107 si\u0119 danymi z drug\u0105 stron\u0105. Je\u015bli jest obop\u00f3lna zgoda \u2013 i je\u015bli na wymian\u0119 danych pozwala r\u00f3wnie\u017c prawo obowi\u0105zuj\u0105ce w kraju biorcy \u2013 po dw\u00f3ch latach od zabiegu strony otrzymuj\u0105 do siebie kontakt za po\u015brednictwem Fundacji DKMS. Wcze\u015bniej dawca mo\u017ce otrzyma\u0107 podstawowe informacje na temat stanu zdrowia pacjenta po up\u0142ywie minimum stu dni od zabiegu.Czemu dawca i biorca otrzymuj\u0105 do siebie kontakt dopiero po dw\u00f3ch latach?Przez ten czas musz\u0105 zachowa\u0107 anonimowo\u015b\u0107. Biorca po leczeniu mo\u017ce czu\u0107 si\u0119 wyczerpany fizycznie i psychicznie, a powr\u00f3t do normalnych aktywno\u015bci mo\u017ce zaj\u0105\u0107 mu wiele miesi\u0119cy. Dwa lata to tak\u017ce okres rezerwacji dawcy w bazie na wypadek, gdyby pacjent potrzebowa\u0142 ponownego przeszczepienia. Zdarza si\u0119 to w oko\u0142o 10 proc. przypadk\u00f3w. Poniewa\u017c dawstwo szpiku jest wolontaryjne, a decyzja o pomocy biorcy musi by\u0107 \u015bwiadoma oraz podj\u0119ta bez presji, zachowuje si\u0119 te dwa lata bezwzgl\u0119dnej anonimowo\u015bci. Ryzyko nawrotu choroby u biorcy maleje wraz z czasem, kt\u00f3ry up\u0142yn\u0105\u0142 od przeszczepienia.Czytaj tak\u017ce:Wojciech Czuchnowski: Agnieszka zmar\u0142a, gdy karmi\u0142em j\u0105 zup\u0105. Po prostu, mi\u0119dzy jedn\u0105 \u0142y\u017ck\u0105 a drug\u0105Czego mo\u017cna sobie \u017cyczy\u0107 w trakcie Miesi\u0105ca \u015awiadomo\u015bci Idei Dawstwa Szpiku?Zdrowych i \u015bwiadomych dawc\u00f3w. Bardzo wa\u017cne jest, aby osoby rejestruj\u0105ce si\u0119 w bazie mia\u0142y pe\u0142n\u0105 \u015bwiadomo\u015b\u0107, co to oznacza. Zdarzaj\u0105 si\u0119 przypadki, \u017ce kto\u015b zarejestruje si\u0119 pod wp\u0142ywem emocji, w przyp\u0142ywie chwili, nam\u00f3wiony przez drug\u0105 osob\u0119, a p\u00f3\u017aniej, gdy dzwoni do niego nasz koordynator przeszczepu, wycofuje si\u0119 albo po prostu przestaje odbiera\u0107 telefon. To bardzo utrudnia nasz\u0105 prac\u0119 i daje niepotrzebn\u0105 nadziej\u0119 biorcom.W Polsce w bazie potencjalnych dawc\u00f3w szpiku Fundacji DKMS zarejestrowanych jest obecnie 2 mln 56 tys. os\u00f3b. Rocznie wykonuje si\u0119 blisko 700 przeszczep\u00f3w szpiku i ponad 9 tys. telefon\u00f3w do potencjalnych dawc\u00f3w z informacj\u0105 o znalezieniu zgodnego biorcy.*Centrum Organizacyjno-Koordynacyjne ds. Transplantacji \"Poltransplant\" \u2013 jednostka bud\u017cetowa podlegaj\u0105ca Ministrowi Zdrowia zajmuj\u0105ca si\u0119 koordynowaniem proces\u00f3w zwi\u0105zanych z transplantacj\u0105 organ\u00f3w, tkanek i kom\u00f3rek.**Fundacja DKMS \u2013 mi\u0119dzynarodowa organizacja non profit, kt\u00f3rej g\u0142\u00f3wnym celem jest walka z nowotworami krwi, takimi jak bia\u0142aczka, poprzez rejestracj\u0119 potencjalnych dawc\u00f3w szpiku kostnego i kom\u00f3rek macierzystych. DKMS powsta\u0142a w Niemczech w 1991 r. i od tego czasu rozszerzy\u0142a swoj\u0105 dzia\u0142alno\u015b\u0107 na inne kraje, w tym Polsk\u0119 (od 2008 r.).",
            "image": null,
            "timestamp": 1729510928.175101,
            "summary": "In 1984, Prof. Wies\u0142aw W. J\u0119drzejczak performed the first bone marrow transplant in Poland on six-year-old Ola Przybylska, with her four-year-old sister Kasia as the donor. By 2015, Agnieszka and Krzysztof, a recipient and donor pair, found each other despite restrictions on contact by Poltransplant, using a documentary titled \"\u017bycie nr 2\" as a clue. The article highlights the impact of bone marrow donations and the emotional connections formed between donors and recipients, as well as the regulatory environment in Poland regarding donor-recipient contact. The importance of continuous donor registration and the challenges in finding matches due to genetic diversity are emphasized. The DKMS Foundation plays a significant role in facilitating bone marrow donations internationally.",
            "category": "health"
        }
    ],
    "106": [
        {
            "title": "To najbiedniejsze miasta w Polsce. W rankingu dominuje jedno wojew\u00f3dztwo",
            "url": "https://g.pl/news/7,187450,31395659,to-najbiedniejsze-miasto-w-polsce-miedzy-nim-a-najbogatsza.html",
            "source": "gazeta_pl",
            "content": "Polskie miasta s\u0105 bardzo zr\u00f3\u017cnicowane, adotyczy to tak\u017ce kwestii finansowych. Dobrze ukazuje to r\u00f3\u017cnica\u00a0pomi\u0119dzy najbogatsz\u0105 i najbiedniejsz\u0105 gmin\u0105. \"Super Express\" postanowi\u0142 przeanalizowa\u0107dane opublikowane przez Ministerstwo Finans\u00f3wi wy\u0142oni\u010710 najbiedniejszych miast w naszym kraju.\u00a0Jako wytyczne przyj\u0119towska\u017aniki G, czyli\u00a0wska\u017aniki dochod\u00f3w podatkowych w przeliczeniu na jednego mieszka\u0144ca dla poszczeg\u00f3lnych gmin.REKLAMAKt\u00f3re miasto w Polsce jest najbiedniejsze? Dane\u00a0Ministerstwa Finans\u00f3w nie pozostawiaj\u0105 w\u0105tpliwo\u015bciNajbiedniejsz\u0105 miejscowo\u015bci\u0105 w Polsceokaza\u0142 si\u0119 by\u0107Bogusz\u00f3w-Gorce w wojew\u00f3dztwie dolno\u015bl\u0105skim. Wska\u017anik G wyni\u00f3s\u0142 tu1008,96 z\u0142otych. Dla por\u00f3wnania najbogatsza gmina, czyli Kleszcz\u00f3w, ma wska\u017anik G r\u00f3wny\u00a032 477,69 z\u0142otych. Co ciekawe, w ranking znalaz\u0142y si\u0119 jeszcze dwie miejscowo\u015bci z wojew\u00f3dztwa dolno\u015bl\u0105skiego:Bielawa(miejsce si\u00f3dme) iPi\u0142awa G\u00f3rna(miejsce dziewi\u0105te). Pe\u0142ne zestawienie wraz z uwzgl\u0119dnieniem wska\u017anik\u00f3w G prezentuje si\u0119 natomiast nast\u0119puj\u0105co.Bogusz\u00f3w-Gorce (woj. dolno\u015bl\u0105skie) - 1008,96 z\u0142Gryb\u00f3w (woj. ma\u0142opolskie) - 1108,33 z\u0142Dyn\u00f3w (woj. podkarpackie) - 1154,08 z\u0142Psz\u00f3w (woj. \u015bl\u0105skie) - 1174,48 z\u0142G\u00f3rowo I\u0142aweckie (woj. warmi\u0144sko-mazurskie) - 1265,15 z\u0142Sulmierzyce (woj. wielkopolskie) - 1268,46 z\u0142Bielawa (woj. dolno\u015bl\u0105skie) - 1317,76 z\u0142\u0141\u0119knica (woj. lubuskie) - 1338,88 z\u0142Pi\u0142awa G\u00f3rna (woj. dolno\u015bl\u0105skie) - 1397,04 z\u0142Sejny (woj. podlaskie) - 1400,77 z\u0142Szczeg\u00f3\u0142owe dane na temat wska\u017anik\u00f3w\u00a0dochod\u00f3w podatkowych gmin, powiat\u00f3w i wojew\u00f3dztw na 2024 rok znajdziemy nastronie rz\u0105dowej. Nale\u017cy jednak podkre\u015bli\u0107, \u017ce om\u00f3wione wyniki nie powinny ca\u0142kowicie przekre\u015bla\u0107\u00a0Boguszowa-Gorce w naszych oczach jakomiejsca wartego odwiedzenia. Gmina ta wyr\u00f3\u017cnia si\u0119 bowiem w skali kraju te\u017c czym\u015b bardzo pozytywnym.Z czego s\u0142ynie Bogusz\u00f3w-Gorce? Pomimo niechlubnego tytu\u0142u, miasto jest warte odwiedzeniaBogusz\u00f3w-Gorce le\u017cy\u00a0wzachodniej cz\u0119\u015bci Sudet\u00f3w \u015arodkowych, w powiecie wa\u0142brzyskim. Mieszka tunieca\u0142e 15 tysi\u0119cy os\u00f3b. Ju\u017c samo toczyni to miejsce do\u015b\u0107 atrakcyjnympod wzgl\u0119dem turystycznym, zw\u0142aszcza dla mi\u0142o\u015bnik\u00f3w g\u00f3rskich w\u0119dr\u00f3wek. Otaczaj\u0105ce krajobrazy s\u0105 imponuj\u0105ce, ale raczej nie musimy si\u0119 tu martwi\u0107 o uci\u0105\u017cliwe t\u0142umy. Na uwag\u0119 zas\u0142uguje szczeg\u00f3lnieMasyw Dzikowca i Lesistej Wielkiej, b\u0119d\u0105cy cz\u0119\u015bci\u0105 powsta\u0142ego w 1998 rokuParku Krajobrazowego Sudet\u00f3w Wa\u0142brzyskich. Samo miasto\u00a0r\u00f3wnie\u017c dostarczy turystom wra\u017ce\u0144.\u00a0W Boguszowie-Gorcach znajduje si\u0119najwy\u017cej po\u0142o\u017cony ratusz w Polsce. Zgodnie z informacjami na oficjalnej stronie gminy, jest to a\u017c 581,58 metr\u00f3w nad poziomem morza. Budowla znajduje si\u0119 we wschodniej pierzei rynku. Powsta\u0142a w miejscu dawnej gorzelni, kt\u00f3ra sp\u0142on\u0119\u0142a w 1724 roku.Dzi\u0119kujemy, \u017ce przeczyta\u0142a\u015b/e\u015b nasz artyku\u0142.B\u0105d\u017a na bie\u017c\u0105co!Obserwuj nas w Wiadomo\u015bciach Google.",
            "image": "https://bi.im-g.pl/im/3f/f1/1d/z31395903IH,Boguszow-Gorce--zdj--ilustracyjne-.jpg",
            "timestamp": 1729510928.512942,
            "summary": "According to data from the Ministry of Finance, Bogusz\u00f3w-Gorce in the Lower Silesian Voivodeship is the poorest municipality in Poland, with a tax income index of 1008.96 PLN per capita, while the richest, Kleszcz\u00f3w, has an index of 32,477.69 PLN. The analysis by \"Super Express\" highlights the 10 poorest municipalities, including Gryb\u00f3w (Ma\u0142opolskie) and Dyn\u00f3w (Podkarpackie). Bogusz\u00f3w-Gorce, despite its economic ranking, is notable for its mountainous landscapes, including the Dzikowiec and Lesista Wielka massif within the Wa\u0142brzyskie Mountains Landscape Park.",
            "category": "economy"
        }
    ],
    "96": [
        {
            "title": "20 uszkodzonych aut, straty na\u00a0100 tysi\u0119cy. Nie\u00a0wie, dlaczego to\u00a0zrobi\u0142TVN Warszawa",
            "url": "https://tvn24.pl/tvnwarszawa/praga-poludnie/warszawa-praga-poludnie-uszkodzil-20-aut-st8144642",
            "source": "tvn24_pl",
            "content": "Policjanci i prokuratura wyja\u015bniaj\u0105 okoliczno\u015bci incydentu na Pradze Po\u0142udnie. M\u0142ody m\u0119\u017cczyzna uszkodzi\u0142 tam 20 samochod\u00f3w. Straty oszacowano na 100 tysi\u0119cy z\u0142otych.Do po\u0142udniowopraskiej komendy wp\u0142ywa\u0142y kolejne zg\u0142oszenia dotycz\u0105ce uszkodzenia samochod\u00f3w. \"Okaza\u0142o si\u0119, \u017ce w nocy wzd\u0142u\u017c jednej z ulic, kto\u015b zniszczy\u0142 pow\u0142oki lakiernicze w 20 zaparkowanych autach\" - przekazuje w komunikacie prasowym Joanna W\u0119grzyniak, rzeczniczka po\u0142udniowopraskiej policji.Jak dodaje, funkcjonariusze zaj\u0119li si\u0119 spraw\u0105. \"Ustalili, \u017ce zniszcze\u0144 dokona\u0142 m\u0142ody m\u0119\u017cczyzna. Nale\u017ca\u0142o uwa\u017cnie obejrze\u0107 wiele godzin zapis\u00f3w z r\u00f3\u017cnych kamer,\u00a0przeprowadzi\u0107 obserwacje\" - doda\u0142a.Win\u0119 zrzuca\u0142 na\u00a0alkoholPolicjanci zatrzymali podejrzewanego o uszkodzenie aut 20-latka. \"Nie by\u0142 w stanie racjonalnie wyja\u015bni\u0107, dlaczego dokona\u0142 tych uszkodze\u0144, win\u0119 zrzuca\u0142 na sw\u00f3j stan po spo\u017cyciu zbyt du\u017cej ilo\u015bci alkoholu. Operacyjni zabezpieczyli od zatrzymanego got\u00f3wk\u0119, z\u0142ot\u00f3wki, euro i dolary na poczet przysz\u0142ych ewentualnych kar. \u0141\u0105czna warto\u015b\u0107\u00a0zniszczonych karoserii to oko\u0142o 100 tysi\u0119cy z\u0142otych\" - poda\u0142a policjantka.\u015aledczy z Wydzia\u0142u do walki z Przest\u0119pczo\u015bci\u0105 przeciwko Mieniu, po zebraniu wszystkich materia\u0142\u00f3w, przedstawili zatrzymanemu zarzut uszkodzenia 20 pojazd\u00f3w. Za to przest\u0119pstwo grozi do pi\u0119ciu lat pozbawienia wolno\u015bci.Post\u0119powanie w tej sprawie nadzoruje Prokuratura Rejonowa Warszawa Praga-Po\u0142udnie.Czytaj te\u017c >>>Pr\u00f3bowa\u0142 do\u0142\u0105czy\u0107 do\u00a0chorwackich kibic\u00f3w, mia\u0142 bro\u0144 i\u00a0ostrze ukryte w\u00a0paskuM\u0119\u017cczy\u017ani zostali zatrzymani i trafili do policyjnego aresztuKSPAutorka/Autor:kz\u0179r\u00f3d\u0142o:tvnwarszawa.pl\u0179r\u00f3d\u0142o zdj\u0119cia g\u0142\u00f3wnego:Komenda Rejonowa Policji Warszawa VII",
            "image": null,
            "timestamp": 1729510933.0216188,
            "summary": "Police and prosecutors are investigating an incident in Praga Po\u0142udnie where a young man damaged 20 cars, with losses estimated at 100,000 z\u0142otych. The suspect, a 20-year-old, attributed his actions to excessive alcohol consumption and was found with cash in various currencies. He faces charges of damaging 20 vehicles, which carries a penalty of up to five years imprisonment, and the investigation is overseen by the District Prosecutor's Office Warszawa Praga-Po\u0142udnie.",
            "category": "other"
        }
    ],
    "73": [
        {
            "title": "Ukrai\u0144cy potwierdzaj\u0105 atak na\u00a0wa\u017cny zak\u0142ad w\u00a0Rosji. 900 km od\u00a0granicy00:46",
            "url": "https://tvn24.pl/swiat/ukraina-atak-na-zaklad-w-dzierzynsku-st8144343",
            "source": "tvn24_pl",
            "content": "Ukrai\u0144skie drony zaatakowa\u0142y jeden z najwa\u017cniejszych zak\u0142ad\u00f3w w Rosji, gdzie s\u0105 produkowane  materia\u0142y wybuchowe - poda\u0142y media w Kijowie, powo\u0142uj\u0105c si\u0119 na \u017ar\u00f3d\u0142a w S\u0142u\u017cbie Bezpiecze\u0144stwa Ukrainy i wywiadzie wojskowym. Po inwazji zbrojnej na Ukrain\u0119 zak\u0142ad w Dzier\u017cy\u0144sku zosta\u0142 wpisany na list\u0119 sankcyjn\u0105 USA, Wielkiej Brytanii i innych pa\u0144stw.Portal ukrai\u0144skiego tygodnika \"NV\" napisa\u0142, \u017ce drony S\u0142u\u017cby Bezpiecze\u0144stwaUkrainy(SBU), wywiadu wojskowego, a tak\u017ce si\u0142 specjalnych, zaatakowa\u0142y w nocy z soboty na niedziel\u0119 zak\u0142ad im. Swierd\u0142owa w mie\u015bcie Dzier\u017cy\u0144sk w obwodzie ni\u017cnonowogrodzkim wRosji. To jedno z najwa\u017cniejszych przedsi\u0119biorstw, gdzie s\u0105 produkowane materia\u0142y wybuchowe (wykorzystywane tak\u017ce w przemy\u015ble, np. w g\u00f3rnictwie) i substancje u\u017cywane do produkcji amunicji.\"NV\" przypomina, \u017ce odleg\u0142o\u015b\u0107 miejsca ataku od granicy ukrai\u0144skiej wynosi 900 kilometr\u00f3w. O ataku na zak\u0142ad w Dzier\u017cy\u0144sku poinformowa\u0142 tak\u017ce portal Ukrai\u0144ska Prawda, cytuj\u0105c rozm\u00f3wc\u00f3w z SBU i wywiadu wojskowego.Rozwi\u0144Na\u00a0li\u015bcie sankcyjnejCytowani przez niezale\u017cne rosyjskie kana\u0142y na Telegramie mieszka\u0144cy donosili o silnych eksplozjach i bia\u0142ym dymie w okolicy przedsi\u0119biorstwa. S\u0142ycha\u0107 by\u0142o r\u00f3wnie\u017c odg\u0142osy karabin\u00f3w maszynowych.Po inwazji zbrojnej Rosji na Ukrain\u0119 zak\u0142ad im. Swierd\u0142owa zosta\u0142 obj\u0119ty sankcjami takich pa\u0144stw, jakUSA,Wielka Brytania,JaponiaiSzwajcaria- przypomina niezale\u017cny rosyjski kana\u0142 na Telegramie Astra. W\u0142adze w Kijowie umie\u015bci\u0142y go tak\u017ce na tamtejszej li\u015bcie sankcji \"za wspieranie dzia\u0142a\u0144, kt\u00f3re podwa\u017caj\u0105 lub zagra\u017caj\u0105 integralno\u015bci terytorialnej, suwerenno\u015bci i niezale\u017cno\u015bci Ukrainy\".Kana\u0142 Astra napisa\u0142, \u017ce materia\u0142y wybuchowe produkowane w Dzier\u017cy\u0144sku s\u0105 u\u017cywane przez armi\u0119 rosyjsk\u0105 w wojnie z Ukrain\u0105.\"SBU popracowa\u0142a nad zaostrzeniem sankcji wobec zak\u0142adu. Do sankcji gospodarczych dodali\u015bmy drony, kt\u00f3re daj\u0105 natychmiastowy efekt\" - m\u00f3wi\u0142 rozm\u00f3wca portalu NV, komentuj\u0105c atak.Osiem bezza\u0142ogowc\u00f3wWed\u0142ug sztabu generalnego ukrai\u0144skich si\u0142 zbrojnych na terenie zak\u0142adu w Dzier\u017cy\u0144sku sk\u0142adowano tak\u017ce bomby kierowane.Oficjalnego potwierdzenia ataku na ten obiekt ze strony Rosji nie by\u0142o. Resort obrony w Moskwie poinformowa\u0142 jedynie, \u017ce w nocy z soboty na niedziel\u0119 nad obwodem ni\u017cnonowogrodzkim zosta\u0142o str\u0105conych osiem bezza\u0142ogowc\u00f3w.Autorka/Autor:tas\u0179r\u00f3d\u0142o:NV, Wiorstka, PAP, tvn24.pl\u0179r\u00f3d\u0142o zdj\u0119cia g\u0142\u00f3wnego:GoogleMaps, Telegram",
            "image": null,
            "timestamp": 1729510933.592502,
            "summary": "On a night from Saturday to Sunday, Ukrainian drones attacked the Swerdlow plant in Dzerzhinsk, Russia, a key site for explosive materials production, as reported by Ukrainian media citing security and military intelligence sources. This plant has been sanctioned by the US, UK, Japan, and Switzerland due to its role in the Russian military efforts against Ukraine. Local residents reported strong explosions and white smoke in the vicinity, although the Russian Defense Ministry only confirmed shooting down eight drones over Nizhny Novgorod. The Swerdlow plant is 900 kilometers from the Ukrainian border and produces materials used in Russian military operations. Ukraine has intensified sanctions against the plant, adding drone attacks to economic measures.",
            "category": "war"
        }
    ],
    "95": [
        {
            "title": "\"Nasze okr\u0119ty sta\u0142y si\u0119 du\u017cymi celami\". Baza Floty Czarnomorskiej pustoszeje00:50",
            "url": "https://tvn24.pl/swiat/baza-floty-czarnomorskiej-w-sewastopolu-pustoszeje-nasze-okrety-staly-sie-po-prostu-duzymi-celami-st8144081",
            "source": "tvn24_pl",
            "content": "Ukrai\u0144skie ataki sprawi\u0142y, \u017ce rosyjska Flota Czarnomorska zosta\u0142a zmuszona do przeniesienia wielu okr\u0119t\u00f3w wojennych z bazy morskiej w Sewastopolu na Krymie - przyzna\u0142 by\u0142y wicepremier Dmitrij Rogozin. To pierwsze oficjalne potwierdzenie ze strony urz\u0119dnik\u00f3w rosyjskich. Wcze\u015bniej wielokrotnie informowa\u0142y o tym s\u0142u\u017cby ukrai\u0144skie. Wed\u0142ug niezale\u017cnych rosyjskoj\u0119zycznych medi\u00f3w od rozpocz\u0119cia inwazji zbrojnej w lutym 2022 roku Rosja straci\u0142a oko\u0142o jednej trzeciej Floty Czarnomorskiej. Na dno posz\u0142o wiele cennych jednostek na czele z kr\u0105\u017cownikiem Moskwa.Czytaj te\u017c:Rosyjska flota \"zmuszona do\u00a0zmiany taktyki\"Dmitrij Rogozin powiedzia\u0142 gazecie \"Moskowskij Komsomolec\", \u017ce \"Rosja musi powa\u017cniej podej\u015b\u0107 do rozwoju swoich dron\u00f3w, organizacji wojskowych jednostek dron\u00f3w oraz rozwoju walki elektronicznej i system\u00f3w pozycjonowania satelitarnego\".Pierwsze potwierdzenie- Na naszych oczach dokonuje si\u0119 rewolucja wojskowo-techniczna - oznajmi\u0142 Rogozin, dodaj\u0105c, \u017ce \"tempo innowacji z ka\u017cdym miesi\u0105cem zmienia sytuacj\u0119 na froncie\". - Flota Czarnomorska jest tego przyk\u0142adem - stwierdzi\u0142 by\u0142y wicepremier. Przyzna\u0142, \u017ce \"w zasadzie trzeba by\u0142o zmieni\u0107 siedzib\u0119, poniewa\u017c nasze du\u017ce okr\u0119ty sta\u0142y si\u0119 po prostu du\u017cymi celami dla bezza\u0142ogowych \u0142odzi wroga\".Rosyjskie okr\u0119ty na Morzu Czarnym. Zdj\u0119cie z 2023 rokuShutterstockAgencja Reutera odnotowa\u0142a, \u017ce wypowiedzi Dmitrija Rogozina, tak zwanego senatora z okupowanego przezRosj\u0119obwodu zaporoskiego i by\u0142ego szefa rosyjskiej agencji kosmicznej, s\u0105 pierwszym rosyjskim oficjalnym potwierdzeniem, \u017ce Flota Czarnomorska zosta\u0142a zmuszona do opuszczenia bazy w Sewastopolu na zaanektowanym Krymie. Wcze\u015bniej wielokrotnie informowa\u0142y o tym s\u0142u\u017cby ukrai\u0144skie.Przedstawiciel wywiadu wojskowego w Kijowie Wadym Skibicki twierdzi\u0142 wcze\u015bniej, \u017ce w rosyjskich portach (g\u0142\u00f3wnie w Noworosyjsku) zaczyna brakowa\u0107 miejsc, dlatego cz\u0119\u015b\u0107 wrogich okr\u0119t\u00f3w mo\u017ce zosta\u0107 przerzuconych do separatystycznej Abchazji (w granicachGruzji).Ukrai\u0144ski wywiad: zatopili\u015bmy rosyjski okr\u0119t u wybrze\u017cy KrymuDefence of UkraineCZYTAJ:Media: rosyjskie okr\u0119ty ewakuowane z\u00a0kluczowego portu, boj\u0105 si\u0119 zachodnich rakiet dalekiego zasi\u0119guApel PutinaPod koniec czerwcaW\u0142adimir Putinwezwa\u0142 do \"wzmocnienia ochrony ojczystej marynarki przed rakietami dalekiego zasi\u0119gu\". Angielskoj\u0119zyczny portal gazety \"Kyiv Post\" przypomnia\u0142 w\u00f3wczas, \u017ce apel rosyjskiego przyw\u00f3dcy pojawi\u0142 si\u0119 po tym, kiedy si\u0142y ukrai\u0144skie zniszczy\u0142y prawdopodobnie ostatni okr\u0119t rakietowy Rosjan, wyposa\u017cony w pociski Kalibr i znajduj\u0105cy si\u0119 na Morzu Czarnym - Cyk\u0142on.Od rozpocz\u0119cia inwazji zbrojnej naUkrain\u0119w lutym 2022 roku Rosja straci\u0142a oko\u0142o jednej trzeciej swojej Floty Czarnomorskiej - ocenia\u0142 wcze\u015bniej niezale\u017cny rosyjskoj\u0119zyczny portal The Moscow Times, podaj\u0105c, \u017ce si\u0142y ukrai\u0144skie, u\u017cywaj\u0105c rakiet i dron\u00f3w, zatopi\u0142y lub uszkodzi\u0142y co najmniej 26 rosyjskich okr\u0119t\u00f3w nawodnych i podwodnych.Wed\u0142ug The Moscow Times, zagro\u017cenie ostrza\u0142em terytorium Ukrainy przy u\u017cyciu okr\u0119t\u00f3w zmala\u0142o. Nie ma tak\u017ce zagro\u017cenia operacjami desantowymi Rosjan.Moment ataku na okr\u0119t Iwan Churs. Ukrai\u0144ski resort obrony publikuje nagranieMinisterstwo Obrony Ukrainy/TwitterDrony Magura w\u00a0akcjiSi\u0142y ukrai\u0144skie u\u017cywaj\u0105 do atak\u00f3w na okr\u0119ty rosyjskie na Morzu Czarnym m.in. morskich dron\u00f3w Magura V5. Trafi\u0142y one takie jednostki, jak okr\u0119t rozpoznawczy Iwan Churs, okr\u0119t patrolowy Siergiej Kotow, okr\u0119t rakietowy Iwanowiec czy okr\u0119t desantowy Cezar Kunikow.W kwietniu 2022 roku Ukrai\u0144cy u\u017cyli rakiet Neptun doataku na rosyjski kr\u0105\u017cownik Moskwa. Jednostka flagowa Floty Czarnomorskiej zaton\u0119\u0142a w Morzu Czarnym.\"Ostatnie zdj\u0119cie satelitarne kr\u0105\u017cownika Moskwa\" (14.04.2022)Autorka/Autor:mm, tas/ft\u0179r\u00f3d\u0142o:Reuters, The Moscow Times, NV, tvn24.pl\u0179r\u00f3d\u0142o zdj\u0119cia g\u0142\u00f3wnego:Shutterstock",
            "image": null,
            "timestamp": 1729510936.179069,
            "summary": "Former Russian Deputy Prime Minister Dmitry Rogozin confirmed that Ukrainian attacks forced the Russian Black Sea Fleet to relocate many warships from the Sevastopol base in Crimea. Since the invasion began in February 2022, Russia has lost about one-third of its Black Sea Fleet, including the flagship cruiser Moskva. Ukrainian forces have employed drones and Neptune missiles to target Russian ships, reducing the threat of naval operations against Ukraine. Rogozin emphasized the need for advancements in drones and electronic warfare. Ukrainian intelligence suggests some Russian ships may be moved to separatist Abkhazia due to overcrowding in Russian ports.",
            "category": "war"
        }
    ],
    "110": [
        {
            "title": "Kluczowa bran\u017ca ze\u00a0spadkiem. \"Od pocz\u0105tku roku jest pod\u00a0negatywnym wp\u0142ywem\"TVN24 Biznes03:21",
            "url": "https://tvn24.pl/biznes/nieruchomosci/produkcja-budowlano-montazowa-we-wrzesniu-2024-nowe-dane-gus-st8144431",
            "source": "tvn24_pl",
            "content": "Produkcja budowlano-monta\u017cowa we wrze\u015bniu w uj\u0119ciu rocznym spad\u0142a o\u00a09 procent - wynika z danych G\u0142\u00f3wnego Urz\u0119du Statystycznego (GUS). W por\u00f3wnaniu do ubieg\u0142ego miesi\u0105ca odnotowano natomiast wzrost o 12 procent.\"Wed\u0142ug danych wst\u0119pnych, produkcja budowlano-monta\u017cowa (w cenach sta\u0142ych) zrealizowana we wrze\u015bniu 2024 r. na terenie kraju przez przedsi\u0119biorstwa budowlane o liczbie pracuj\u0105cych powy\u017cej 9 os\u00f3b by\u0142a ni\u017csza o 9,0 proc. w por\u00f3wnaniu z analogicznym okresem 2023 roku (we wrze\u015bniu ub.r. wzrost o 11,3 proc.) oraz wy\u017csza o 12,0 proc. w stosunku do sierpnia br. (przed rokiem wzrost o 11,3proc.)\" - przekaza\u0142 w poniedzia\u0142ek GUS.Rozwi\u0144Jak doda\u0142 GUS, \"we wrze\u015bniu br., zaobserwowano zmniejszenie produkcji budowlano-monta\u017cowej w skali roku, we wszystkich dzia\u0142ach budownictwa\". W przypadku jednostek zajmuj\u0105cych si\u0119 budow\u0105 budynk\u00f3w wynios\u0142o ono 10,1 proc. dla firm, kt\u00f3rych g\u0142\u00f3wn\u0105 dzia\u0142alno\u015bci\u0105 by\u0142a budowa obiekt\u00f3w in\u017cynierii l\u0105dowej i wodnej 8,9 proc., a dla przedsi\u0119biorstw realizuj\u0105cych roboty budowlane specjalistyczne 7,9 proc.Produkcja budowlano-monta\u017cowa wrzesie\u0144 2024PAP/Mateusz KrymskiBudownictwo - komentarze ekspert\u00f3w\"Budownictwo od pocz\u0105tku roku jest pod negatywnym wp\u0142ywem okresu przej\u015bciowego mi\u0119dzy unijnymi perspektywami finansowymi, spadku inwestycji prywatnych i dekoniunktury w budownictwie mieszkaniowym - we wrze\u015bniu produkcja budowlana spad\u0142a o 9 proc. r/r vs 9,6 proc. r/r w sierpniu. Wrze\u015bniowe dane, w przeciwie\u0144stwie do poprzednich miesi\u0119cy, nie by\u0142y zaburzone przez efekty kalendarzowe\" - oceni\u0142o PKO Research na portalu X.Rozwi\u0144mBank Research zauwa\u017ca natomiast, \u017ce kiepskie dane dotycz\u0105ce produkcji budowlanej i tak s\u0105 \"nieco powy\u017cej oczekiwa\u0144\". Jak dodali eksperci, na o\u017cywienie na tym polu przyjdzie nam poczeka\u0107 do 2025, kiedy ruszy finansowanie projekt\u00f3w infrastrukturalnych ze \u015brodk\u00f3w UE.Rozwi\u0144Autorka/Autor:BC/ToL\u0179r\u00f3d\u0142o:tvn24.pl\u0179r\u00f3d\u0142o zdj\u0119cia g\u0142\u00f3wnego:Shutterstock",
            "image": null,
            "timestamp": 1729510937.343041,
            "summary": "According to the Central Statistical Office, construction and assembly production in September 2024 decreased by 9% year-on-year but increased by 12% compared to August 2024. The decline was observed across all construction sectors, with building construction falling 10.1%, civil engineering 8.9%, and specialized construction activities 7.9%. PKO Research noted the negative impact of transitional EU financial perspectives and a downturn in residential construction on the sector. mBank Research suggests that recovery is expected in 2025 with the start of EU-funded infrastructure projects. The September data was not influenced by calendar effects, unlike previous months.",
            "category": "economy"
        }
    ],
    "99": [
        {
            "title": "21 pa\u017adziernika 2024Ponad 100 zabytk\u00f3w sprzed ponad trzech tysi\u0119cy lat. Szukaj\u0105 osoby, kt\u00f3ra je nielegalnie wykopa\u0142a",
            "url": "https://tvn24.pl/szczecin/gryfino-w-trakcie-nielegalnych-poszukiwan-zabytkow-odnaleziono-przedmioty-sprzed-trzech-tysiecy-lat-st8144709",
            "source": "tvn24_pl",
            "content": "Ponad sto przedmiot\u00f3w z epoki br\u0105zu, maj\u0105cych ponad trzy tysi\u0105ce lat, trafi\u0142o do Wojew\u00f3dzkiego Urz\u0119du Ochrony Zabytk\u00f3w w Szczecinie. W sprawie z\u0142o\u017cono zawiadomienie o pope\u0142nieniu przest\u0119pstwa. Zosta\u0142y one bowiem odnaleziono podczas nielegalnych poszukiwa\u0144. Nie wiadomo, kto, gdzie i kiedy je prowadzi\u0142.Do Wojew\u00f3dzkiego Urz\u0119du Ochrony Zabytk\u00f3w w Szczecinie trafi\u0142y najpierw zdj\u0119cia ukazuj\u0105ce znaleziska z epoki br\u0105zu. Zosta\u0142y przes\u0142ane na poczt\u0119 elektroniczn\u0105. O sprawie poinformowano szczeci\u0144skiego policjanta, kt\u00f3ry zajmuje si\u0119 odzyskiwaniem skradzionych dzie\u0142 sztuki. Uda\u0142o mu si\u0119 ustali\u0107 osoby, kt\u00f3re przekazywa\u0142y sobie te zdj\u0119cia.  Powiedzia\u0142y, \u017ce \"rzeczy zosta\u0142y podrzucone przez nieznane osoby pod siedzib\u0119 stowarzyszenia zajmuj\u0105cego si\u0119 histori\u0105 ziemi gryfi\u0144skiej\".Przedmioty ze zdj\u0119\u0107, a by\u0142o ich ponad 100 (73 du\u017ce, takie jak\u00a0np. 30 naszyjnik\u00f3w z br\u0105zu i kilka ze srebra -red,) s\u0105 ju\u017c u konserwatora. Przekaza\u0142o je wskazane stowarzyszenie. To bro\u0144, naszyjniki, sierpy, groty oszczep\u00f3w, przedmioty ze srebra czy umba tarczy. Zosta\u0142y uznane za skarb archeologiczny, poniewa\u017c \"s\u0105 to zabytkowe artefakty, inne ni\u017c urna z\u00a0poch\u00f3wkiem i\u00a0przedmiotami z\u0142o\u017conymi do grobu\".\"Zosta\u0142 pozyskany w wyniku nielegalnych poszukiwa\u0144 zabytk\u00f3w, a nast\u0119pnie wydobyty z ziemi, trac\u0105c ca\u0142kowicie kontekst znaleziska, co pozbawia znalezisko mo\u017cliwo\u015bci dalszego datowania radiow\u0119glowego i ustalenia okoliczno\u015bci ukrycia przedmiot\u00f3w\" - czytamy w policyjnym komunikacie.CZYTAJ TE\u017b:Po\u00a025 latach odnaleziono skradzion\u0105 p\u0142yt\u0119 renesansow\u0105 z\u00a0ko\u0144ca XVI wiekuZawiadomienie do\u00a0prokuraturyDlatego te\u017c Wojew\u00f3dzki Konserwator Zabytk\u00f3w z\u0142o\u017cy\u0142 zawiadomienie o pope\u0142nieniu przest\u0119pstwa przez nieznanych sprawc\u00f3w, kt\u00f3rzy znale\u017ali skarb przy u\u017cyciu wykrywaczy metalu, bez zgody na poszukiwania oraz zniszczyli zabytek, jakim jest stanowisko archeologiczne.Grozi za to kara do o\u015bmiu lat wi\u0119zienia.Spraw\u0105 zajmuje si\u0119 Komenda Powiatowa Policji w Gryfinie.Wojew\u00f3dzki Konserwator Zabytk\u00f3w w Szczecinie, po zako\u0144czeniu post\u0119powania, zdecyduje, gdzie trafi skarb.Przedmioty znaleziono podczas nielegalnych poszukiwa\u0144 zabytk\u00f3wPolicja ZachodniopomorskaW\u015br\u00f3d znalezisk s\u0105 m.in. groty oszczep\u00f3w czy bi\u017cuteriaPolicja ZachodniopomorskaZnalezione przedmioty pochodz\u0105 z epoki br\u0105zuPolicja ZachodniopomorskaAutorka/Autor:MR/gp\u0179r\u00f3d\u0142o:tvn24.pl, Policja Zachodniopomorska\u0179r\u00f3d\u0142o zdj\u0119cia g\u0142\u00f3wnego:Policja Zachodniopomorska",
            "image": null,
            "timestamp": 1729510937.941036,
            "summary": "Over 100 Bronze Age artifacts, including 30 bronze necklaces and several silver items, were found during illegal searches and handed over to the Provincial Office for the Protection of Monuments in Szczecin. The discovery, made without proper authorization, involved unidentified individuals using metal detectors, leading to a police investigation and potential charges with penalties up to 8 years in prison. The artifacts, now with a conservator, lost their archaeological context and the Provincial Conservator has filed a criminal complaint.",
            "category": "culture"
        }
    ],
    "88": [
        {
            "title": "Rekordowe opady zmy\u0142y wszystkie drogi do\u00a0miastaTVN Meteo00:31",
            "url": "https://tvn24.pl/tvnmeteo/swiat/nowy-meksyk-stany-zjednoczone-rekordowe-opady-zmyly-wszystkie-drogi-do-miasta-roswell-st8144175",
            "source": "tvn24_pl",
            "content": "Ulewy nawiedzi\u0142y stan Nowy Meksyk. \u017bywio\u0142 szczeg\u00f3lnie dotkn\u0105\u0142 miasto Roswell, gdzie wody powodziowe uszkodzi\u0142y wszystkie prowadz\u0105ce do niego drogi, a wezbrane rzeki porywa\u0142y auta. Dwie osoby zgin\u0119\u0142y, 40 zosta\u0142o hospitalizowanych.PogodaD\u0142ugoterminowaWeekendW weekend w Nowym Meksyku wyst\u0105pi\u0142y obfite opady deszczu. Oddzia\u0142 Krajowej S\u0142u\u017cby Meteorologicznej (NWS) w Albuquerque wyda\u0142 ostrze\u017cenia przedburzami, wezbraniami rzek i powodziami b\u0142yskawicznymi dla wi\u0119kszo\u015bci hrabstw w centralnej i wschodniej cz\u0119\u015bci regionu. Prognozy wskazywa\u0142y ryzyko gradobicia i formowania si\u0119 tornad.Najtrudniejsza sytuacja zanotowana zosta\u0142a w mie\u015bcie Roswell i otaczaj\u0105cym je hrabstwie Chaves. W sobot\u0119 spad\u0142o tam rekordowo du\u017co deszczu - niemal 147 litr\u00f3w na metr kwadratowy. Departament zarz\u0105dzania kryzysowego hrabstwa informowa\u0142 o licznych interwencjach s\u0142u\u017cb ratowniczych.Rozwi\u0144Wszystkie drogi odci\u0119tePolicja stanowa Nowego Meksyku potwierdzi\u0142a w niedziel\u0119, \u017ce dwie osoby zgin\u0119\u0142y w powodzi, kt\u00f3ra nawiedzi\u0142a Roswell, a 40 os\u00f3b hospitalizowano. 309 mieszka\u0144c\u00f3w zosta\u0142o uratowanych z zalanych teren\u00f3w. Niesienie pomocy utrudnia fakt, \u017ce wszystkie drogi dojazdowe do Roswell zosta\u0142y powa\u017cnie uszkodzone w sobot\u0119, a nocy z niedzieli na poniedzia\u0142ek nadal pozostawa\u0142y nieprzejezdne.- Pracujemy nad usuwaniem skutk\u00f3w powodzi - informowa\u0142y w\u0142adze Roswell w mediach spo\u0142eczno\u015bciowych. - Na ulicach osadzi\u0142o si\u0119 mn\u00f3stwo gruzu. Im mniejszy ruch, tym sprawniej mog\u0105 przebiega\u0107 prace porz\u0105dkowe.W niedziel\u0119 szczeg\u00f3lnie wysoki poziom wody notowano w centrum i na obszarach wzd\u0142u\u017c koryta rzeki Spring. Lokalne w\u0142adze informowa\u0142y o dziesi\u0105tkach kierowc\u00f3w uwi\u0119zionych na drogach. Niekt\u00f3rzy musieli czeka\u0107 na pomoc na dachach zalanych pojazd\u00f3w, a silne pr\u0105dy porwa\u0142y wiele samochod\u00f3w do rzeki.Rozwi\u0144Autorka/Autor:as\u0179r\u00f3d\u0142o:PAP, NWS Albuquerque, The Daily Herald\u0179r\u00f3d\u0142o zdj\u0119cia g\u0142\u00f3wnego:Chaves County Sheriff's Office@Facebook",
            "image": null,
            "timestamp": 1729510944.412153,
            "summary": "In New Mexico, torrential rains over the weekend resulted in severe flooding, particularly impacting the city of Roswell where all access roads were damaged. Two people died and 40 were hospitalized, with 309 residents rescued from flooded areas. The National Weather Service in Albuquerque issued warnings for storms, river floods, and flash floods for most central and eastern counties. On Saturday, a record rainfall of nearly 147 liters per square meter was recorded in Roswell. Cleanup efforts are ongoing with roads still impassable as of Sunday night.",
            "category": "other"
        }
    ],
    "40": [
        {
            "title": "Erdogan oskar\u017ca\u0142 go o\u00a0pr\u00f3b\u0119 zamachu stanu. Fethullah Gulen nie\u00a0\u017cyje02:32",
            "url": "https://tvn24.pl/swiat/fethullah-gullen-nie-zyje-oskarzany-o-organizacje-nieudanego-puczu-w-turcji-mial-83-lata-st8144395",
            "source": "tvn24_pl",
            "content": "Fethullah Gulen nie \u017cyje - poinformowa\u0142y w poniedzia\u0142ek tureckie media. Islamski kaznodzieja by\u0142 oskar\u017cany przez Ankar\u0119 o organizacj\u0119 nieudanego puczu w 2016 roku przeciwko prezydentowi Recepowi Tayyipowi Erdoganowi. Duchowny zaprzecza\u0142 tym zarzutom. Gulen zmar\u0142 w USA w wieku 83 lat.Fethullah Gulen sta\u0142 na czele ruchu religijnego Hizmet (S\u0142u\u017cba), zainspirowanego sufizmem. Ankara uznaje sie\u0107 zwolennik\u00f3w Gulena za ugrupowanie terrorystyczne. Samego kaznodziej\u0119, kt\u00f3ry od ko\u0144ca lat 90. XX wieku przebywa\u0142 na dobrowolnym uchod\u017astwie w USA, w\u0142adze Turcji oskar\u017caj\u0105 o wieloletni\u0105 kampani\u0119 os\u0142abiania pa\u0144stwa poprzez infiltracj\u0119 jego instytucji, w tym wojska, policji i s\u0105downictwa.W nocy z 15 na 16 lipca 2016 roku grupa oficer\u00f3w tureckich si\u0142 zbrojnych podj\u0119\u0142a pr\u00f3b\u0119 zamachu stanu w celu obalenia prezydenta. Podczas pr\u00f3by przewrotu zgin\u0119\u0142o oko\u0142o 250 os\u00f3b, a ponad dwa tysi\u0105ce zosta\u0142o rannych.Fethullah GullenMatt Smith/PAP/EPADuchowny, dawny sojusznik, a p\u00f3\u017aniej wr\u00f3g Erdogana zaprzecza\u0142 oskar\u017ceniom o jakikolwiek udzia\u0142 w pr\u00f3bie puczu i podkre\u015bla\u0142, \u017ce kierowany przez niego ruch to sie\u0107 pokojowych organizacji pozarz\u0105dowych.Po udaremnieniu puczu w Turcji dosz\u0142o do masowych aresztowa\u0144 i zwolnie\u0144 z pracy. Krytycy Erdogana utrzymuj\u0105, \u017ce przyw\u00f3dca wykorzysta\u0142 zamach stanu jako pretekst do rozprawy z przeciwnikami politycznymi.Tureckie media powi\u0105zane z Fethullahem Gulenem przekaza\u0142y, \u017ce m\u0119\u017cczyzna zmar\u0142 w niedziel\u0119 wieczorem w szpitalu w Pensylwanii z powodu niewydolno\u015bci uk\u0142adu kr\u0105\u017cenia. Mia\u0142 83 lata.Autorka/Autor:pp\u0179r\u00f3d\u0142o:PAP\u0179r\u00f3d\u0142o zdj\u0119cia g\u0142\u00f3wnego:Matt Smith/PAP/EPA",
            "image": null,
            "timestamp": 1729510944.90224,
            "summary": "Fethullah Gulen, an Islamic preacher accused by Turkey of orchestrating the failed 2016 coup against President Recep Tayyip Erdogan, died in the USA at age 83. Gulen led the Hizmet movement, regarded by Ankara as a terrorist organization, and denied any involvement in the coup attempt, which resulted in around 250 deaths and over 2000 injuries. After the coup's failure, Turkey experienced mass arrests and dismissals, with critics arguing Erdogan used the coup as an excuse to target political opponents.",
            "category": "politics"
        }
    ],
    "104": [
        {
            "title": "Czy Polska wykorzysta t\u0119 szans\u0119? Na naszych oczach rosn\u0105 drugie ChinyRozmowa z dr. Krzysztofem Iwankiem, jednym z nielicznych polskich ekspert\u00f3w ds. Indii",
            "url": "https://tvn24.pl/premium/indie-czy-polska-wykorzysta-te-szanse-na-naszych-oczach-rosna-drugie-chiny-rozmowa-z-ekspertem-st8093001",
            "source": "tvn24_pl",
            "content": "PremiumCzy Polska wykorzysta t\u0119 szans\u0119? Na naszych oczach rosn\u0105 drugie ChinyZdj\u0119cie: ShutterstockZdj\u0119cie: ShutterstockMaciejMicha\u0142ek20 pa\u017adziernika 2024Zainteresowanie wywo\u0142ane wizyt\u0105 premiera Indii w Polsce by\u0142o kr\u00f3tkotrwa\u0142e, musimy wi\u0119c ku\u0107 \u017celazo, p\u00f3ki gor\u0105ce - podkre\u015bla dr Krzysztof Iwanek, jeden z nielicznych polskich ekspert\u00f3w ds. Indii. Jest o co walczy\u0107: Indie w\u0142a\u015bnie sta\u0142y si\u0119 globaln\u0105 pot\u0119g\u0105, a nasze relacje z nimi mo\u017cna uzna\u0107 za bardzo zaniedbane. Tymczasem eksperci bez problemu wskazuj\u0105, w  jakich obszarach ju\u017c dzi\u015b mogliby\u015bmy liczy\u0107 na sukces.Premier Indii nieca\u0142e dwa miesi\u0105ce temu, w sierpniu, odwiedzi\u0142 Polsk\u0119po raz pierwszy od niemal p\u00f3\u0142 wieku.Narendra Modispotka\u0142 si\u0119 w trakcie tej wizyty m.in. z prezydentemAndrzejem Dud\u0105i premieremDonaldem Tuskiem, nie towarzyszyli mu jednak biznesmeni ani nie zosta\u0142y zawarte \u017cadne konkretne porozumienia gospodarcze. Mo\u017cna by\u0142o wr\u0119cz odnie\u015b\u0107 wra\u017cenie, \u017ce z trudem znajdywano tre\u015b\u0107 na wype\u0142nienie tej historycznej wizyty.O co chodzi z polsk\u0105 relacj\u0105 z tym najludniejszym pa\u0144stwem i\u00a0pi\u0105t\u0105 najwi\u0119ksz\u0105 gospodark\u0105 \u015bwiata? Dlaczego tak niewiele si\u0119 w niej dzieje i dla jakich polskich bran\u017c relacje zIndiamimog\u0105 mie\u0107 ogromny potencja\u0142? Dla tvn24.pl wyja\u015bnia to dr Krzysztof Iwanek, jeden z nielicznych polskich ekspert\u00f3w ds. Indii, autor wielu publikacji i analiz, obecnie koordynator ds. Azji w Fundacji Instytutu Studi\u00f3w Wschodnich.ZOBACZ TE\u017b:TUSK I MODI ROZMAWIALI O SPRAWACH, KT\u00d3RE \"EMOCJONUJ\u0104 DZI\u015a CA\u0141Y \u015aWIAT\" >>>Maciej Micha\u0142ek: Czy relacja z Indiami to najbardziej zaniedbana relacja zagraniczna Polski?Dr Krzysztof Iwanek: Na pewno jedna z kilku najbardziej, cho\u0107 mo\u017cna by by\u0142o na szybko wytypowa\u0107 kilka r\u00f3wnie zaniedbanych w Azji Po\u0142udniowo-Wschodniej i Afryce.A bior\u0105c pod uwag\u0119 potencja\u0142 drzemi\u0105cy w tej relacji, skal\u0119 straconych mo\u017cliwo\u015bci?Rzeczywi\u015bcie, bior\u0105c pod uwag\u0119 te\u017c skal\u0119 mo\u017cliwo\u015bci tej relacji, my\u015bl\u0119 \u017ce mo\u017cna by\u0142oby nasz\u0105 relacj\u0119 z Indiami nazwa\u0107 najbardziej zaniedban\u0105.Premier Indii przylecia\u0142 do Polski z oficjaln\u0105 wizyt\u0105 po raz pierwszy od ponad 40 latJakub Loska/Fakty o \u015awiecie TVN24 BiSMo\u017ce zaczn\u0119 od kr\u00f3tkiego podsumowania. Indie to najludniejsze pa\u0144stwo na \u015bwiecie, pi\u0105ta gospodarka \u015bwiata i, podobnie jak Polska, demokracja z socjalistyczn\u0105 przesz\u0142o\u015bci\u0105, co powinno stwarza\u0107 ogromny potencja\u0142 wsp\u00f3\u0142pracy. Tymczasem nasza wymiana handlowa z Indiami jest mniejsza ni\u017c zBia\u0142orusi\u0105, premier Indii odwiedza nas pierwszy raz od 45 lat i to tylko dlatego, \u017ce nie by\u0142 w stanie nas omin\u0105\u0107 w drodze naUkrain\u0119, a Polska od kwietnia 2023 r. nie ma nawet w Indiach ambasadora. Co\u015b si\u0119 nie zgadza?Czytaj dalej po zalogowaniuUzyskaj dost\u0119p do tre\u015bci premiumza darmo i bez reklamZaloguj si\u0119lubZarejestruj si\u0119Podziel si\u0119Podziel si\u0119TweetnijWy\u015blij znajomemu",
            "image": "https://tvn24.pl/najnowsze/cdn-zdjecie-zzrxf8-maciej-michalek-6101143/alternates/SQUARE_320",
            "timestamp": 1729510947.2891362,
            "summary": "Indian Prime Minister Narendra Modi visited Poland in August 2024 for the first time in nearly 50 years, meeting with President Andrzej Duda and Prime Minister Donald Tusk, but no significant economic agreements were made. Dr. Krzysztof Iwanek, a Polish expert on India, emphasized the untapped potential in Polish-Indian relations, despite India's status as the world's most populous country and fifth-largest economy. The visit highlighted the neglect in diplomatic and trade relations, as Poland\u2019s trade with India is less than with Belarus, and Poland lacks an ambassador in India since April 2023.",
            "category": "politics"
        }
    ],
    "86": [
        {
            "title": "Project 2025. Czy to jest plan Trumpa?O co chodzi z Project 2025",
            "url": "https://tvn24.pl/premium/usa-wybory-prezydenckie-2024-autorytaryzm-po-amerykansku-o-co-chodzi-z-project-2025-st8142410",
            "source": "tvn24_pl",
            "content": "PremiumRadz\u0105 \"zaku\u0107 biurokracj\u0119 w kajdanki\". Ostatnio skorzysta\u0142 z 64 proc. ich pomys\u0142\u00f3wZdj\u0119cie: CAROLINE BREHMAN/EPA/PAPZdj\u0119cie: CAROLINE BREHMAN/EPA/PAPAndrzejKohut19 pa\u017adziernika 2024Rozmontowanie mechanizm\u00f3w kontroli i r\u00f3wnowagi, gwarantuj\u0105cych tr\u00f3jpodzia\u0142 w\u0142adzy. Wprowadzenie radykalnie prawicowych reform. Otwarcie drogi do rz\u0105d\u00f3w autorytarnych. Tak opisuje Project 2025 lewicowy think tank Center for American Progress. Demokraci sugeruj\u0105, \u017ce ta publikacja to szczeg\u00f3\u0142owy program przysz\u0142ych rz\u0105d\u00f3w Donalda Trumpa. On sam twierdzi, \u017ce z jej autorami nie ma nic wsp\u00f3lnego, a programu nawet nie czyta\u0142. Sk\u0105d wzi\u0105\u0142 si\u0119 Project 2025 i czy rzeczywi\u015bcie zawiera szczeg\u00f3\u0142owy plan drugiej kadencji Trumpa? - o tym pisze dla tvn24.pl amerykanista Andrzej Kohut.Wsp\u00f3\u0142czesne kampanie wyborcze rzadko kr\u0119c\u0105 si\u0119 wok\u00f3\u0142 propozycji programowych. Dominuj\u0105 emocje, medialne przepychanki i narracje kreowane przez specjalist\u00f3w od marketingu politycznego. Przy okazji swojej lipcowej konwencji republikanie przyj\u0119li kilkunastostronicowy dokument programowy (kt\u00f3ry nie wzbudzi\u0142 zbyt wielu komentarzy).Miesi\u0105c p\u00f3\u017aniej podobny, nieco d\u0142u\u017cszy dokument przyj\u0119li demokraci. Towarzyszy\u0142a mu przede wszystkim dyskusja o tym, \u017ce zosta\u0142 przygotowany jeszcze w momencie, kiedy kandydatem partii by\u0142Joe Biden, a jego autorzy nie dokonali stosownych modyfikacji po zast\u0105pieniu go przez Kamal\u0119 Harris. A m\u00f3wimy tu o wieloletnich programach, kt\u00f3re przyjmuj\u0105 same partie, nie o propozycjach poszczeg\u00f3lnych kandydat\u00f3w na prezydenta. Bo z tym ostatnim jest jeszcze gorzej.ZOBACZ TE\u017b:WYBORY PREZYDENCKIE 2024 W USA. SPECJALNY SERWIS TVN24.PL >>>Na stronie Trumpa mo\u017cna znale\u017a\u0107 szereg kr\u00f3tkich nagra\u0144 by\u0142ego prezydenta oraz tekst\u00f3w prezentuj\u0105cych jego pogl\u0105d na wybrane kwestie - wszystko to razem zosta\u0142o umieszczone w zbiorze zatytu\u0142owanym Agenda 47 (je\u015bli Trump wygra wybory, b\u0119dzie ju\u017c nie tylko 45., ale i 47. prezydentem. Amerykanie stosuj\u0105 tak\u0105 numeracj\u0119, je\u015bli kadencje danego prezydenta nie nast\u0119powa\u0142y bezpo\u015brednio po sobie).Harris, po ponad miesi\u0105cu kampanii, zd\u0105\u017cy\u0142a przedstawi\u0107 kilka nie do ko\u0144ca sprecyzowanych propozycji, wi\u0119c jej rzeczywisty program pozostaje zagadk\u0105 (na przyk\u0142ad w polityce zagranicznej - mo\u017cna za\u0142o\u017cy\u0107, \u017ce b\u0119dzie kontynuowa\u0142a polityk\u0119 Bidena, ale czy na pewno?).CZYTAJ TE\u017b:PIERWSZY TAKI WYWIAD HARRIS. \"REPREZENTUJ\u0118 NOWE POKOLENIE PRZYW\u00d3DC\u00d3W\" >>>Andrzej Kohut: u demokrat\u00f3w by\u0142 marazm, teraz jest ogromna energiaTVN24Mo\u017cna odnie\u015b\u0107 wra\u017cenie, \u017ce dzi\u015b, z perspektywy kandydata, korzystniej jest nie m\u00f3wi\u0107 zbyt wiele na temat swoich postulat\u00f3w, a je\u015bli ju\u017c, to w jak najbardziej og\u00f3lnej formie. Precyzowanie programu na zbyt wczesnym etapie niesie bowiem za sob\u0105 istotne ryzyko, nie oferuj\u0105c w zamian zbyt wielu korzy\u015bci.Powr\u00f3t do\u00a0przesz\u0142o\u015bci?- I wiemy, jak wygl\u0105da\u0142aby druga kadencja Trumpa. Wszystko to zosta\u0142o przedstawione w Project 2025, napisanym przez jego najbli\u017cszych doradc\u00f3w. A jego ostatecznym celem jest cofni\u0119cie naszego kraju do przesz\u0142o\u015bci - m\u00f3wi\u0142a Harris podczas sierpniowej konwencji demokrat\u00f3w w Chicago.Czytaj dalej po zalogowaniuUzyskaj dost\u0119p do tre\u015bci premiumza darmo i bez reklamZaloguj si\u0119lubZarejestruj si\u0119Podziel si\u0119Podziel si\u0119TweetnijWy\u015blij znajomemu",
            "image": "https://tvn24.pl/najnowsze/cdn-zdjecie-2162504-andrzej-kohut-ph8016099/alternates/SQUARE_320",
            "timestamp": 1729510947.737463,
            "summary": "The Center for American Progress describes Project 2025 as a detailed program for a potential second term of Donald Trump, with radical right-wing reforms and an authoritarian shift. Trump denies any connection to the document or its authors, stating he hasn't read it. The program was discussed during the Democratic convention in August 2024, with Harris criticizing its backward-looking agenda.",
            "category": "politics"
        }
    ],
    "51": [
        {
            "title": "Sze\u015b\u0107 wyrok\u00f3w \u0141ukasza \u017b. Co z nich wynikaJak to mo\u017cliwe, \u017ce osoba, kt\u00f3ra ma na koncie kilka s\u0105dowych zakaz\u00f3w prowadzenia pojazd\u00f3w, wsiada za k\u00f3\u0142ko?",
            "url": "https://tvn24.pl/premium/sadowy-zakaz-prowadzenia-pojazdow-co-zrobic-zeby-nie-byl-lamany-jak-w-przypadku-lukasza-z-st8115330",
            "source": "tvn24_pl",
            "content": "PremiumIle wart jest zakaz prowadzenia pojazd\u00f3w? \u0141ukasz \u017b. poszed\u0142 siedzie\u0107 po trzecim wyrokuZdj\u0119cie: Vitrina.plZdj\u0119cie: Vitrina.plKlaudiaZi\u00f3\u0142kowskaJanKunert18 pa\u017adziernika 2024Jak to mo\u017cliwe, \u017ce osoba, kt\u00f3ra ma kilka s\u0105dowych zakaz\u00f3w prowadzenia pojazd\u00f3w, wsiada za k\u00f3\u0142ko? Odpowiedzi szukali\u015bmy mi\u0119dzy innymi w sze\u015bciu wyrokach \u0141ukasza \u017b. Do czasu wypadku na Trasie \u0141azienkowskiej w Warszawie 26-latek pi\u0119ciokrotnie \u0142ama\u0142 zakaz prowadzenia pojazd\u00f3w, ale tylko raz siedzia\u0142 za to w wi\u0119zieniu. Je\u017celi zostanie skazany r\u00f3wnie\u017c za wrze\u015bniow\u0105 tragedi\u0119, dostanie do\u017cywotni zakaz. Tylko co z tego?W sze\u015bciu kolejnych wyrokach, wydanych w ci\u0105gu pi\u0119ciu lat, s\u0105dy orzeka\u0142y wobec \u0141ukasza \u017b. kolejno: prace spo\u0142eczne, zn\u00f3w prace spo\u0142eczne, wi\u0119zienie, ponownie prace spo\u0142eczne, jeszcze raz prace spo\u0142eczne i wreszcie kolejne wi\u0119zienie.Szczeg\u00f3\u0142y wszystkich sze\u015bciu wyrok\u00f3w przedstawiamy na grafice w dalszej cz\u0119\u015bci tekstu.Ostatni z nich nie zd\u0105\u017cy\u0142 si\u0119 uprawomocni\u0107, wi\u0119c 15 wrze\u015bnia 2024 \u0141ukasz \u017b. by\u0142 na wolno\u015bci i m\u00f3g\u0142 bez przeszk\u00f3d - jak wynika z ustale\u0144 prokuratury - prowadzi\u0107 bia\u0142ego volskwagena arteona. I przy okazji zabi\u0107 37-letniego pasa\u017cera forda, w kt\u00f3rego wbi\u0142 si\u0119 z ogromn\u0105 pr\u0119dko\u015bci\u0105. Przeszkod\u0105 nie by\u0142 przecie\u017c 12-letni zakaz prowadzenia pojazd\u00f3w ani kolejny, 10-letni.ZOBACZ TE\u017b:SIEDEM \u017bY\u0106 >>>Takie informacje s\u0105 zach\u0119t\u0105Ale przecie\u017c nie on jeden \u0142ama\u0142 zakazy prowadzenia pojazd\u00f3w.Robert Nogal, ps. Frog, bohater dziesi\u0105tek publikacji prasowych, doskonale znany policji i u\u017cytkownikom nie tylko warszawskich dr\u00f3g, jest akurat poszukiwany listem go\u0144czym, bo nie stawi\u0142 si\u0119 do wi\u0119zienia. Ma do odbycia kar\u0119 p\u00f3\u0142 roku pozbawienia wolno\u015bci, w\u0142a\u015bnie za z\u0142amanie zakazu prowadzenia pojazd\u00f3w. A konkretnie czterech zakaz\u00f3w.Czytaj dalej po zalogowaniuUzyskaj dost\u0119p do tre\u015bci premiumza darmo i bez reklamZaloguj si\u0119lubZarejestruj si\u0119Podziel si\u0119Podziel si\u0119TweetnijWy\u015blij znajomemu",
            "image": "https://tvn24.pl/najnowsze/cdn-zdjecie-jd9oc2-klaudia-ziolkowska-1-6206282/alternates/SQUARE_320",
            "timestamp": 1729510948.354795,
            "summary": "\u0141ukasz \u017b., a 26-year-old, repeatedly violated court-imposed driving bans, receiving various sentences including community service and imprisonment, yet continued to drive, resulting in a fatal crash on September 15, 2024, in Warsaw. Despite a 12-year driving ban, he drove a Volkswagen Arteon, causing the death of a 37-year-old passenger in a Ford. Robert Nogal, known as 'Frog', similarly flouts driving bans and is currently sought by authorities for not serving a six-month prison sentence for violating four driving bans.",
            "category": "other"
        }
    ],
    "41": [
        {
            "title": "Eksperci ostrzegali od lat. \"Jeste\u015bmy wysp\u0105 zombie\"To najwi\u0119ksza taka awaria na Kubie od czasu upadku Zwi\u0105zku Radzieckiego.",
            "url": "https://tvn24.pl/swiat/blackout-na-kubie-dlaczego-nie-ma-pradu-st8143840",
            "source": "tvn24_pl",
            "content": "Kuba mierzy si\u0119 z powa\u017cnym parali\u017cem systemu energetycznego. To najwi\u0119ksza taka awaria od czasu upadku Zwi\u0105zku Radzieckiego. - Jeste\u015bmy wysp\u0105 zombie, b\u0142\u0105kamy si\u0119 bez celu - powiedzia\u0142 dziennikowi \"New York Times\" mieszkaniec Hawany. - Jeste\u015bmy na Titanicu, kt\u00f3ry powoli tonie - doda\u0142.Miliony Kuba\u0144czyk\u00f3w od pi\u0105tku \u017cyj\u0105 bez dostaw elektryczno\u015bci po awarii najwi\u0119kszej elektrowni na wyspie. Zaledwie 20 proc. kraju odzyska\u0142o w niedziel\u0119 dost\u0119p do pr\u0105du.Sie\u0107 elektroenergetyczna\u00a0Kubypo raz pierwszy za\u0142ama\u0142a si\u0119 oko\u0142o po\u0142udnia w pi\u0105tek po zamkni\u0119ciu najwi\u0119kszej elektrowni na wyspie. Ponownie sta\u0142o si\u0119 to w sobot\u0119 rano, poda\u0142y pa\u0144stwowe media.To najd\u0142u\u017csza przerwa w dostawie pr\u0105du, jakiejKubado\u015bwiadczy\u0142a w ci\u0105gu trzech dekad od upadku Zwi\u0105zku Radzieckiego, dawnego protektora i dostawcy paliwa - zauwa\u017ca \"New York Times\".\"Eksperci od lat ostrzegali, \u017ce kuba\u0144ska sie\u0107 energetyczna jest na skraju za\u0142amania, gdy\u017c opiera si\u0119 na elektrowniach maj\u0105cych prawie p\u00f3\u0142 wieku i importuje paliwo, na kt\u00f3re ubogi rz\u0105d komunistyczny ledwo mo\u017ce sobie pozwoli\u0107\" - pisze dziennik.Przerwy w dostawie pr\u0105du w Hawanie na KubiePAP/EPA/Ernesto Mastrascusa\"Jeste\u015bmy wysp\u0105 zombie\"Okresowe, kilkugodzinne przerwy w dostawie pr\u0105du zdarza\u0142y si\u0119 na Kubie ju\u017c wcze\u015bniej, ale tym razem jest inaczej - twierdz\u0105 Kuba\u0144czycy.Mieszka\u0144cy Hawany opisuj\u0105 ca\u0142kowit\u0105 ciemno\u015b\u0107, jaka zapanowa\u0142a w mie\u015bcie w pi\u0105tek p\u00f3\u017anym wieczorem. \"Migota\u0142y jedynie \u015bwiat\u0142a w szpitalach i nowoczesnych hotelach, kt\u00f3re maj\u0105 w\u0142asne generatory\" - opisuje \"NYT\".- Jeste\u015bmy wysp\u0105 zombie, b\u0142\u0105kamy si\u0119 bez celu - powiedzia\u0142 nowojorskiemu dziennikowi Giovanny Fardales, 51-letni mieszkaniec Hawany. - Jeste\u015bmy na Titanicu, kt\u00f3ry powoli tonie - doda\u0142.Sytuacj\u0119 Kuba\u0144czyk\u00f3w pogorszy\u0107 mo\u017cenadci\u0105gaj\u0105cy od wschodu nad wysp\u0119 huragan Oscar.Meteorolodzy przewiduj\u0105, \u017ce jego skutki odczuwalne b\u0119d\u0105 na Kubie ju\u017c w niedziel\u0119. W sobotnie popo\u0142udnie administracja rz\u0105dowa oraz w\u0142adze kuba\u0144skich prowincji wyda\u0142y ostrze\u017cenia dotycz\u0105ce zbli\u017caj\u0105cego si\u0119 do brzeg\u00f3w Kuby \u017cywio\u0142u. Wed\u0142ug synoptyk\u00f3w wraz z huraganem nad wysp\u0119 nadci\u0105gn\u0105 wiatry o pr\u0119dko\u015bci 140 kilometr\u00f3w na godzin\u0119. Zgodnie z przewidywaniami meteorolog\u00f3w huraganowym wiatrom towarzyszy\u0107 b\u0119d\u0105 intensywne opady deszczu, kt\u00f3re mog\u0105 doprowadzi\u0107 do podtopie\u0144.Przerwa w dostawie pr\u0105du w Hawanie na KubiePAP/EPA/Ernesto Mastrascusa\"Prehistoryczne\" elektrownieKuba\u0144scy ekonomi\u015bci i zagraniczni analitycy wskazuj\u0105 na kilka czynnik\u00f3w, kt\u00f3re wywo\u0142a\u0142y obecny kryzys na wyspie. To starzej\u0105ca si\u0119 infrastruktura energetyczna, ograniczenie dostaw paliw zWenezueli,MeksykuiRosjioraz brak inwestycji w odnawialne \u017ar\u00f3d\u0142a energii, takie jak energia wiatrowa czy s\u0142oneczna.Jorge Pi\u00f1on, ekspert do spraw energii z University of Texas w Austin powiedzia\u0142 dziennikowi \"New York Times\", \u017ce sie\u0107 energetyczna Kuby opiera si\u0119 na o\u015bmiu bardzo du\u017cych elektrowniach, licz\u0105cych blisko p\u00f3\u0142 wieku, kt\u00f3re nie przesz\u0142y \u017cadnej konserwacji operacyjnej ani kapita\u0142owej w ci\u0105gu ostatnich kilkunastu lat. Ekspert zaznaczy\u0142 przy tym, \u017ce \u017cywotno\u015b\u0107 tego typu elektrowni wynosi zaledwie 25-30 lat.- Po pierwsze, jest to problem strukturalny. (Elektrownie - red.) ca\u0142y czas si\u0119 psuj\u0105 i to powoduje efekt domina - stwierdzi\u0142 Pi\u00f1on.Problemy pog\u0142\u0119bia tak\u017ce fakt, \u017ce Kuba wykorzystuje rop\u0119 naftow\u0105 jako paliwo dla swoich zak\u0142ad\u00f3w. Eksperci twierdz\u0105, \u017ce produkowana na wyspie ropa naftowa jest bardzo bogata w siark\u0119 i metale, kt\u00f3re mog\u0105 zaburza\u0107 proces spalania termoelektrycznego. - Dlatego musz\u0105 je stale naprawia\u0107, a robi\u0105 to, zaklejaj\u0105c problemy plastrem - powiedzia\u0142 Pi\u00f1on.Jak przypomina \"New York Times\", w latach 70. Kuba eksperymentowa\u0142a z energi\u0105 j\u0105drow\u0105, a by\u0142y kuba\u0144ski przyw\u00f3dca Fidel Castro wys\u0142a\u0142 jednego ze swoich syn\u00f3w do Moskwy na studia z fizyki j\u0105drowej. Na po\u0142udniowym wybrze\u017cu wyspy rozpocz\u0119to nawet prace nad elektrowni\u0105 j\u0105drow\u0105, ale uda\u0142o si\u0119 zbudowa\u0107 jedynie betonow\u0105 pow\u0142ok\u0119 zewn\u0119trzn\u0105, a projekt zamro\u017cono w latach 90.W 2006 roku, gdy na Kubie zacz\u0119\u0142y pojawia\u0107 si\u0119 niedobory pr\u0105du z powodu huragan\u00f3w w upalnych miesi\u0105cach letnich, Castro sprowadzi\u0142 do kraju tysi\u0105ce ogromnych generator\u00f3w na olej nap\u0119dowy, z kt\u00f3rych ka\u017cdy by\u0142 w stanie wytworzy\u0107 wystarczaj\u0105c\u0105 ilo\u015b\u0107 energii, by zaspokoi\u0107 potrzeby miasteczek i wiosek w ca\u0142ym kraju. - Elektrownie termoelektryczne s\u0105 prehistoryczne - m\u00f3wi\u0142 Castro w wyst\u0105pieniu telewizyjnym. Od tamtego czasuceny oleju nap\u0119dowegona Kubie drastycznie wzros\u0142y, co mocno nadwyr\u0119\u017cy\u0142o finanse wyspy.Niedawno Kuba zdecydowa\u0142a si\u0119 na dzier\u017caw\u0119 odTurcjikilku statk\u00f3w, kt\u00f3re maj\u0105 dzia\u0142a\u0107 jako mobilne elektrownie i wytwarza\u0107 20 procent energii elektrycznej na wyspie. Ogromne jednostki sta\u0142y si\u0119 cz\u0119stym widokiem w Zatoce Hawa\u0144skiej, jednak umowa dzier\u017cawy wymaga, aby paliwo zapewnia\u0142a Kuba - zaznacza \"New York Times\". Analitycy, na kt\u00f3rych powo\u0142uje si\u0119 dziennik szacuj\u0105, \u017ce Kuba produkuje oko\u0142o 40 tysi\u0119cy bary\u0142ek paliwa dziennie, ale zu\u017cywa ich trzykrotnie wi\u0119cej. A import paliwa z Wenezueli i Rosji znacz\u0105co spad\u0142 w ostatnich latach.Blackout na KubieNorlys Perez / Reuters / ForumKr\u00f3tki romans z\u00a0Ameryk\u0105Za rz\u0105d\u00f3w Baracka Obamy Kuba prze\u017cy\u0142a kr\u00f3tki \"romans\" ze Stanami Zjednoczonymi. Administracja demokraty chcia\u0142a doprowadzi\u0107 do normalizacji dwustronnych stosunk\u00f3w z Hawan\u0105 po dziesi\u0119cioleciach wzajemnej wrogo\u015bci i zakazu handlu z wysp\u0105, co znacznie hamowa\u0142o jej rozw\u00f3j gospodarczy. PrezydentDonald Trumpzmieni\u0142 jednak obrany przez Obam\u0119 kurs, co doprowadzi\u0142o do ponownych ogranicze\u0144 w turystyce, polityce wizowej, przekazach pieni\u0119\u017cnych, inwestycjach i handlu. Kryzys pog\u0142\u0119bi\u0142a tak\u017ce pandemiaCOVID-19, kt\u00f3ra zdewastowa\u0142a niegdy\u015b kwitn\u0105cy przemys\u0142 turystyczny na Kubie - pisze \"New York Times\".Jak dodaje dziennik, w\u0142adze Stan\u00f3w Zjednoczonych uwa\u017cnie monitoruj\u0105 wysp\u0119 pod k\u0105tem oznak niepokoj\u00f3w spo\u0142ecznych. Przerwy w dostawie pr\u0105du w lipcu 2021 roku wyprowadzi\u0142y na ulice tysi\u0105ce Kuba\u0144czyk\u00f3w.- Je\u015bli nie uda si\u0119 ponownie uruchomi\u0107 tych elektrowni, istnieje obawa, \u017ce \u200b\u200bmo\u017ce to doprowadzi\u0107 do kolejnego masowego exodusu - powiedzia\u0142 dziennikowi \"New York Times\" Ricardo Herrero, dyrektor Cuba Study Group w Waszyngtonie. - Oni naprawd\u0119 maj\u0105 niewiele opcji - doda\u0142.Autorka/Autor:momo/kg\u0179r\u00f3d\u0142o:New York Times\u0179r\u00f3d\u0142o zdj\u0119cia g\u0142\u00f3wnego:Norlys Perez / Reuters / Forum",
            "image": null,
            "timestamp": 1729510949.3458061,
            "summary": "Cuba is experiencing its most severe power system paralysis since the fall of the Soviet Union, with millions living without electricity since Friday due to the shutdown of the island's largest power plant. Only 20% of the country had power restored by Sunday, as experts blame aging infrastructure and reduced fuel imports from Venezuela, Mexico, and Russia. The situation may worsen with the approaching Hurricane Oscar, expected to bring 140 km/h winds and heavy rainfall. In response, Cuba has leased power-generating ships from Turkey, but the island's fuel production is insufficient to meet demand. The crisis is compounded by economic strains, including past U.S. policy shifts and the COVID-19 pandemic's impact on tourism.",
            "category": "economy"
        }
    ],
    "61": [
        {
            "title": "Maj\u0105 do\u015b\u0107 masowej turystyki i chc\u0105 wi\u0119cej prawWe W\u0142oszech.",
            "url": "https://tvn24.pl/biznes/ze-swiata/burmistrzowie-we-wloszech-chca-wiekszych-uprawnien-by-reagowac-na-masowy-naplyw-turystow-st8143456",
            "source": "tvn24_pl",
            "content": "Burmistrzowie w\u0142oskich miast domagaj\u0105 si\u0119 wi\u0119kszych uprawnie\u0144, by m\u00f3c dzia\u0142a\u0107 w celu ograniczenia skutk\u00f3w masowej turystyki. Podczas spotkania na wyspie Capri zauwa\u017cono, \u017ce w Europie nie ma narz\u0119dzi, by upora\u0107 si\u0119 z nadmiernym nap\u0142ywem turyst\u00f3w.Postulaty szef\u00f3w lokalnych w\u0142adz, w tym Wenecji, Taorminy na Sycylii, Imperii, Positano przedstawi\u0142 burmistrz Capri Paolo Falco.T\u0142umy turyst\u00f3w w WenecjiKirk Fisher/ShutterstockCZYTAJ WI\u0118CEJ O MASOWEJ TURYSTYCE: \"Nie ma chleba, b\u0119dziemy je\u015b\u0107 turyst\u00f3w\">>>Burmistrzowie chc\u0105 wi\u0119kszych uprawnie\u0144, by\u00a0reagowa\u0107 na\u00a0masowy nap\u0142yw turyst\u00f3wBurmistrzowie domagaj\u0105 si\u0119 takiego rozszerzenia ich kompetencji, by mogli interweniowa\u0107 w kluczowych kwestiach dotycz\u0105cych zarz\u0105dzania nap\u0142ywem turyst\u00f3w, dzia\u0142alno\u015bci hoteli, przeznaczania wi\u0119kszych funduszy na zapewnienie bezpiecze\u0144stwa i zatrudnienie nowych funkcjonariuszystra\u017cy miejskiej, a tak\u017ce regulowania zasad i sposobu wjazdu do miast i miejscowo\u015bci.Jak zaznaczy\u0142 Falco, w tej sprawie \"wszyscy musz\u0105 sta\u0107 po jednej stronie: rz\u0105d, gminy, r\u00f3\u017cne instytucje\".Burmistrz Wenecji Luigi Brugnaro podkre\u015bli\u0142, \u017ce konieczne jest zarz\u0105dzanie nap\u0142ywem przybysz\u00f3w, bo stawk\u0105 - doda\u0142 - jest jako\u015b\u0107 turystyki.- Turysta powinien m\u00f3c nacieszy\u0107 si\u0119 autentyczno\u015bci\u0105 miejsca, a mo\u017ce to zrobi\u0107 tylko w warunkach zr\u00f3wnowa\u017conego rozwoju i komfortu, kt\u00f3re mog\u0105 zosta\u0107 zagwarantowane, je\u015bli zdo\u0142amy zarz\u0105dza\u0107 zjawiskiem nap\u0142ywu, a nie cierpie\u0107 z jego powodu - o\u015bwiadczy\u0142 Brugnaro.\"Nie ma obecnie w\u00a0Europie narz\u0119dzi do\u00a0tego\"- My w Wenecji zacz\u0119li\u015bmy dzia\u0142a\u0107 i b\u0119dziemy dalej pod\u0105\u017ca\u0107 t\u0105 drog\u0105 - stwierdzi\u0142 burmistrz miasta, w kt\u00f3rym eksperymentalnie w tym roku wprowadzono na trzy miesi\u0105ce system rejestracji wizyt w centrum i wym\u00f3g op\u0142aty w wysoko\u015bci 5 euro dla turyst\u00f3w przybywaj\u0105cych tylko na kilka godzin, bez noclegu.By\u0142y burmistrz Florencji, obecnie eurodeputowany Dario Nardella uwa\u017ca, \u017ce potrzebne s\u0105 dzia\u0142ania tak\u017ce na poziomie europejskim.- Nie ma obecnie w Europie narz\u0119dzi do tego, by upora\u0107 si\u0119 z nadmiern\u0105 turystyk\u0105. Dlatego powo\u0142ujemy sojusz z innymi eurodeputowanymi na rzecz europejskiej dyrektywy, kt\u00f3ra przyzna\u0142aby wi\u0119ksz\u0105 w\u0142adz\u0119 burmistrzom - og\u0142osi\u0142 Nardella.Obecna na Capri w\u0142oska minister turystyki Daniela Santanche zapewni\u0142a, \u017ce rz\u0105d ju\u017c podejmuje dzia\u0142ania w odpowiedzi na tzw. overtourism.- Jest jeszcze wiele do zrobienia. Turystyka nie mo\u017ce by\u0107 zagro\u017ceniem, ale szans\u0105 i trzeba znale\u017a\u0107 rozwi\u0105zania w takich kwestiach, jakwynajem mieszka\u0144na kr\u00f3tki okres - doda\u0142a minister.Mi\u0119dzy innymi w\u0142adze Florencji podj\u0119\u0142y dzia\u0142ania, by uregulowa\u0107 t\u0119 spraw\u0119.Autorka/Autor:kris\u0179r\u00f3d\u0142o:PAP\u0179r\u00f3d\u0142o zdj\u0119cia g\u0142\u00f3wnego:Kirk Fisher/Shutterstock",
            "image": null,
            "timestamp": 1729510949.865205,
            "summary": "During a meeting on Capri, mayors from Italian cities, including Venice and Taormina, demanded more powers to manage the impacts of mass tourism. Venice has implemented a registration and fee system for short-term tourists, charging 5 euros, as part of their efforts to manage visitor influx. Former Florence mayor and current Euro-deputy Dario Nardella called for a European directive to grant mayors more authority. Italian Tourism Minister Daniela Santanche stated that the government is addressing issues like short-term housing rentals. The discussion highlights a call for unified action across government levels to ensure sustainable tourism.",
            "category": "politics"
        }
    ],
    "29": [
        {
            "title": "RELACJA. 971. dzie\u0144 wojny na Ukrainie. Ostrza\u0142 Zaporo\u017caRELACJA. 971. dzie\u0144 wojny na Ukrainie",
            "url": "https://wpolityce.pl/swiat/710534-relacja-971-dzien-wojny-na-ukrainie-ostrzal-zaporoza",
            "source": "wpolityce_pl",
            "content": "Trwa 971. dzie\u0144 rosyjskiej agresji na\u00a0Ukrain\u0119. Na\u00a0portalu wPolityce.pl\u00a0relacjonujemy dla Pa\u0144stwa wydarzenia\u00a0na\u00a0froncie.CZYTAJ WI\u0118CEJ:RELACJA z\u00a0wojny dzie\u0144\u00a0po\u00a0dniu.Poniedzia\u0142ek, 21\u00a0pa\u017adziernika 2024\u00a0r.13:05. Szturm rosyjskich\u00a0dron\u00f3w\u017bo\u0142nierze Gwardii Narodowej odparli 17\u00a0rosyjskich pr\u00f3b szturmu w\u00a0kierunku Pokrowska w\u00a0ci\u0105gu dnia, \u2014 poinformowa\u0142o biuro prasowe\u00a0NSU.Rosjanie aktywnie atakuj\u0105, w\u00a0szczeg\u00f3lno\u015bci w\u00a0rejonie osiedla Selidowe, wykorzystuj\u0105c znaczne si\u0142y\u00a0piechoty.13:00. Bia\u0142oru\u015b i Rosja b\u0119d\u0105 rozmawia\u0107 o budowie drogi ekspresowej\u00a0Moskwa-Brze\u015b\u0107Informacj\u0119 tak\u0105 przekaza\u0142 Aleksandr \u0141ukaszenko, przyw\u00f3dca Bia\u0142orusi. Nie wykluczy\u0142 przy tym, \u017ce\u00a0droga ta\u00a0mog\u0142aby prowadzi\u0107 nawet do\u00a0Berlina, gdyby \u201eZach\u00f3d chcia\u0142 uczestniczy\u0107\u201d w\u00a0tym\u00a0projekcie.12:50. Rosja zwolni\u0142a obywateli Indii, kt\u00f3rzy walczyli z\u00a0Ukrain\u0105Rosja zwolni\u0142a 85\u00a0obywateli Indii, kt\u00f3rzy zostali wcieleni do\u00a0rosyjskiego wojska i\u00a0zmuszeni do\u00a0walki z\u00a0ukrai\u0144sk\u0105 armi\u0105 \u2013 poinformowa\u0142 w\u00a0poniedzia\u0142ek wiceminister spraw zagranicznych Indii Vikram Misri. Doda\u0142, \u017ce\u00a0w\u00a0najbli\u017cszym czasie do\u00a0Indii mo\u017ce powr\u00f3ci\u0107 kolejnych\u00a020\u00a0os\u00f3b.Uwolnienie Indus\u00f3w to\u00a0efekt rozm\u00f3w, kt\u00f3re premier Indii Narendry Modiego przeprowadzi\u0142 z\u00a0W\u0142adimirem Putinem podczas spotkania w\u00a0Moskwie w\u00a0lipcu 2024\u00a0roku.Wed\u0142ug strony indyjskiej jej obywatele zostali zwabieni do\u00a0Rosji obietnic\u0105 wysokich zarobk\u00f3w w\u00a0pracy zwi\u0105zanej z\u00a0wojskowo\u015bci\u0105 (lecz poza stref\u0105 dzia\u0142a\u0144 wojennych), a\u00a0tak\u017ce otrzymaniem rosyjskich paszport\u00f3w. Na\u00a0miejscu zmuszono ich jednak do\u00a0walki\u00a0na\u00a0froncie.12:30. W Rosji zlikwidowano pilota pu\u0142ku ci\u0119\u017ckich\u00a0bombowc\u00f3wW\u00a0okolicach Bria\u0144ska, na\u00a0zachodzie Rosji, znaleziono zabitego szefa sztabu eskadry lotniczej i\u00a0pilota rosyjskiego 52. pu\u0142ku ci\u0119\u017ckich bombowc\u00f3w, kt\u00f3ry bra\u0142 udzia\u0142 w\u00a0ataku na\u00a0centrum handlowe Amstor w\u00a0Krzemie\u0144czuku, w\u00a0\u015brodkowej Ukrainie, w\u00a0kt\u00f3rym zgin\u0119\u0142y 22\u00a0osoby - przekaza\u0142 ukrai\u0144ski wywiad wojskowy (HUR). Oficer zosta\u0142 najpewniej u\u015bmiercony uderzeniami\u00a0m\u0142otka.\u201eDmitrij Golenkow by\u0142 pilotem 52. Pu\u0142ku Ci\u0119\u017ckich Bombowc\u00f3w Rosyjskich Si\u0142 Powietrzno-Kosmicznych, stacjonuj\u0105cego na\u00a0lotnisku Szajkowka i\u00a0maj\u0105cego na\u00a0wyposa\u017ceniu bombowce Tu-22M3\u201d - napisa\u0142 HUR\u00a0na\u00a0Telegramie.Wed\u0142ug HUR zbrodniarz bra\u0142 udzia\u0142 w\u00a0atakach rakietowych na\u00a0ukrai\u0144skie cele cywilne, w\u00a0tym centrum handlowe Amstor w\u00a0Krzemie\u0144czuku w\u00a0obwodzie po\u0142tawskim. W\u00a0czasie ataku 27\u00a0czerwca 2022 r. w\u00a0centrum handlowym znajdowa\u0142o si\u0119 oko\u0142o 1000 os\u00f3b; zgin\u0119\u0142y 22\u00a0osoby, a\u00a0kilkadziesi\u0105t zosta\u0142o\u00a0rannych.\u201eGolenkow by\u0142 r\u00f3wnie\u017c odpowiedzialny za\u00a0atak rakietowy na\u00a0budynek mieszkalny w\u00a0Dnieprze 14\u00a0stycznia 2023 r., w\u00a0kt\u00f3rym zgin\u0119\u0142o 46\u00a0ukrai\u0144skich cywil\u00f3w, w\u00a0tym sze\u015bcioro dzieci. Zw\u0142oki rosyjskiego zbrodniarza wojennego Dmitrija Golenkowa zosta\u0142y znalezione z\u00a0licznymi obra\u017ceniami g\u0142owy, prawdopodobnie od\u00a0uderze\u0144 m\u0142otkiem\u201d - zaznaczono w\u00a0komunikacie\u00a0HUR.12:15. Przewodnicz\u0105cy ukrai\u0144skiego parlamentu spotka\u0142 si\u0119 z prezydentem\u00a0LitwyRus\u0142an Stefanczuk rozmawia\u0142 z\u00a0Gitanasem Naused\u0105 m.in. o\u00a0poparciu sojusznik\u00f3w Ukrainy dla przedstawionego przez Wo\u0142odymyra Ze\u0142enskiego \u201eplanu\u00a0zwyci\u0119stwa\u201d.12:00. Zaporo\u017ce po rosyjskim\u00a0ostrzale11:20. W ci\u0105gu doby Rosjanie szturmowali Wo\u0142cza\u0144sk cztery\u00a0razyJak podaje zgrupowanie operacyjno-taktyczne \u201eChark\u00f3w\u201d w\u00a0ci\u0105gu doby na\u00a0charkowskim odcinku frontu Rosjanie stracili 121 \u017co\u0142nierzy (43\u00a0zabitych i\u00a078\u00a0rannych) oraz 61\u00a0jednostek sprz\u0119tu \u2013 w\u00a0tym czo\u0142g, trzy zestawy artyleryjskie\u00a0i\u00a044\u00a0drony.10:40. Ze\u0142e\u0144ski: Uda\u0142o nam si\u0119 sprowadzi\u0107 do domu 3767\u00a0Ukrai\u0144c\u00f3wTortury, poni\u017cenie i\u00a0g\u0142\u00f3d \u2013 to\u00a0wszystko, czego do\u015bwiadcza nasz nar\u00f3d ukrai\u0144ski w\u00a0rosyjskich wi\u0119zieniach i\u00a0obozach. Uda\u0142o nam si\u0119 sprowadzi\u0107 do\u00a0domu 3767 Ukrai\u0144c\u00f3w. Prawie wszyscy wymagali d\u0142ugoterminowego leczenia i\u00a0rehabilitacji. Rosja nadal nielegalnie zatrzymuje tysi\u0105ce naszych ludzi i\u00a0przymusowo przesiedla\u00a0dzieci\u2014 napisa\u0142 do\u00a0Twitterze prezydent\u00a0Ze\u0142enski.Razem ze\u00a0wszystkimi lud\u017ami na\u00a0\u015bwiecie, kt\u00f3rzy ceni\u0105 ludzkie \u017cycie, musimy zrobi\u0107 wszystko, co\u00a0mo\u017cliwe, aby uwolni\u0107 ka\u017cdego z\u00a0nich. Liczymy na\u00a0wsparcie Watykanu i\u00a0wszystkich naszych\u00a0partner\u00f3w\u2014\u00a0doda\u0142.10:30. W nocy rosyjski pocisk zniszczy\u0142 budynek mieszkalny w\u00a0ChersoniuSkutki rosyjskiego ostrza\u0142u jednej z\u00a0dzielnic miasta pokaza\u0142 na\u00a0swoim profilu na\u00a0Facebooku gubernator obwodu cherso\u0144skiego, O\u0142eksandr\u00a0Prokudin.10:20. Ukrai\u0144cy w nocy zestrzelili 59 rosyjskich\u00a0dron\u00f3wUkrai\u0144ska obrona przeciwlotnicza zestrzeli\u0142a 59\u00a0spo\u015br\u00f3d 119 dron\u00f3w Shahed, kt\u00f3rymi rosyjskie wojska zaatakowa\u0142y Ukrain\u0119 w\u00a0nocy - poinformowa\u0142y Si\u0142y Powietrzne na\u00a0Telegramie. 45\u00a0dron\u00f3w nieprzyjaciela utraci\u0142o \u0142\u0105czno\u015b\u0107 w\u00a0wyniku skutecznego zastosowania \u015brodk\u00f3w walki\u00a0elektronicznej.\u201eWojska radiotechniczne Si\u0142 Powietrznych wykry\u0142y i\u00a0kontrolowa\u0142y (tor lotu) 119 wrogich jednostek powietrznych: jednej rakiety balistycznej Iskander-M/KN-23, jednej rakiety kierowanej Ch-35, jednej rakiety kierowanej Ch-31P, 116 wrogich dron\u00f3w\u00a0szturmowych\u201d.\u201eDo\u00a0tej pory odnotowano zestrzelenie 59\u00a0wrogich dron\u00f3w w\u00a0obwodach odeskim, miko\u0142ajowskim, cherso\u0144skim, winnickim, chmielnickim, \u017cytomierskim, kijowskim, sumskim, kirowohradzkim, czerkaskim, czernihowskim\u00a0i\u00a0po\u0142tawskim\u201d\u2014 przekaza\u0142a\u00a0armia.\u201eW\u00a0ukrai\u0144skiej przestrzeni powietrznej (wci\u0105\u017c) znajduje si\u0119 do\u00a010\u00a0wrogich dron\u00f3w. Dosz\u0142o do\u00a0kilku uderze\u0144 bezza\u0142ogowc\u00f3w w\u00a0(obiekty) infrastruktury cywilnej Ukrainy. Dzia\u0142ania bojowe trwaj\u0105! Informacje s\u0105\u00a0aktualizowane\u201d - czytamy\u00a0w\u00a0komunikacie.09:30. Rosjanie ostrzelali\u00a0Zaporo\u017ceW\u00a0wyniku ostrza\u0142u ranna zosta\u0142a jedna osoba \u2013 informuje Iwan Fedorow, gubernator obwodu\u00a0zaporoskiego.09:20. Do Kijowa przyby\u0142 sekretarz obrony USA Lloyd\u00a0AustinAustin spotka si\u0119 z\u00a0prezydentem Ukrainy Wo\u0142odymyrem Ze\u0142enskim oraz ministrem obrony Rustemem\u00a0Umierowem.Szef Pentagonu przyby\u0142 do\u00a0Kijowa, poniewa\u017c przysz\u0142o\u015b\u0107 pomocy USA dla Ukrainy \u201ezale\u017cy od\u00a0nadchodz\u0105cych wybor\u00f3w prezydenckich w\u00a0USA\u201d, a\u00a0Rosja nadal osi\u0105ga niewielkie, ale \u201csta\u0142e sukcesy\u00a0na\u00a0froncie\u201d.\u201cWracam na\u00a0Ukrain\u0119 po\u00a0raz czwarty jako sekretarz obrony, pokazuj\u0105c, \u017ce\u00a0USA razem ze\u00a0spo\u0142eczno\u015bci\u0105 mi\u0119dzynarodow\u0105 nadal wspieraj\u0105 Ukrain\u0119\u201d - napisa\u0142 Lloyd\u00a0Austin.Austin planuje spotka\u0107 si\u0119 w\u00a0Kijowie z\u00a0prezydentem Wo\u0142odymyrem Ze\u0142enskim oraz ministrem obrony Rustemem Umierowem, aby om\u00f3wi\u0107 potrzeby Ukrainy w\u00a0zakresie uzbrojenia i\u00a0to, jak USA mog\u0105 nadal wspiera\u0107 ukrai\u0144skie Si\u0142y Obronne w\u00a0nadchodz\u0105cym roku - poda\u0142y ukrai\u0144skie\u00a0media.08:04. Reuters: szef Pentagonu Austin z wizyt\u0105 w\u00a0KijowieSzef Pentagonu Lloyd Austin przyby\u0142 do\u00a0Ukrainy, demonstruj\u0105c ameryka\u0144skie wsparcie dla Kijowa na\u00a0dwa tygodnie przed wyborami prezydenckimi w\u00a0Stanach Zjednoczonych \u2013 poinformowa\u0142a agencja Reutera, powo\u0142uj\u0105c si\u0119 na\u00a0w\u0142asne\u00a0\u017ar\u00f3d\u0142a.Jak podano, jest to\u00a0czwarta i\u00a0prawdopodobnie ostatnia wizyta Austina w\u00a0roli sekretarza obrony USA za\u00a0kadencji prezydenta Joe\u00a0Bidena.Rozmowy w\u00a0Kijowie maj\u0105 dotyczy\u0107 wsparcia USA, kt\u00f3re ma\u00a0wzmocni\u0107 ukrai\u0144sk\u0105 armi\u0119 w\u00a0obliczu rosyjskich post\u0119p\u00f3w na\u00a0froncie w\u00a0Donbasie, na\u00a0wschodzie\u00a0Ukrainy.07:03. Rosja straci\u0142a kolejnych 1710\u00a0\u017co\u0142nierzy!W\u00a0ci\u0105gu minionej doby rosyjska armia straci\u0142a kolejnych 1710 \u017co\u0142nierzy (od\u00a0pocz\u0105tku wojny ju\u017c ok. 680 tys.), 24\u00a0czo\u0142gi, 64\u00a0wozy opancerzone, 24\u00a0systemy artyleryjskie oraz 46\u00a0dron\u00f3w. Dane przekaza\u0142 w\u00a0zaktualizowanej infografice ukrai\u0144ski resort\u00a0obrony.06:34. W Strasburgu rozpoczyna si\u0119 czterodniowa sesja PE. W\u015br\u00f3d temat\u00f3w\u00a0UkrainaW\u00a0Strasburgu rozpoczyna si\u0119 czterodniowa sesja Parlamentu Europejskiego. W\u015br\u00f3d temat\u00f3w, kt\u00f3re europos\u0142owie om\u00f3wi\u0105 podczas debat, jest pomoc makrofinansowa dla\u00a0Ukrainy.Eurpos\u0142owie bed\u0105 debatowa\u0107 i\u00a0g\u0142osowa\u0107 nad pakietem pomocy finansowej dla tego kraju w\u00a0wysoko\u015bci 35\u00a0mld euro (w\u00a0ramach inicjatywy wsparcia G7). Pakiet ten zak\u0142ada wykorzystanie zysk\u00f3w z\u00a0zamro\u017conych rosyjskich\u00a0aktyw\u00f3w.00:01. Ze\u0142enski oczekuje reakcji Zachodu na rosn\u0105cy udzia\u0142 Korei P\u00f3\u0142nocnej w\u00a0wojniePrezydent Wo\u0142odymyr Ze\u0142enski o\u015bwiadczy\u0142 w\u00a0niedziel\u0119, \u017ce\u00a0oczekuje zdecydowanej reakcji ze\u00a0strony zachodnich partner\u00f3w na\u00a0coraz wi\u0119ksze zaanga\u017cowanie militarne Korei P\u00f3\u0142nocnej po\u00a0stronie Rosji w\u00a0wojnie\u00a0z\u00a0Ukrain\u0105.Prezydent Ze\u0142enski nazwa\u0142 powa\u017cnym zagro\u017ceniem - jak si\u0119 wyrazi\u0142 - \u201eprzest\u0119pczy sojusz Rosji i\u00a0Korei P\u00f3\u0142nocnej\u201d oraz podzi\u0119kowa\u0142 tym przyw\u00f3dcom pa\u0144stw, kt\u00f3rzy nie zamykaj\u0105 oczu i\u00a0szczerze m\u00f3wi\u0105 o\u00a0wsp\u00f3\u0142pracy, kt\u00f3ra prowadzi do\u00a0eskalacji dzia\u0142a\u0144\u00a0wojennych.W\u00a0niedzielnym wieczornym przem\u00f3wieniu wideo, Zelenski powiedzia\u0142, \u017ce\u00a0istnieje wiele bezspornych dowod\u00f3w w\u00a0postaci zdj\u0119\u0107 satelitarnych oraz relacji wideo, \u015bwiadcz\u0105cych o\u00a0tym, \u017ce\u00a0Korea P\u00f3\u0142nocna wysy\u0142a do\u00a0Rosji nie tylko sprz\u0119t wojskowy, ale tak\u017ce \u017co\u0142nierzy, kt\u00f3rzy maj\u0105 by\u0107 przygotowywani do\u00a0walk\u00a0na\u00a0froncie.Zdaniem prezydenta Ukrainy wi\u0119ksze zaanga\u017cowanie militarne Korei P\u00f3\u0142nocnej mo\u017ce by\u0107 szkodliwe dla\u00a0wszystkich.Niestety, niestabilno\u015b\u0107 i\u00a0zagro\u017cenia mog\u0105 wzrosn\u0105\u0107 po\u00a0tym, jak armia Korei P\u00f3\u0142nocnej zostanie przeszkolona do\u00a0dzia\u0142a\u0144 w\u00a0warunkach nowoczesnej\u00a0wojny\u2014\u00a0powiedzia\u0142.Czekamy na\u00a0normaln\u0105, uczciw\u0105, siln\u0105 reakcj\u0119 partner\u00f3w na\u00a0to, co\u00a0w\u00a0rzeczywisto\u015bci jest przyst\u0105pieniem kolejnego pa\u0144stwa do\u00a0wojny z\u00a0Ukrain\u0105. (\u2026) Musimy si\u0119 tym zaj\u0105\u0107. Reagowa\u0107. Przeciwdzia\u0142a\u0107. Nie mo\u017cemy pozwoli\u0107 z\u0142u rosn\u0105\u0107 w\u00a0si\u0142\u0119. Je\u015bli \u015bwiat milczy teraz, i\u00a0je\u015bli b\u0119dziemy musieli stawi\u0107 czo\u0142a p\u00f3\u0142nocnokorea\u0144skim \u017co\u0142nierzom na\u00a0froncie (\u2026), to\u00a0na\u00a0pewno nikomu na\u00a0\u015bwiecie nie przyniesie to\u00a0korzy\u015bci, a\u00a0tylko przed\u0142u\u017cy t\u0119\u00a0wojn\u0119. Wojn\u0119, kt\u00f3ra musi zosta\u0107 zako\u0144czona sprawiedliwie i\u00a0tak szybko, jak\u00a0to\u00a0mo\u017cliwe\u2014 o\u015bwiadczy\u0142 ukrai\u0144ski\u00a0lider.Prezydent Ze\u0142enski w\u00a0zesz\u0142ym tygodniu oskar\u017cy\u0142 Kore\u0119 P\u00f3\u0142nocn\u0105 o\u00a0wysy\u0142anie oficer\u00f3w do\u00a0Rosji oraz przygotowania do\u00a0wys\u0142ania tysi\u0119cy \u017co\u0142nierzy w\u00a0celu militarnego wsparcia Rosji. \u0179r\u00f3d\u0142a wywiadowcze Korei Po\u0142udniowej w\u00a0pi\u0105tek poinformowa\u0142y, \u017ce\u00a0Korea P\u00f3\u0142nocna wys\u0142a\u0142a na\u00a0rosyjski Daleki Wsch\u00f3d 1500 \u017co\u0142nierzy si\u0142 specjalnych\u00a0na\u00a0szkolenie.Cytowany przez agencj\u0119 Reutera sekretarz obrony USA Lloyd Austin powiedzia\u0142 w\u00a0sobot\u0119, \u017ce\u00a0nie mo\u017ce potwierdzi\u0107 doniesie\u0144, i\u017c\u00a0Korea P\u00f3\u0142nocna wys\u0142a\u0142a swoje wojska do\u00a0Rosji. Doda\u0142 jednak, \u017ce\u00a0takie posuni\u0119cie by\u0142oby niepokoj\u0105ce, gdyby okaza\u0142o si\u0119\u00a0prawd\u0105.red/wPolityce.pl/PAP/X/FacebookPublikacja dost\u0119pna na stronie:https://wpolityce.pl/swiat/710534-relacja-971-dzien-wojny-na-ukrainie-ostrzal-zaporozaAutorZesp\u00f3\u0142 wPolityce.plCzekamy na Wasze maile z uwagami i komentarzami:[email\u00a0protected]. Do\u0142\u0105cz do naszej spo\u0142eczno\u015bci, wykup dost\u0119p do STREFY PREMIUM:  siec.wpolityce.pl/oferta. \r\nTo najlepsza forma wsparcia naszych medi\u00f3w.Podziel si\u0119Powi\u0105zane tematyPutinrelacjazwojnyRosjaUkrainaZe\u0142enski",
            "image": "https://media.wplm.pl/thumbs/665/OTYwL3VfMS9jY18wNDQyMi9wLzIwMjQvMTAvMjAvMTIwMC83NjAvODA5YWQ0ZGNjYzcwNDMwMWE1ZmEwNmEyZDhhMGFiZmIuanBlZw==.jpeg",
            "timestamp": 1729510953.871843,
            "summary": "On 21 October 2024, Ukrainian National Guard foiled 17 Russian drone attacks near Pokrovsk, and Belarus and Russia discussed a potential expressway from Moscow to Brest. Russia released 85 Indian nationals conscripted to fight against Ukraine, following talks between Indian PM Narendra Modi and Vladimir Putin in July 2024. Ukrainian military intelligence reported the death of Dmitry Golenkov, a pilot involved in deadly attacks on Ukrainian civilians. U.S. Secretary of Defense Lloyd Austin visited Kyiv to discuss ongoing American support for Ukraine amid Russian advances on the Donbas front. Ukrainian President Volodymyr Zelensky urged Western response to North Korea's involvement in the war, citing military support to Russia.",
            "category": "war"
        }
    ],
    "26": [
        {
            "title": "TYLKO U NAS. Dr Bartoszewicz: Koalicja rz\u0105dowa zamar\u0142aBartoszewicz: Koalicja rz\u0105dowa zamar\u0142a",
            "url": "https://wpolityce.pl/polityka/710417-tylko-u-nas-dr-bartoszewicz-koalicja-rzadowa-zamarla",
            "source": "wpolityce_pl",
            "content": "Ekonomista z\u00a0SGH dr\u00a0Artur Bartoszewicz i\u00a0prawnik z\u00a0KUL prof. Marcin Szewczak w\u00a0programie \u201eGo\u015b\u0107 Wiadomo\u015bci wPolsce24\u201d zgodnie zauwa\u017cali, \u017ce\u00a0koalicja Donalda Tuska ma\u00a0obecnie powazne problemy wynikaj\u0105ce z\u00a0rozbie\u017cno\u015bci programowych tworz\u0105cych j\u0105\u00a0partii. \u201eMam takie wra\u017cenie, \u017ce\u00a0koalicja rz\u0105dowa jest w\u00a0zawieszeniu, a\u00a0wr\u0119cz standbay\u2019u, nast\u0105pi\u0142 w\u0142\u0105cznik i\u00a0zamar\u0142o wszystko\u201d - powiedzia\u0142 dr\u00a0Artur\u00a0Bartoszewicz.Faktycznie ze\u00a0wzgl\u0119du na\u00a0to, \u017ce\u00a0programy ugrupowa\u0144 s\u0105\u00a0nie do\u00a0pogodzenia (\u2026), to\u00a0nie ma\u00a0mo\u017cliwo\u015bci (\u2026), \u017ceby doj\u015b\u0107 do\u00a0porozumienia, bo\u00a0to\u00a0s\u0105\u00a0po\u00a0prostu skrajnie r\u00f3\u017cne \u015bwiaty. W\u00a0koalicji mamy stron\u0119 bardzo skrajnie lew\u0105 i\u00a0tak\u0105 czysto\u00a0konserwatywn\u0105\u2014 zaznaczy\u0142dr\u00a0Artur Bartoszewicz.\u0141\u0105czy ich tylko jedno, to\u00a0co\u00a0ich po\u0142\u0105czy\u0142o rok temu, czyli wsp\u00f3lna nienawi\u015b\u0107 do\u00a0Zjednoczonej Prawicy i\u00a0ch\u0119\u0107 obj\u0119cia w\u0142adzy, a\u00a0teraz doprowadzenia do\u00a0tego, \u017ceby Zjednoczona Prawica praktycznie przesta\u0142a funkcjonowa\u0107 w\u00a0Polsce, aby\u015bmy nie mieli w\u00a0Polsce \u017cadnej opozycji\u00a0demokratycznej\u2014 podkre\u015bli\u0142 z\u00a0koleiprof. Marcin Szewczak.Teraz b\u0119dzie ich \u0142\u0105czy\u0142o to, aby wsp\u00f3lnie trwa\u0107, dryfowa\u0107 do\u00a0wybor\u00f3w parlamentarnych, a\u00a0o\u00a0tym, jak b\u0119d\u0105 traktowani przez Donalda Tuska, r\u00f3wnie\u017c wkr\u00f3tce przekonaj\u0105 si\u0119 je\u017celi chodzi o\u00a0wybory prezydenckie, bo\u00a0Donalda Tusk robi wszystko, by\u00a0po\u00a0ich stronie by\u0142 tylko jeden kandydat, pozostali b\u0119d\u0105 pozbawiani mo\u017cliwo\u015bci zaprezentowania swojego\u00a0programu\u2014\u00a0doda\u0142.Czy Donald Tusk b\u0119dzie kandydatem KO\u00a0w\u00a0wyborach\u00a0prezydenckich?Wida\u0107 wyra\u017anie, \u017ce\u00a0Donald Tusk wszed\u0142 na\u00a0drog\u0119 budowania kampanii wyborczej prezydenckiej, idzie w\u00a0tym kierunku, odrzuca wszelkie inne zdania, narzuca rozwi\u0105zania, pr\u00f3buje przeci\u0105gn\u0105\u0107 na\u00a0swoj\u0105 stron\u0119 jak najszerszy elektorat, czyli de\u00a0facto oszuka\u0107 wyborc\u00f3w ze\u00a0\u015brodka sceny politycznej i\u00a0prawicy. Realizuje polityk\u0119 fa\u0142szu\u00a0i\u00a0ob\u0142udy\u2014 m\u00f3wi\u0142\u00a0dr\u00a0Bartoszewicz.W\u00a0moim przekonaniu Donald Tusk od\u00a0samego pocz\u0105tku kiedy obejmowa\u0142 rok temu w\u0142adz\u0119 zak\u0142ada\u0142, \u017ce\u00a0najwi\u0119ksz\u0105 batali\u0105 b\u0119d\u0105 wybory prezydenckie, poniewa\u017c od\u00a0tego zale\u017cy, czy b\u0119d\u0105 mogli przeprowadzi\u0107 reformy, kt\u00f3re zosta\u0142y uzgodnione w\u00a0Brukseli z\u00a0Ursul\u0105 von der Leyen. (\u2026) Jest chyba tak naprawd\u0119 jedyn\u0105 osoba, kt\u00f3ra jest w\u00a0stanie zapewni\u0107 elity brukselskie, \u017ce\u00a0z\u00a0pe\u0142n\u0105 premedytacj\u0105 i\u00a0bezwzgl\u0119dno\u015bci\u0105 zrealizuje ten plan. (\u2026) To, co\u00a0dzisiaj rozpocz\u0105\u0142, te\u00a0dzia\u0142ania, one s\u0105\u00a0skupione przede wszystkim na\u00a0to, aby os\u0142abi\u0107 potencjalnych innych kandydat\u00f3w ze\u00a0strony Koalicji\u00a013\u00a0grudnia\u2014 stwierdzi\u0142 prof.\u00a0Szewczak.tkwl/Telewizja\u00a0wPolsce24Publikacja dost\u0119pna na stronie:https://wpolityce.pl/polityka/710417-tylko-u-nas-dr-bartoszewicz-koalicja-rzadowa-zamarlaAutorZesp\u00f3\u0142 wPolityce.plCzekamy na Wasze maile z uwagami i komentarzami:[email\u00a0protected]. Do\u0142\u0105cz do naszej spo\u0142eczno\u015bci, wykup dost\u0119p do STREFY PREMIUM:  siec.wpolityce.pl/oferta. \r\nTo najlepsza forma wsparcia naszych medi\u00f3w.Podziel si\u0119Powi\u0105zane tematyBartoszewiczkoalicjaSzewczakTuskwPolsce24",
            "image": "https://media.wplm.pl/thumbs/be3/OTYwL3VfMS9jY19hMGNkNi9wLzIwMjQvMTAvMTkvMTIwMC83NjAvMmUwZGE0YjQ3MzI3NDE3NThhMWVhNzQzYmI3OTU3YTMuanBlZw==.jpeg",
            "timestamp": 1729510955.593649,
            "summary": "Dr. Artur Bartoszewicz and Prof. Marcin Szewczak discussed the challenges facing Donald Tusk's coalition due to irreconcilable program differences among the parties in 'Go\u015b\u0107 Wiadomo\u015bci wPolsce24'. They noted the coalition's reliance on mutual opposition to the United Right and Tusk's efforts to centralize presidential candidate support within the coalition. Tusk is reportedly focused on consolidating his position for the upcoming presidential elections, viewed as crucial for implementing EU-agreed reforms. Bartoszewicz criticized Tusk's approach as deceitful, suggesting it aims to secure a broad electorate. The coalition's unity is questioned, with upcoming elections posing potential challenges.",
            "category": "politics"
        },
        {
            "title": "TYLKO U NASKukiz: Polacy wybrali opcj\u0119 \"pieni\u0119dzy nie ma i nie b\u0119dzie\"TYLKO U NAS. Kukiz: Polacy wybrali opcj\u0119 \"pieni\u0119dzy nie ma i nie b\u0119dzie\". Poj\u0105\u0107 nie mog\u0119, jak ludzie mogli g\u0142osowa\u0107 na Tuska",
            "url": "https://wpolityce.pl/polityka/710525-kukiz-polacy-wybrali-opcje-pieniedzy-nie-ma-i-nie-bedzie",
            "source": "wpolityce_pl",
            "content": "Pawe\u0142 Kukiz, pose\u0142 nale\u017c\u0105cy do\u00a0ko\u0142a \u201eWolni Republikanie\u201d, w\u00a0programie \u201eGo\u015b\u0107 Wiadomo\u015bci wPolsce24\u201d ostro oceni\u0142 obecn\u0105 w\u0142adz\u0119. \u201eNiebezpiecznie wybrali\u015bmy, wybrali\u015bmy opcj\u0119 \u2018pieni\u0119dzy nie ma\u00a0i\u00a0nie b\u0119dzie\u2019, m\u00f3wi\u0119 o\u00a0Polakach\u201d - m\u00f3wi\u0142 Kukiz, odnosz\u0105c si\u0119 do\u00a0ubieg\u0142orocznych wybor\u00f3w\u00a0parlamentarnych.Pawe\u0142 Kukiz wyrazi\u0142 niezrozumienie, jak Polacy mogli g\u0142osowa\u0107 na\u00a0Donalda\u00a0Tuska.Poj\u0105\u0107 nie mog\u0119, jak ludzie mog\u0105 mie\u0107 tak kr\u00f3tk\u0105 pami\u0119\u0107, jak mog\u0105 nie pami\u0119ta\u0107 tych s\u0142ynnych wypowiedzi pana premiera Tuska, \u017ce\u00a0on\u00a0do\u00a0UE\u00a0nigdy w\u00a0\u017cyciu nie p\u00f3jdzie, bo\u00a0on\u00a0tutaj ma\u00a0w\u00a0Polsce zadanie do\u00a0wykonania, nast\u0119pnie pani Kopacz zostaje premierem, on\u00a0jedzie do\u00a0Brukseli i\u00a0tym podobne rzeczy, czy o\u00a0tym wspomniany WOT, to\u00a0parawojsko, z\u00a0pogard\u0105 odnosz\u0105cy si\u0119 do\u00a0tych \u017co\u0142nierzy, a\u00a0dzisiaj m\u00f3wi \u017ce\u00a0to\u00a0\u015bwietna armia, kapitalna, w\u0142a\u015bciwie to\u00a0chyba WOT to\u00a0jego\u00a0pomys\u0142\u2014 m\u00f3wi\u0142Pawe\u0142 Kukiz.By\u0107 mo\u017ce w\u00a0znacznie \u0142atwiejszy spos\u00f3b prze\u0142kn\u0105\u0142bym ten rz\u0105d, gdyby premierem by\u0142 W\u0142adys\u0142aw Kosiniak-Kamysz albo Szymon Ho\u0142ownia, ale nie Donald Tusk, tego nie mog\u0119\u00a0poj\u0105\u0107\u2014\u00a0zaznaczy\u0142.Kukiz: Obwiniam Tuska o\u00a0zbagatelizowanie zagro\u017cenia\u00a0powodziowegoJak obecna w\u0142adza poradzi\u0142a sobie w\u00a0sprawie tegorocznej\u00a0powodzi?Z\u00a0ca\u0142\u0105 pewno\u015bci\u0105 przynajmniej do\u00a0tej pory najwi\u0119ksz\u0105 rol\u0119 przy zwalczaniu skutk\u00f3w powodzi odegrali sami mieszka\u0144cy, NGOsy, OSP, WOT. Pan premier Tusk nazywa\u0142 to\u00a0wojsko jeszcze rok temu parawojskiem, z\u00a0pogard\u0105 si\u0119 do\u00a0niego odnosi\u0142, natomiast ono wykona\u0142o niesamowite zadanie. My\u015bl\u0119, \u017ce\u00a0takie problemy dopiero si\u0119 zaczn\u0105. (\u2026) Jak na\u00a0razie sprawdzi\u0142o si\u0119 przede wszystkim spo\u0142ecze\u0144stwo\u00a0i\u00a0samorz\u0105dy\u2014 m\u00f3wi\u0142 pose\u0142 ko\u0142a \u201eWolni\u00a0Republikanie\u201d.Dla nas, mieszka\u0144c\u00f3w tych ziem nie ulega w\u0105tpliwo\u015bci, \u017ce\u00a0Wody Polskie s\u0105\u00a0przynamniej wsp\u00f3\u0142winne tej tragedii, nie m\u00f3wi\u0105c o\u00a0tym, \u017ce\u00a0ja\u00a0uwa\u017cam za\u00a0jednego z\u00a0g\u0142\u00f3wnych winowajc\u00f3w zbagatelizowania tej sytuacji r\u00f3wnie\u017c pana premiera Tuska, kt\u00f3ry powiedzia\u0142, \u017ce\u00a0\u201eprognozy nie s\u0105\u00a0przesadnie alarmuj\u0105ce\u201d. Gdybym by\u0142 na\u00a0jego miejscu, powiedzia\u0142bym, \u017ce\u00a0by\u0107 mo\u017ce prognozy nie s\u0105\u00a0strasznie alarmuj\u0105ce, tama by\u0107 mo\u017ce nie p\u0119knie, ale radzi\u0142bym Pa\u0144stwu przenie\u015b\u0107 cenniejsze rzeczy pi\u0119tro wy\u017cej, poniewa\u017c pami\u0119tacie tragedi\u0119 z\u00a01997 roku, a\u00a0\u017cywio\u0142 to\u00a0jest \u017cywio\u0142. A\u00a0on\u00a0wychodzi i\u00a0m\u00f3wi wprost, \u017ce\u00a0jak ja\u00a0jestem, to\u00a0nie b\u0119dzie pada\u0142o. To\u00a0jest tego typu\u00a0zdarzenie\u2014\u00a0powiedzia\u0142.Jak Pawe\u0142 Kukiz ocenia obecnie rz\u0105dz\u0105cych po\u00a0roku\u00a0w\u0142adzy?Co\u00a0ja\u00a0mam ocenia\u0107? Prosz\u0119 spojrze\u0107 na\u00a0najnowszy sonda\u017c, gdzie grubo ponad 50\u00a0proc. ludzi twierdzi, \u017ce\u00a0rz\u0105d Tuska nie wywi\u0105zuje si\u0119 z\u00a0obietnic. To\u00a0jest wynik\u00a0pora\u017caj\u0105cy\u2014 podkre\u015bli\u0142. Punktowa\u0142 te\u017c koncepcj\u0119 \u201edemokracji walcz\u0105cej\u201d, zapowiedzianej przez Donalda\u00a0Tuska.Co\u00a0to\u00a0jest \u201edemokracja walcz\u0105ca\u201d? Demokracja to\u00a0jest konsensus. To\u00a0s\u0105\u00a0wzajemnie wykluczaj\u0105ce si\u0119 okre\u015blenia. Mo\u017cna walczy\u0107 o\u00a0demokracj\u0119, ale nie robi\u0107 \u201edemokracj\u0119 walcz\u0105c\u0105\u201d. Demokracja to\u00a0r\u00f3wny g\u0142os r\u00f3wnych obywateli, a\u00a0nie wola szefa partii w\u0142adzy jako wyk\u0142adnia\u00a0wszystkiego\u2014\u00a0podkre\u015bli\u0142.\u201eMusimy si\u0119 zjednoczy\u0107 i\u00a0g\u0142osowa\u0107 na\u00a0kandydata prawej\u00a0strony\u201dCzy ko\u0142o \u201eWolni Republikanie\u201d wystawi swojego kandydata w\u00a0wyborach\u00a0prezydenckich?Jak si\u0119 w\u00a0ko\u0144cu ten kandydat zdecyduje i\u00a0to\u00a0og\u0142osi, to\u00a0z\u00a0przyjemno\u015bci\u0105 b\u0119dziemy mu\u00a0pomaga\u0107 w\u00a0kampanii\u00a0wyborczej\u2014 odpowiedzia\u0142\u00a0Kukiz.Wa\u017cne jest to, \u017ceby prezydentem nie zosta\u0142 przedstawiciel, sympatyk czy namaszczony przez obecn\u0105 koalicj\u0119 w\u0142adzy cz\u0142owiek. To\u00a0jest rzecz priorytetowa. To, czy to\u00a0b\u0119dzie pan Nawrocki, czy np. Mentzen, Jakubiak, to\u00a0akurat szczeg\u00f3lnego znaczenia nie ma. (\u2026) Najwa\u017cniejsze, \u017ceby to\u00a0nie by\u0142 kto\u015b od\u00a0kosmopolit\u00f3w, \u017ceby to\u00a0nie by\u0142 kto\u015b od\u00a0ludzi, dla kt\u00f3rych Polska to\u00a0biznes, a\u00a0nie dusza, serce,\u00a0sens\u2014 m\u00f3wi\u0142 Kukiz. Zwr\u00f3ci\u0142 uwag\u0119 na\u00a0konieczno\u015b\u0107 wsp\u00f3\u0142pracy wszystkich \u015brodowisk prawicowych w\u00a0drugiej turze wybor\u00f3w\u00a0prezydenckich.Wszyscy musimy si\u0119 zjednoczy\u0107 i\u00a0g\u0142osowa\u0107 na\u00a0kandydata prawej strony po\u00a0to, by\u00a0ocali\u0107\u00a0Polsk\u0119\u2014\u00a0stwierdzi\u0142.tkwl/Telewizja\u00a0wPolsce24Publikacja dost\u0119pna na stronie:https://wpolityce.pl/polityka/710525-kukiz-polacy-wybrali-opcje-pieniedzy-nie-ma-i-nie-bedzieAutorZesp\u00f3\u0142 wPolityce.plCzekamy na Wasze maile z uwagami i komentarzami:[email\u00a0protected]. Do\u0142\u0105cz do naszej spo\u0142eczno\u015bci, wykup dost\u0119p do STREFY PREMIUM:  siec.wpolityce.pl/oferta. \r\nTo najlepsza forma wsparcia naszych medi\u00f3w.Podziel si\u0119Powi\u0105zane tematyKukizprezydentrok po wyborachTuskwybory",
            "image": "https://media.wplm.pl/thumbs/5e0/OTYwL3VfMS9jY180MmI1YS9wLzIwMjQvMTAvMjAvMTIwMC83NjAvOTgyYWYxMmFhYmFjNDgyMWFlMzgzZTcyYzg5NzZiOTcuanBlZw==.jpeg",
            "timestamp": 1729510961.593432,
            "summary": "Pawe\u0142 Kukiz, a member of the 'Wolni Republikanie' circle, criticized the current government and Donald Tusk's leadership, questioning why Poles voted for Tusk in the last parliamentary elections. Kukiz blamed Tusk for neglecting flood threats and accused him of not fulfilling election promises, citing a poll where over 50% believe Tusk's government fails to deliver. He expressed the need for a right-wing candidate to win the presidency, emphasizing unity among right-wing groups. Kukiz dismissed the concept of 'fighting democracy' proposed by Tusk as contradictory to true democratic values. He highlighted the importance of electing a president not affiliated with the current ruling coalition.",
            "category": "politics"
        },
        {
            "title": "Domykanie systemu politycznego. Lapsus czy sabota\u017c?Wybory prezydenckie wygrane przez Koalicj\u0119 Obywatelsk\u0105 domkn\u0105 system w Polsce. Dlaczego Schetyna o tym powiedzia\u0142?Piotr Gursztyn",
            "url": "https://wpolityce.pl/polityka/709525-domykanie-systemu-politycznego-lapsus-czy-sabotaz",
            "source": "wpolityce_pl",
            "content": "Tusk i\u00a0KO\u00a0ma\u00a0w\u00a0Polsce prawie wszystko \u2013 rz\u0105d, instytucje pa\u0144stwowe, wi\u0119kszo\u015b\u0107 samorz\u0105d\u00f3w, poparcie establishmentu. Je\u015bli czego\u015b jeszcze nie ma\u00a0z\u00a0powod\u00f3w kadencyjno\u015bci \u2013 TK, SN, NBP \u2013 to\u00a0lekcewa\u017cy i\u00a0omija te\u00a0instytucje. Jedyne, czego mu\u00a0brakuje do\u00a0nieograniczonej niczym w\u0142adzy\u00a0to\u00a0prezydentura.Grzegorz Schetyna go\u015bci\u0142 w\u00a0Polsacie u\u00a0Doroty Gawryluk. Redaktor zada\u0142a mu\u00a0pytanie o\u00a0s\u0142owa Donalda Tuska z\u00a0posiedzenia klubu parlamentarnego KO. Tusk wypowiedzia\u0142 tam nast\u0119puj\u0105cy przekaz na\u00a0temat przysz\u0142orocznych wybor\u00f3w\u00a0prezydenckich:Je\u015bli przegramy wybory prezydenckie, przegramy\u00a0wszystko.Sw\u0105 odpowied\u017a Schetyna zacz\u0105\u0142 od\u00a0wst\u0119pu, \u017ce\u00a0wspomniane posiedzenie by\u0142o najwa\u017cniejszym spotkaniem klubu w\u00a0tej kadencji. Pierwszym, gdzie tak wyrazi\u015bcie by\u0142a omawiana strategia polityczna jego ugrupowania, czyli de\u00a0facto Tuska, bo\u00a0to\u00a0on\u00a0wszystko tam okre\u015bla. A\u00a0potem przeszed\u0142 do\u00a0bezpo\u015bredniej\u00a0odpowiedzi:Czy te\u00a0wybory s\u0105\u00a0najwa\u017cniejsze? Tak, bo\u00a0one pozwol\u0105 \u2013 m\u00f3wi\u0119 o\u00a0wyborach prezydenckich \u2013 na\u00a0domkni\u0119cie\u00a0systemu.Dalej rozwija\u0142, \u017ce\u00a0owo domkni\u0119cie pozwoli \u201ena\u00a0przyspieszenie\u201d wszystkiego, co\u00a0robi KO. M\u00f3wi\u0142 o\u00a0realizacji programu, ale i\u00a0tak powia\u0142o groz\u0105. Ekipa Tuska kontroluje w\u00a0Polsce prawie wszystko. Pa\u0142ac Prezydencki jest jedynym miejscem, kt\u00f3rego nie ma\u00a0i\u00a0kt\u00f3ry przez to\u00a0daje jako takie szanse, \u017ce\u00a0nadal b\u0119dziemy krajem demokratycznym, gdzie obowi\u0105zuje zasada \u201echecks and\u00a0balances\u201d.Wprawdzie prawica mia\u0142a i\u00a0rz\u0105d i\u00a0prezydenta, ale poza jej kontrol\u0105 by\u0142 Senat, pot\u0119\u017cne samorz\u0105dy najwi\u0119kszych miast i\u00a0wielu wojew\u00f3dztw. Ca\u0142y establishment finansowy, wi\u0119kszo\u015b\u0107 medi\u00f3w i\u00a0wymiaru sprawiedliwo\u015bci, by\u0142y i\u00a0s\u0105\u00a0wrogo nastawione do\u00a0PiS, co\u00a0te\u017c sprawia\u0142o, \u017ce\u00a0wszechw\u0142adza prawicy by\u0142a czym\u015b iluzorycznym. Poza tym PiS, wbrew insynuacjom, nie mia\u0142 ambicji (a\u00a0ju\u017c na\u00a0pewno mo\u017cliwo\u015bci), aby ca\u0142kowicie kontrolowa\u0107 ka\u017cdy przejaw \u017cycia w\u00a0Polsce. Tolerowa\u0142 kadencyjno\u015b\u0107 instytucji. Za\u00a0to\u00a0ob\u00f3z liberalny, uosabiany przez Tuska, jest w\u00a0stanie domkn\u0105\u0107 system. Politycy PiS byli szcz\u0119\u015bliwi, gdy kto\u015b by\u0142 neutralny wobec nich, gdy nie by\u0142 jawnie wrogi. Tusk i\u00a0ca\u0142a Platforma ma\u00a0podej\u015bcie ca\u0142kowicie odmienne \u2013 kto nie jest z\u00a0nimi, ten jest\u00a0przeciw.Chlapni\u0119cie czy polityczna gra szczwanego\u00a0lisa?Wr\u00f3\u0107my zatem do\u00a0Schetyny. Dlaczego powiedzia\u0142 o\u00a0domkni\u0119ciu systemu? Gdyby mia\u0142 intencj\u0119 podkre\u015blenia tego, \u017ce\u00a0rz\u0105d i\u00a0prezydent z\u00a0jednego obozu to\u00a0gwarancja zgodnej pracy, to\u00a0m\u00f3g\u0142by uj\u0105\u0107 to\u00a0setkami innych, g\u0142adkich i\u00a0niekontrowersyjnych okre\u015ble\u0144. A\u00a0tu, ten do\u015bwiadczony polityk, wr\u0119cz szczwany lis, u\u017cy\u0142 okre\u015blenia, kt\u00f3re b\u0119dzie mobilizowa\u0107 wszystkich przeciwnik\u00f3w obecnego uk\u0142adu do\u00a0g\u0142osowania na\u00a0kandydata wrogiego obozowi Tuska. Na\u00a0realn\u0105 alternatyw\u0119 dla domkni\u0119tego\u00a0systemu.Schetyna chlapn\u0105\u0142? Zawsze to\u00a0mo\u017cliwe, ale wi\u0119ksze prawdopodobie\u0144stwo, \u017ce\u00a0u\u017cy\u0142 aluzji. Jego po\u0142o\u017cenie we\u00a0w\u0142asnej partii, kt\u00f3r\u0105 zak\u0142ada\u0142 i\u00a0gdzie by\u0142 arcywa\u017cn\u0105 postaci\u0105, jest skomplikowane. Wyl\u0105dowa\u0142 na\u00a0marginesie, zes\u0142any do\u00a0izby refleksji. W\u00a0wojew\u00f3dztwie dolno\u015bl\u0105skim, mateczniku Schetyny, jego zwolennicy s\u0105\u00a0wycinani przez tych koleg\u00f3w partyjnych, kt\u00f3rzy dost\u0105pili \u0142aski namaszczenia przez Tuska. W\u00a0odwecie prowadz\u0105 gierki wbrew oficjalnej linii KO\u00a0wskutek czego w\u00a0tamtejszym sejmiku rz\u0105dzi antyplatformerska koalicja z\u0142o\u017cona z\u00a0\u2026 PSL, bezpartyjnych samorz\u0105dowc\u00f3w i\u00a0wyrzutk\u00f3w z\u00a0PO. Przy cichym, ale mocnym wsparciu miejscowego\u00a0PiS.Schetyna nie mo\u017ce by\u0107 z\u00a0boku tych gier. Dla niego zreszt\u0105 to\u00a0walka o\u00a0przetrwanie lub powr\u00f3t do\u00a0realnej polityki. Mo\u017cemy tylko si\u0119 zastanawia\u0107, jakie wra\u017cenie zrobi\u0142o na\u00a0nim spektakularne zatrzymanie Janusza Palikota, ale mo\u017cemy za\u0142o\u017cy\u0107, \u017ce\u00a0podpisa\u0142by si\u0119 pod s\u0142owami Aleksandra Kwa\u015bniewskiego o\u00a0m\u015bciwym charakterze Tuska. Nie jest wi\u0119c pewne czy dobrym interesem dla niego b\u0119dzie domkni\u0119cie\u00a0systemu.Publikacja dost\u0119pna na stronie:https://wpolityce.pl/polityka/709525-domykanie-systemu-politycznego-lapsus-czy-sabotazAutorPiotr GursztynDziennikarz, publicysta, historyk.Podziel si\u0119Powi\u0105zane tematyGAWRYLUKGURSZTYNPALIKOTPOLSATPREZYDENTSCHETYNATUSK",
            "image": "https://media.wplm.pl/thumbs/edb/OTYwL3VfMS9jY19iNGExNS9wLzIwMjQvMTAvMTEvMTIwMC83NjAvMjQ1MjcwY2QyNGI5NDY5NzhmODdiYjYzMmNmYmRmOWEuanBlZw==.jpeg",
            "timestamp": 1729510968.992161,
            "summary": "Donald Tusk and his Civic Platform (KO) control most of Poland's political and state institutions, but lack the presidency, which Tusk views as crucial for consolidating power. Grzegorz Schetyna indicated that winning the upcoming presidential elections is vital for KO to complete its political system control, sparking controversy. Schetyna, marginalized within his party, may have strategic motives behind his statement, as internal party dynamics and alliances play out.",
            "category": "politics"
        }
    ],
    "48": [
        {
            "title": "Nowy meczet w Warszawie? \u017baryn ostrzega przed konsekwencjamiNowy meczet w Warszawie? \u017baryn ostrzega",
            "url": "https://wpolityce.pl/polityka/710425-nowy-meczet-w-warszawie-zaryn-ostrzega-przed-konsekwencjami",
            "source": "wpolityce_pl",
            "content": "\u201eRatusz poinformowa\u0142 w\u0142a\u015bnie, \u017ce\u00a0wynajmie cz\u0119\u015b\u0107 s\u0142ynnego MDM w\u00a0centrum Warszawy na\u00a0potrzeby muzu\u0142man\u00f3w. 690 m2\u00a0b\u0119dzie wynaj\u0119te pod meczet\u201d - poda\u0142 na\u00a0platformie X\u00a0pose\u0142 PiS Sebastian Kaleta. Do\u00a0tej sprawy na\u00a0platformie X\u00a0odni\u00f3s\u0142 si\u0119 Stanis\u0142aw \u017baryn, doradca prezydenta. \u201ePowstawanie o\u015brodk\u00f3w muzu\u0142ma\u0144skich w\u00a0Polsce rodzi ryzyka zwi\u0105zane z\u00a0mo\u017cliw\u0105 radykalizacj\u0105 muzu\u0142man\u00f3w. Procesy radykalizacji s\u0105\u00a0realnym zagro\u017ceniem\u201d - ostrzeg\u0142\u00a0\u017baryn.Terroryzm islamski i\u00a0radykalizacja religijna s\u0105\u00a0wci\u0105\u017c obecne i\u00a0zagra\u017caj\u0105 Zachodowi. R\u00f3wnie\u017c w\u00a0Polsce w\u00a0ostatnich latach takie wyzwania\u00a0s\u0105\u00a0identyfikowane\u2014 podkre\u015bli\u0142Stanis\u0142aw \u017baryn.Oby s\u0142u\u017cby odpowiedzialne za\u00a0bezpiecze\u0144stwo RP\u00a0monitorowa\u0142y te\u00a0zagro\u017cenia i\u00a0skutecznie przeciwdzia\u0142a\u0142y. Tak by\u0142o w\u00a0ostatnich\u00a0latach\u2014\u00a0doda\u0142.tkwl/XCZYTAJ TAK\u017bE:Nie b\u0119dzie akademik\u00f3w za\u00a01\u00a0z\u0142\u00a0i\u00a0kwoty wolnej do\u00a060\u00a0tys. z\u0142. B\u0119dzie\u2026 meczet w\u00a0Warszawie. \u201ePrzygotowanie na\u00a0przyj\u0119cie migrant\u00f3w\u00a0Tuska?\u201dPublikacja dost\u0119pna na stronie:https://wpolityce.pl/polityka/710425-nowy-meczet-w-warszawie-zaryn-ostrzega-przed-konsekwencjamiAutorZesp\u00f3\u0142 wPolityce.plCzekamy na Wasze maile z uwagami i komentarzami:[email\u00a0protected]. Do\u0142\u0105cz do naszej spo\u0142eczno\u015bci, wykup dost\u0119p do STREFY PREMIUM:  siec.wpolityce.pl/oferta. \r\nTo najlepsza forma wsparcia naszych medi\u00f3w.Podziel si\u0119Powi\u0105zane tematymeczetTuskWarszawa\u017baryn",
            "image": "https://media.wplm.pl/thumbs/874/OTYwL3VfMS9jY181OWI1Yi9wLzIwMjQvMTAvMTkvMTIwMC83NjAvOWI5YzEwNGRkNjNiNDJjYWFiODFkNTJmZjJiODY4ODMuanBlZw==.jpeg",
            "timestamp": 1729510955.9985678,
            "summary": "Warsaw City Hall announced the leasing of 690 square meters of the famous MDM in central Warsaw for a mosque, as reported by PiS MP Sebastian Kaleta. Stanis\u0142aw \u017baryn, presidential advisor, expressed concerns over the potential radicalization risks associated with establishing Muslim centers in Poland. \u017baryn emphasized that Islamic terrorism and religious radicalization remain threats to the West and have been noted in Poland in recent years. He urged security services to monitor and counteract these threats effectively. The discussion has sparked debates on social media about safety and migration policies.",
            "category": "politics"
        }
    ],
    "27": [
        {
            "title": "SONDA\u017b. Fatalne wie\u015bci dla koalicji Tuska.Chodzi o obietniceFatalny sonda\u017c dla koalicji Tuska",
            "url": "https://wpolityce.pl/polityka/710421-sondaz-fatalne-wiesci-dla-koalicji-tuskachodzi-o-obietnice",
            "source": "wpolityce_pl",
            "content": "36,9\u00a0proc. Polak\u00f3w uwa\u017ca, \u017ce\u00a0rz\u0105d Donalda Tuska wywi\u0105zuje si\u0119 z\u00a0obietnic, przeciwnego zdania jest 51,4\u00a0proc. badanych; 11,7\u00a0proc. nie ma\u00a0w\u00a0tej sprawie zdania - wynika z\u00a0opublikowanego w\u00a0sobot\u0119 sonda\u017cu United Surveys dla Wirtualnej\u00a0Polski.W\u00a0zwi\u0105zku z\u00a0niedawn\u0105 rocznic\u0105 wybor\u00f3w parlamentarnych z\u00a015\u00a0pa\u017adziernika 2023 United Surveys zapyta\u0142o Polak\u00f3w, czy rz\u0105d Tuska wywi\u0105zuje si\u0119 z\u00a0przedwyborczych obietnic. 36,9\u00a0proc. ankietowanych odpowiedzia\u0142o twierdz\u0105co (6,9\u00a0proc. - \u017ce\u00a0zdecydowanie si\u0119 wywi\u0105zuje, 30\u00a0proc. - \u017ce\u00a0raczej si\u0119 wywi\u0105zuje). Przeciwnego zdania jest 51,4\u00a0proc. badanych - 28,3\u00a0proc. z\u00a0nich uwa\u017ca, \u017ce\u00a0rz\u0105d \u201eraczej nie wywi\u0105zuje si\u0119\u201d z\u00a0obietnic, natomiast 23,1\u00a0proc. uczestnik\u00f3w badania twierdzi, \u017ce\u00a0zdecydowanie si\u0119 nie wywi\u0105zuje. 11,7\u00a0proc. respondent\u00f3w nie ma\u00a0zdania na\u00a0ten\u00a0temat.Wyborcy koalicji rz\u0105dz\u0105cej w\u00a0przewa\u017caj\u0105cej wi\u0119kszo\u015bci twierdz\u0105, \u017ce\u00a0rz\u0105d Tuska wywi\u0105zuje si\u0119 z\u00a0obietnic. Uwa\u017ca tak 68\u00a0proc. ankietowanych w\u00a0tej grupie. Przeciwnego zdania jest 25\u00a0proc. respondent\u00f3w, a\u00a07\u00a0proc. nie\u00a0ma\u00a0zdania\u2014 podaje Wirtualna\u00a0Polska.W\u015br\u00f3d wyborc\u00f3w opozycji 7\u00a0proc. respondent\u00f3w uwa\u017ca, \u017ce\u00a0obecny rz\u0105d dotrzymuje obietnic; 88\u00a0proc. ankietowanych jest przeciwnego zdania, a\u00a05\u00a0proc. nie ma\u00a0zdania na\u00a0ten\u00a0temat.W\u015br\u00f3d \u201epozosta\u0142ych wyborc\u00f3w\u201d opinie s\u0105\u00a0bardziej\u00a0podzielone.35\u00a0proc. respondent\u00f3w w\u00a0tej grupie uwa\u017ca, \u017ce\u00a0rz\u0105d wywi\u0105zuje si\u0119 z\u00a0obietnic. 10\u00a0proc. badanych uwa\u017ca, \u017ce\u00a0zdecydowanie, a\u00a025\u00a0proc. \u017ce\u00a0raczej si\u0119 wywi\u0105zuje. Przeciwnie twierdzi 33\u00a0proc. ankietowanych. 32\u00a0proc. nie ma\u00a0zdania na\u00a0ten\u00a0temat\u2014 czytamy w\u00a0informacji na\u00a0temat\u00a0sonda\u017cu.Badanie zosta\u0142o zrealizowane w\u00a0dniach 11-13\u00a0pa\u017adziernika metod\u0105 CAWI/CATI na\u00a0grupie tysi\u0105ca\u00a0os\u00f3b.tkwl/PAPCZYTAJ\u00a0TAK\u017bE:\u2014Donald Tusk znowu nak\u0142ama\u0142? Portal Euractiv dotar\u0142 do\u00a0o\u015bwiadczenia EPL: S\u0142abnie op\u00f3r Polski wobec wdra\u017cania paktu\u00a0migracyjnego\u2014Przyw\u00f3dcy rozmawiali z\u00a0Bidenem o\u00a0Ukrainie. Kogo zabrak\u0142o? \u201eDo\u00a0kontrolowanego przez von der Leyen Tuska nikt nawet nie\u00a0zadzwoni\u201dPublikacja dost\u0119pna na stronie:https://wpolityce.pl/polityka/710421-sondaz-fatalne-wiesci-dla-koalicji-tuskachodzi-o-obietniceAutorZesp\u00f3\u0142 wPolityce.plCzekamy na Wasze maile z uwagami i komentarzami:[email\u00a0protected]. Do\u0142\u0105cz do naszej spo\u0142eczno\u015bci, wykup dost\u0119p do STREFY PREMIUM:  siec.wpolityce.pl/oferta. \r\nTo najlepsza forma wsparcia naszych medi\u00f3w.Podziel si\u0119Powi\u0105zane tematyKOobietnicePOsonda\u017cTuskwybory",
            "image": "https://media.wplm.pl/thumbs/8ee/OTYwL3VfMS9jY18wNDJiMy9wLzIwMjQvMTAvMTkvMTIwMC83NjAvMWI0NTc4MjJiZmI0NDBkOThmMWU4YzVkMzBkYWI1NTEuanBlZw==.jpeg",
            "timestamp": 1729510956.422233,
            "summary": "A recent United Surveys poll for Wirtualna Polska reveals that 36.9% of Poles believe Donald Tusk's government is fulfilling its promises, while 51.4% disagree. The survey, conducted between October 11-13, 2023, involved 1,000 participants using CAWI/CATI methods. Among the ruling coalition's voters, 68% think the government is keeping its promises, compared to only 7% of opposition voters who agree. Conversely, 88% of opposition voters believe the government is not fulfilling its promises, highlighting a significant partisan divide. The survey results coincide with the anniversary of the parliamentary elections on October 15, 2023.",
            "category": "politics"
        }
    ],
    "42": [
        {
            "title": "Prokuratura zajmie si\u0119 Gajewsk\u0105? Myrcha ukrywa,Bodnar milczyProkuratura zajmie si\u0119 Gajewsk\u0105?",
            "url": "https://wpolityce.pl/polityka/710399-prokuratura-zajmie-sie-gajewska-myrcha-ukrywabodnar-milczy",
            "source": "wpolityce_pl",
            "content": "Do\u00a0warszawskiej Prokuratury Okr\u0119gowej trafi\u0142o zawiadomienie dotycz\u0105ce z\u0142amania przepis\u00f3w przez King\u0119 Gajewsk\u0105, pose\u0142 Koalicji Obywatelskiej - podaje Wirtualna Polska. M\u0105\u017c parlamentarzystki, Arkadiusz Myrcha, sekretarz stanu w\u00a0Ministerstwie Sprawiedliwo\u015bci, nie chce natomiast ujawni\u0107 daty przekazania ma\u0142\u017conce darowizny w\u00a0wysoko\u015bci 40\u00a0tys. z\u0142. Minister Adam Bodnar nie jest zbyt sk\u0142onny do\u00a0komentowania k\u0142opot\u00f3w swojego\u00a0zast\u0119pcy.Nie ko\u0144cz\u0105 si\u0119 problemy ma\u0142\u017ce\u0144stwa pos\u0142\u00f3w Koalicji Obywatelskiej: Kingi Gajewskiej i\u00a0Arkadiusza Myrchy, kt\u00f3ry jest tak\u017ce wiceministrem sprawiedliwo\u015bci. Jak ujawnia Wirtualna Polska, do\u00a0Prokuratury Okr\u0119gowej w\u00a0Warszawie wp\u0142yn\u0119\u0142o zawiadomienie dotycz\u0105ce z\u0142amania przez Gajewsk\u0105\u00a0przepis\u00f3w.Na\u00a0pocz\u0105tku pa\u017adziernika media zainteresowa\u0142y si\u0119 dodatkiem mieszkaniowym pobieranym przez Gajewsk\u0105 i\u00a0Myrch\u0119. Cho\u0107 oboje parlamentarzy\u015bci, mimo i\u017c\u00a0s\u0105\u00a0ma\u0142\u017ce\u0144stwem, maj\u0105 do\u00a0tego dodatku prawo, to\u00a0komentatorzy podkre\u015blali, \u017ce\u00a0w\u00a0przypadku innego sejmowego ma\u0142\u017ce\u0144stwa: pos\u0142\u00f3w Konfederacji, Kariny i\u00a0Krzysztofa Bosak\u00f3w, tylko jedno z\u00a0parlamentarzyst\u00f3w pobiera dodatek. Gajewska w\u00a0po\u015bpiechu uzupe\u0142nia\u0142a p\u00f3\u017aniej rejestr korzy\u015bci, dopisuj\u0105c dom w\u00a0B\u0142oniu jako darowizn\u0119 od\u00a0rodzic\u00f3w, a\u00a0tak\u017ce - darowizn\u0119 w\u00a0wysoko\u015bci 40\u00a0tys.\u00a0z\u0142\u00a0od\u00a0m\u0119\u017ca.CZYTAJ TAK\u017bE:Gajewska nagle przypomnia\u0142a sobie o\u00a0darowiznach. \u201eZa\u00a0bardzo podobn\u0105 rzecz zaraz Sejm b\u0119dzie odbiera\u0142 immunitet\u00a0Mejzie\u201dMyrcha \u201echroni prywatno\u015b\u0107\u201d\u00a0rodzinyWirtualna Polska informuje, \u017ce\u00a0\u201ezawiadomienie dotycz\u0105ce nieprawid\u0142owo\u015bci zwi\u0105zanych z\u00a0wpisami do\u00a0rejestru korzy\u015bci Kingi Gajewskiej wp\u0142yn\u0119\u0142o i\u00a0aktualnie trwa jego analiza oraz weryfikacja fakt\u00f3w w\u00a0nim wskazanych\u201d. Gajewska nie poda\u0142a jednak w\u00a0rejestrze informacji, kiedy otrzyma\u0142a od\u00a0m\u0119\u017ca 40\u00a0tysi\u0119cy z\u0142otych, cho\u0107 jest ona kluczowa \u201ez\u00a0punktu widzenia przepis\u00f3w, kt\u00f3re daj\u0105 30\u00a0dni na\u00a0uzupe\u0142nienie\u00a0rejestru\u201d.Od\u00a0poniedzia\u0142ku pr\u00f3bowali\u015bmy dowiedzie\u0107 si\u0119 od\u00a0Kingi Gajewskiej, Arkadiusza Myrchy, Kancelarii Sejmu, Ministerstwa Sprawiedliwo\u015bci oraz Biura Krajowego Platformy Obywatelskiej, kiedy dok\u0142adnie dosz\u0142o do\u00a0przekazania\u00a0pieni\u0119dzy\u2014\u00a0czytamy.Pose\u0142 Gajewska nie odpowiedzia\u0142a na\u00a0pytanie WP, Biuro Krajowe PO, Kancelaria Sejmu, a\u00a0tak\u017ce Ministerstwo Sprawiedliwo\u015bci podkre\u015blaj\u0105, \u017ce\u00a0nie maj\u0105 wiedzy na\u00a0ten temat. Wiceminister Myrcha przez trzy dni unika\u0142 odpowiedzi na\u00a0pytanie, ostatecznie jednak w\u00a0mailu napisa\u0142, \u017ce\u00a0pieni\u0105dze przekaza\u0142 \u017conie \u201ew\u00a0okresie kalendarzowego lata 2024 roku\u201d, a\u00a0dok\u0142adnej daty nie podaje, gdy\u017c zale\u017cy mu\u00a0na\u00a0ochronie prywatno\u015bci jego\u00a0i\u00a0rodziny.Jak czytamy na\u00a0ko\u0144cu, rzecznik ministra sprawiedliwo\u015bci Adama Bodnara, Karolina Wasilewska nie odpowiada natomiast na\u00a0pytania o\u00a0to, czy szef resortu dostrzega konflikt interes\u00f3w, a\u00a0tak\u017ce - czy jest to\u00a0w\u0142a\u015bciwe podej\u015bcie\u00a0do\u00a0transparentno\u015bci.CZYTAJ\u00a0TAK\u017bE:-Absurdalna obrona Myrch\u00f3w! Bodnar: \u201eBy\u0107 mo\u017ce dosz\u0142o do\u00a0jakiej\u015b zwyczajnej pomy\u0142ki\u201d; \u201eIntencje w\u00a0tej sytuacji\u00a0s\u0105\u00a0wa\u017cne\u201d-Kinga Gajewska i\u00a0Arkadiusz Myrcha pod lup\u0105. Ma\u0142\u017ce\u0144stwo pobiera dwa dodatki na\u00a0mieszkanie! \u201e\u0141\u0105cznie to\u00a0kwota 7750\u00a0z\u0142\u00a0miesi\u0119cznie\u201daja/Wp.plPublikacja dost\u0119pna na stronie:https://wpolityce.pl/polityka/710399-prokuratura-zajmie-sie-gajewska-myrcha-ukrywabodnar-milczyAutorZesp\u00f3\u0142 wPolityce.plCzekamy na Wasze maile z uwagami i komentarzami:[email\u00a0protected]. Do\u0142\u0105cz do naszej spo\u0142eczno\u015bci, wykup dost\u0119p do STREFY PREMIUM:  siec.wpolityce.pl/oferta. \r\nTo najlepsza forma wsparcia naszych medi\u00f3w.Podziel si\u0119Powi\u0105zane tematydodatek mieszkaniowygajewskamyrchaprokuratura",
            "image": "https://media.wplm.pl/thumbs/549/OTYwL3VfMS9jY18zYjFmYS9wLzIwMjQvMTAvMTkvMTIwMC83NjAvMzdhMTJjODU5NTRjNGQyYmJhMjAzOTgyZDY2NGMzYzEuanBlZw==.jpeg",
            "timestamp": 1729510956.826978,
            "summary": "The Warsaw District Prosecutor's Office received a complaint against Kinga Gajewska, a Civic Coalition MP, for allegedly violating regulations related to a donation of 40,000 PLN from her husband, Arkadiusz Myrcha, a deputy minister. The issue arose over discrepancies in Gajewska's financial disclosures, particularly regarding the timeline of the donation, which is crucial for regulatory compliance. Despite inquiries, neither Gajewska nor Myrcha provided a specific date for the transaction, citing privacy concerns.",
            "category": "politics"
        }
    ],
    "15": [
        {
            "title": "CPK nie b\u0119dzie. Z Azji i Ameryki przez niemieckie lotniskaCPK nie b\u0119dzie. Ponad 60 proc. polskiego frachtu lotniczego z Azji i Ameryki idzie przez niemieckie lotniskaKonrad Ko\u0142odziejski",
            "url": "https://wpolityce.pl/tygodniksieci/710428-cpk-nie-bedzie-z-azji-i-ameryki-przez-niemieckie-lotniska",
            "source": "wpolityce_pl",
            "content": "Gdyby rz\u0105d Donalda Tuska naprawd\u0119 chcia\u0142 Centralnego Portu Komunikacyjnego, to\u00a0ju\u017c dzi\u015b ruszy\u0142aby budowa nowego lotniska. Rzekome \u201eurealnienie\u201d inwestycji i\u00a0kolejne wizualizacje to\u00a0gra na\u00a0czas. Dlatego wszystko wskazuje na\u00a0to, \u017ce\u00a0z\u00a0ambitnego projektu pozostanie tylko n\u0119dzny\u00a0ogryzek.Na\u00a0pierwszy rzut oka wszystko wygl\u0105da dobrze. Oto na\u00a0pocz\u0105tku poprzedniego tygodnia sp\u00f3\u0142ka CPK poinformowa\u0142a, \u017ce\u00a0projekt architektoniczny nowego portu lotniczego jest ju\u017c gotowy i\u00a0pozostaje jeszcze poczeka\u0107 na\u00a0decyzj\u0119 lokalizacyjn\u0105 od\u00a0wojewody mazowieckiego, kt\u00f3ra ma\u00a0zosta\u0107 wydana do\u00a0ko\u0144ca roku. Potem \u2013 jak zapewnia rz\u0105d \u2013 budowa mo\u017ce ju\u017c ruszy\u0107 z\u00a0miejsca. Zgodnie z\u00a0nowym harmonogramem CPK zostanie oddane do\u00a0u\u017cytku w\u00a02032 r. wraz z\u00a0lini\u0105 KDP (Kolei Du\u017cych Pr\u0119dko\u015bci), kt\u00f3ra ma\u00a0po\u0142\u0105czy\u0107 Warszaw\u0119 z\u00a0\u0141odzi\u0105. Jak\u00a0dowiadujemy\u2026Artyku\u0142 dost\u0119pny wy\u0142\u0105cznie dla cyfrowych prenumerator\u00f3wTerazza 5,90 z\u0142 za pierwszy miesi\u0105cuzyskasz dost\u0119p do tego i pozosta\u0142ych zamkni\u0119tych artyku\u0142\u00f3w.Kliknij i wybierze-prenumerat\u0119.Wchodz\u0119 i wybieramJe\u017celi masz e-prenumerat\u0119,Zaloguj si\u0119Publikacja dost\u0119pna na stronie:https://wpolityce.pl/tygodniksieci/710428-cpk-nie-bedzie-z-azji-i-ameryki-przez-niemieckie-lotniskaAutorKonrad Ko\u0142odziejskiPublicysta tygodnika \"Sieci\" i portalu wPolityce.pl. Doktor nauk spo\u0142ecznych. Urodzi\u0142 si\u0119 i mieszka w Warszawie. Absolwent II LO im. Stefana Batorego oraz Wydzia\u0142u Prawa i Administracji Uniwersytetu Warszawskiego. Pracowa\u0142 m.in. w \"Rzeczpospolitej\", \"Dzienniku\" , \"\u017byciu\" oraz w \"Nowym Pa\u0144stwie\". By\u0142 wyk\u0142adowc\u0105 w Instytucie Rosji i Europy Wschodniej na  Wydziale Studi\u00f3w Mi\u0119dzynarodowych i Politycznych Uniwersytetu Jagiello\u0144skiego.Ten artyku\u0142 pochodzi z tygodnika Sieci.Zobacz co jeszcze zawieraTygodnik Sieci 43/2024Podziel si\u0119",
            "image": "https://media.wplm.pl/thumbs/5b5/OTYwL3VfMS9jY18yZWY5Ny9wLzIwMjQvMTAvMjAvMTIwMC83NjAvZmY5NWExOTBkZDUzNDQ4NDg0ODgwOTg0OTdlMmQyZjYuanBlZw==.jpeg",
            "timestamp": 1729510959.4892359,
            "summary": "The architectural design for the Central Communication Port (CPK) in Poland is complete, awaiting a location decision from the Mazovian Voivode by the end of the year. The construction is expected to begin soon after, with the project scheduled to be operational by 2032, including a High-Speed Rail (KDP) connecting Warsaw and \u0141\u00f3d\u017a. The initiative appears to face delays and skepticism regarding its actualization, with concerns of it being downsized.",
            "category": "politics"
        }
    ],
    "47": [
        {
            "title": "krajNauczyciele na cenzurowanym. \"Represyjny aparat pa\u0144stwowy\"Nauczyciele na cenzurowanym. \"W zdrowe relacje wkroczy\u0142 represyjny aparat pa\u0144stwowy\"Dorota \u0141osiewicz",
            "url": "https://wpolityce.pl/tygodniksieci/710447-nauczyciele-na-cenzurowanym-represyjny-aparat-panstwowy",
            "source": "wpolityce_pl",
            "content": "Tzw. ustawa Kamilka mia\u0142a uchroni\u0107 dzieci przed przemoc\u0105 i\u00a0uwra\u017cliwi\u0107 na\u00a0ni\u0105 otoczenie. Tymczasem nauczyciele i\u00a0rodzice alarmuj\u0105, \u017ce\u00a0w\u00a0zdrowe relacje wkroczy\u0142 represyjny aparat\u00a0pa\u0144stwowy.Zgodnie \u201eustaw\u0105 Kamilka\u201d ka\u017cda instytucja, z\u00a0kt\u00f3rej us\u0142ug korzystaj\u0105 dzieci, musia\u0142a wdro\u017cy\u0107 tzw. standardy ochrony ma\u0142oletnich. Maj\u0105 one m.in. pom\u00f3c wcze\u015bniej dostrzega\u0107 sygna\u0142y, \u017ce\u00a0dziecku mo\u017ce dzia\u0107 si\u0119 krzywda lub maj\u0105 chroni\u0107 przed t\u0105\u00a0krzywd\u0105. Wytyczne do\u00a0standard\u00f3w opublikowa\u0142 resort sprawiedliwo\u015bci. Ustawa o\u00a0ochronie ma\u0142oletnich zosta\u0142a zmieniona na\u00a0mocy nowelizacji z\u00a028\u00a0lipca 2024 r. nazwanej ustaw\u0105\u00a0Kamilk\u0105.Projekt ustawy powsta\u0142 po\u00a0tragicznej \u015bmierci 8-letniego Kamila z\u00a0Cz\u0119stochowy zakatowanego przez ojczyma. G\u0142\u00f3wnym celem noweli by\u0142o wzmocnienie systemowej ochrony dzieci przed skrzywdzeniem. Zmienione przepisy wesz\u0142y w\u00a0\u017cycie 15\u00a0lutego\u00a0br.\u2026Artyku\u0142 dost\u0119pny wy\u0142\u0105cznie dla cyfrowych prenumerator\u00f3wTerazza 5,90 z\u0142 za pierwszy miesi\u0105cuzyskasz dost\u0119p do tego i pozosta\u0142ych zamkni\u0119tych artyku\u0142\u00f3w.Kliknij i wybierze-prenumerat\u0119.Wchodz\u0119 i wybieramJe\u017celi masz e-prenumerat\u0119,Zaloguj si\u0119Publikacja dost\u0119pna na stronie:https://wpolityce.pl/tygodniksieci/710447-nauczyciele-na-cenzurowanym-represyjny-aparat-panstwowyAutorDorota \u0141osiewiczZast\u0119pca redaktora naczelnego tygodnika \"Sieci\". Do grudnia 2023 wsp\u00f3\u0142prowadzi\u0142a program Marcina Wolskiego \"W tyle wizji\" w TVP Info oraz \"Kwadrans Polityczny\" w TVP 1. Wsp\u00f3\u0142autorka wywiadu rzeki z Mart\u0105 Kaczy\u0144sk\u0105, pt. \"Moi Rodzice\" oraz ksi\u0105\u017cek \"Cuda nasze powszednie\", \"\u017bycie jest cudem\", \"\u015amier\u0107 warta zachodu\".\nDo 2012 r. wiceszefowa dzia\u0142u Opinie dziennika \"Fakt\". \nW latach 1999-2003 reporterka w Redakcji Mi\u0119dzynarodowej TVP 1.\nUko\u0144czy\u0142a Politologi\u0119 na UKSW i Integracj\u0119 Europejsk\u0105 na wydziale Stosunk\u00f3w Mi\u0119dzynarodowych UW. Mama czw\u00f3rki dzieci.Ten artyku\u0142 pochodzi z tygodnika Sieci.Zobacz co jeszcze zawieraTygodnik Sieci 43/2024Podziel si\u0119",
            "image": "https://media.wplm.pl/thumbs/116/OTYwL3VfMS9jY18zZGRhMC9wLzIwMjQvMTAvMjAvMTIwMC83NjAvMTFhY2U2ZDNkOGQ5NDhmNGE1M2EwNzZjY2I4MDUxNmUuanBlZw==.jpeg",
            "timestamp": 1729510959.908467,
            "summary": "The 'Kamilek Act', amended on July 28, 2024, aims to protect children from harm by mandating institutions to implement child protection standards. It was introduced after the tragic death of 8-year-old Kamil from Cz\u0119stochowa, who was killed by his stepfather, to enhance systemic child protection. The revised regulations came into effect on February 15 of the current year, sparking concerns among teachers and parents about state overreach into healthy relationships.",
            "category": "politics"
        }
    ],
    "115": [
        {
            "title": "Dziewcz\u0119ca dru\u017cyna zbojkotowa\u0142a mecz z transseksualist\u0105Ameryka\u0144ska dziewcz\u0119ca dru\u017cyna pi\u0142karska bojkotuje mecz. Powodem obecno\u015b\u0107 transp\u0142ciowego gracza w ekipie przeciwnik\u00f3w",
            "url": "https://wpolityce.pl/sport/710463-dziewczeca-druzyna-zbojkotowala-mecz-z-transseksualista",
            "source": "wpolityce_pl",
            "content": "Ameryka\u0144skie media rozpisuj\u0105 si\u0119 nad spraw\u0105 dziewcz\u0119cej dru\u017cyny pi\u0142karskiej ze\u00a0szko\u0142y katolickiej w\u00a0Concord w\u00a0stanie New Hampshire, kt\u00f3ra sprzeciwi\u0142a si\u0119 w\u0142\u0105czeniu transseksualist\u00f3w do\u00a0sportu\u00a0kobiecego.Dru\u017cyna dziewcz\u0105t Giants z\u00a0Bishop Brady High School zbojkotowa\u0142a mecz z\u00a0Kearsage Regional High School w\u00a0North Sutton, poniewa\u017c w\u00a0tej prywatnej szkole w\u00a0\u017ce\u0144skiej dru\u017cynie pi\u0142karskiej wyst\u0119puje\u2026 transseksualny m\u0119\u017cczyzna uznaj\u0105cy si\u0119 za\u00a0kobiet\u0119. Kearsage to\u00a0jedna z\u00a0dw\u00f3ch szk\u00f3\u0142 w\u00a0tym stanie, w\u00a0kt\u00f3rej w\u00a0szkolnej dru\u017cynie dziewcz\u0105t wyst\u0119puje transseksualista mimo tego, \u017ce\u00a0zabrania tego prawo\u00a0stanowe.Dopuszczenie\u00a0do\u00a0startuFox News informuje, \u017ce\u00a0kontrowersyjna \u201ezawodniczka\u201d ma\u00a0prawie 6\u00a0st\u00f3p wzrostu (oko\u0142o 1,80\u00a0m\u00a0wzrostu). Co\u00a0ciekawe transseksualista mo\u017ce gra\u0107 w\u00a0dziewcz\u0119cej dru\u017cynie mimo zakazu w\u00a0prawie stanowym na\u00a0podstawie\u2026 orzeczenia federalnej s\u0119dzi, kt\u00f3re zapad\u0142o we\u00a0wrze\u015bniu.S\u0119dzia ta\u00a0nakaza\u0142a ponowne umieszczenie Maelle Jacques na\u00a0boisku oraz w\u00a0szatni z\u00a0innymi\u00a0zawodniczkami.Gubernator New Hampshire, Chris Sununu, podpisa\u0142 w\u00a0lipcu ustaw\u0119 House Bill 1205 , znan\u0105 r\u00f3wnie\u017c jako \u201eFairness in\u00a0Women\u2019s\u00a0Sports Act\u201d, kt\u00f3ra zabrania dziewczynom i\u00a0kobietom transseksualnym rywalizacji w\u00a0\u017ce\u0144skich i\u00a0\u017ce\u0144skich dru\u017cynach sportowych. Jednak rodzina Maelle, wraz z\u00a0rodzin\u0105 innego sportowca transseksualnego, pozwa\u0142a go, aby go\u00a0zablokowa\u0107. S\u0105d federalny wyda\u0142 nakaz wst\u0119pny 10\u00a0wrze\u015bnia, co\u00a0oznacza\u0142o, \u017ce\u00a0obaj sportowcy b\u0119d\u0105 mogli gra\u0107 do\u00a0czasu wydania ostatecznego orzeczenia. Ostateczne orzeczenie nie zosta\u0142o wydane, wi\u0119c kontynuowali gr\u0119 pomimo prawa\u00a0stanowego\u2014 przekaza\u0142 Fox\u00a0News.Polityczny\u00a0sp\u00f3rPortal zwraca ponadto uwag\u0119, \u017ce\u00a0s\u0119dzia Landya McCaffety, kt\u00f3ra wyda\u0142a to\u00a0orzeczenie to\u00a0zdeklarowana libera\u0142ka i\u00a0zosta\u0142a nominowana na\u00a0to\u00a0stanowisko przez by\u0142ego prezydenta Barracka Obam\u0119 w\u00a02013\u00a0roku.Sp\u00f3r o\u00a0obecno\u015b\u0107 transseksualist\u00f3w w\u00a0ameryka\u0144skim sporcie kobiecym jest jednym z\u00a0temat\u00f3w tegorocznej kampanii\u00a0wyborczej.Przypominamy, \u017ce\u00a0w\u00a0sierpniu stosunkiem g\u0142os\u00f3w 5\u00a0do\u00a04\u00a0ameryka\u0144ski S\u0105d Najwy\u017cszy uniewa\u017cni\u0142 ustaw\u0119 Title IX, popieran\u0105 przez prezydenta Joe Bidena oraz wiceprezydent Kamal\u0119 Harris, kt\u00f3ra zawiera\u0142a przepisy umo\u017cliwiaj\u0105ce wyst\u0119powanie biologicznych m\u0119\u017cczyzn w\u00a0sportach kobiecych oraz nieskr\u0119powane korzystanie z\u00a0zaplecza sportowego, w\u00a0tym damskich toalet, akademik\u00f3w oraz\u00a0szatni.Dopuszczaniu m\u0119\u017cczyzn do\u00a0rywalizacji sportowej kobiet mocno sprzeciwia si\u0119 natomiast Donald\u00a0Trump.CZYTAJ\u00a0TAK\u017bE:\u2014Poparcie drag queens i\u00a0\u201eneutralny p\u0142ciowo\u201d islamski pok\u00f3j modlitw na\u00a0Konwencie Demokrat\u00f3w (DNC). Joe Biden przekazuje\u00a0pa\u0142eczk\u0119\u2014Szale\u0144stwo \u201epost\u0119pu\u201d! Tytu\u0142 miss Portugalii przyznano osobie\u2026 urodzonej jako m\u0119\u017cczyzna. B\u0119dzie reprezentowa\u0107 kraj\u00a0w\u00a0Salwadorzeas/Fox\u00a0NewsPublikacja dost\u0119pna na stronie:https://wpolityce.pl/sport/710463-dziewczeca-druzyna-zbojkotowala-mecz-z-transseksualistaAutorZesp\u00f3\u0142 wPolityce.plCzekamy na Wasze maile z uwagami i komentarzami:[email\u00a0protected]. Do\u0142\u0105cz do naszej spo\u0142eczno\u015bci, wykup dost\u0119p do STREFY PREMIUM:  siec.wpolityce.pl/oferta. \r\nTo najlepsza forma wsparcia naszych medi\u00f3w.Podziel si\u0119Powi\u0105zane tematypi\u0142ka no\u017cnatransseksualizmUSA",
            "image": "https://media.wplm.pl/thumbs/28d/OTYwL3VfMS9jY19lOTliNS9wLzIwMjQvMTAvMjAvMTI4MC84NTMvNWNjNDQwODEzODBmNDgzZWFlZDQyNWM2ZTdlZjZiNDUuanBlZw==.jpeg",
            "timestamp": 1729510961.168475,
            "summary": "The Bishop Brady High School girls' soccer team in Concord, New Hampshire, boycotted a match against Kearsage Regional High School due to the participation of a transgender male identifying as female, despite state law prohibiting such inclusion. A federal judge, Landya McCaffety, issued an order on September 10 allowing Maelle Jacques to play, temporarily overriding state law, pending a final decision. New Hampshire Governor Chris Sununu had signed the 'Fairness in Women's Sports Act' in July, but the case has become a point of contention in the ongoing political debate over transgender participation in women's sports.",
            "category": "sport"
        }
    ],
    "58": [
        {
            "title": "\u017bona Sikorskiego niszczy nasze relacje z Ameryk\u0105\u017bona Sikorskiego niszczy nasze relacje z Ameryk\u0105. Applebaum zn\u00f3w obra\u017ca Amerykan\u00f3w i prezydenta Trumpa. W kolejnym publicznym wyskoku por\u00f3wnuje go do Hitlera i StalinaDariusz Matuszak",
            "url": "https://wpolityce.pl/polityka/710504-zona-sikorskiego-niszczy-nasze-relacje-z-ameryka",
            "source": "wpolityce_pl",
            "content": "Ze\u00a0wszystkich krytyk\u00f3w Donalda Trumpa w\u00a0Stanach Zjednoczonych najbardziej zawzi\u0119tym, przekraczaj\u0105cym granice obsesji i\u00a0nienawi\u015bci w\u00a0os\u0105dzie o\u00a0nim, jest publicystka i\u00a0autorka ksi\u0105\u017cek historycznych \u017cona Rados\u0142awa Sikorskiego Anna Applebaum. Gorzej nam si\u0119 nie mog\u0142o trafi\u0107. Ta\u00a0kobieta zrujnuje nasze relacje ze\u00a0Stanami\u00a0Zjednoczonymi.Tak traktuj\u0105 Tuska! Szokuj\u0105cy wpis b. prezydenta Estonii: \u201ePowiedziano mi, \u017ce\u00a0Scholz osobi\u015bcie zablokowa\u0142 udzia\u0142\u00a0Polski\u201dDyskusja wok\u00f3\u0142 planu Ze\u0142enskiego. Czy Polska wypad\u0142a z\u00a0gry dyplomatycznej? \u201eOpinia publiczna powinna dowiedzie\u0107\u00a0si\u0119\u201dDemokracja walcz\u0105ca prosto z\u00a0Niemiec. Made in\u00a0Germany Wehrhafte Demokratie dla\u00a0PolskiZn\u00f3w to\u00a0zrobi\u0142a. Anne Aplebaum w\u00a0skrajnie lewicowym \u201eThe Atlantic\u201d pope\u0142ni\u0142a kolejny artyku\u0142 o\u00a0Donaldzie Trumpie. Nie wystarczy\u0142o jej ju\u017c pisa\u0107 o\u00a0nim perdebiliob\u0142\u0105kany starzec. Teraz por\u00f3wna\u0142a go\u00a0do\u00a0najwi\u0119kszych zbrodniarzy w\u00a0dziejach ludzko\u015bci: Hitlera, Stalina, Mao i\u00a0Pol Pota. Oto\u00a0tytu\u0142:Trump m\u00f3wi jak Hitler, Stalin\u00a0i\u00a0MussoliniWedle niej pos\u0142uguje si\u0119 taka sam\u0105 retoryk\u0105 jak oni, ma\u00a0takie same intencje jak oni i\u00a0mo\u017ce urz\u0105dzi\u0107 \u201ekrwaw\u0105 \u0142a\u017ani\u0119\u201d, wywo\u0142a\u0107 j\u0105, czy do\u00a0niej\u00a0dopu\u015bci.S\u0142owo robactwo,\u00a0jako termin polityczny, pochodzi z\u00a0lat 30. i\u00a040. XX\u00a0wieku, kiedy zar\u00f3wno faszy\u015bci, jak i\u00a0komuni\u015bci lubili opisywa\u0107 swoich politycznych wrog\u00f3w jako robactwo, paso\u017cyty i\u00a0zaka\u017cenia krwi, a\u00a0tak\u017ce owady, chwasty, brud i\u00a0zwierz\u0119ta. Termin ten zosta\u0142 przywr\u00f3cony do\u00a0\u017cycia i\u00a0o\u017cywiony w\u00a0ameryka\u0144skiej kampanii prezydenckiej, kiedy Donald Trump opisa\u0142 swoich przeciwnik\u00f3w jako \u201eradykalnie lewicowych bandyt\u00f3w\u201d, kt\u00f3rzy \u201e\u017cyj\u0105 jak\u00a0robactwo\u201d\u2014 pisze\u00a0Applebaum.Oczywi\u015bcie manipuluje na\u00a0pograniczu k\u0142amania gdy cytuje Trumpa, bo\u00a0za\u00a0ka\u017cdym razem wyrywa jego s\u0142owa z\u00a0kontekstu i\u00a0nadaje im\u00a0fa\u0142szywe znaczenie. Trump nie opisuje swoich przeciwnik\u00f3w jako \u201eradykalnie lewicowych bandyt\u00f3w\u201d, tylko trafnie tak nazywa radykalnie lewicowych bandyt\u00f3w np. z\u00a0Antify, kt\u00f3rzy w\u00a0czasie zamieszek wywo\u0142anych przez rasistowski ruch Black Lives Matter (BLM) palili i\u00a0demolowali cale kwarta\u0142y Portland, Minneapolis, Atlanty etc. To\u00a0nie przeciwnicy polityczni \u201e\u017cyj\u0105 jak robactwo\u201d tylko zdegenerowane \u0107puny i\u00a0handlarze narkotyk\u00f3w sprawiaj\u0105cy, \u017ce\u00a0ca\u0142e po\u0142acie miast zamieniaj\u0105 si\u0119 w\u00a0strefy\u00a0zombie.Applebaum \u015bwiadomie oszukuje czytelnik\u00f3w gdy pisze, \u017ce\u00a0Trump m\u00f3wi o\u00a0imigrantach: \u201eto\u00a0nie s\u0105\u00a0ludzie, to\u00a0zwierz\u0119ta\u201d. Te\u00a0okre\u015blenia odnosi\u0142y si\u0119 do\u00a0najgro\u017aniejszego gangu Ameryki, salwadorskiego S13 - Mara Salvatrucha, kt\u00f3ry obcina g\u0142owy swym ofiarom, patroszy je\u00a0etc. Darujemy sobie opisy zbrodni, kt\u00f3re przera\u017caj\u0105 nawet inne\u00a0gangi.Applebaum wie, \u017ce\u00a0nie da\u00a0si\u0119 wyja\u015bnia\u0107 wszystkich s\u0142\u00f3w, zwrot\u00f3w jakich u\u017cywa Trump, wi\u0119c do\u00a0woli nimi \u017congluje, by\u00a0zestawia\u0107 go\u00a0z\u00a0najwi\u0119kszym zbrodniarzami ludzko\u015bci, a\u00a0nawet sugerowa\u0107, \u017ce\u00a0m\u00f3g\u0142by doprowadzi\u0107 do\u00a0kolejnego\u00a0Holocaustu.Ten j\u0119zyk (Trumpa) nie jest po\u00a0prostu brzydki lub odpychaj\u0105cy: te\u00a0s\u0142owa nale\u017c\u0105 do\u00a0okre\u015blonej tradycji. Adolf Hitler cz\u0119sto u\u017cywa\u0142 tego rodzaju okre\u015ble\u0144. W\u00a01938 r. chwali\u0142 swoich rodak\u00f3w, kt\u00f3rzy pomogli \u201eoczy\u015bci\u0107 Niemcy ze\u00a0wszystkich paso\u017cyt\u00f3w, kt\u00f3re pi\u0142y ze\u00a0studni rozpaczy Ojczyzny i\u00a0Ludu\u201d. W\u00a0okupowanej Warszawie plakat z\u00a01941 r. przedstawia\u0142 rysunek wszy z\u00a0karykatur\u0105 twarzy \u017byda. Has\u0142o: \u201e\u017bydzi to\u00a0wszy: wywo\u0142uj\u0105 tyfus\u201d. Niemcy, przeciwnie, byli czy\u015bci, nieskazitelni, zdrowi i\u00a0wolni od\u00a0robactwa. Hitler kiedy\u015b opisa\u0142 flag\u0119 nazistowsk\u0105 jako \u201ezwyci\u0119ski znak wolno\u015bci i\u00a0czysto\u015bci naszej\u00a0krwi\u201d.Trudno si\u0119 dalej w\u00a0nikczemnych manipulacja, por\u00f3wnaniach i\u00a0insynuacjach posun\u0105\u0107. W\u00a0listopadzie 2020 tu\u017c po\u00a0wygranych przez Joe Bidena wyborach brytyjska dziennikarka Christiane Amanpour wywo\u0142a\u0142a skandal w\u00a0CNN por\u00f3wnuj\u0105c prezydentur\u0119 Trumpa do\u00a0Kryszta\u0142owej Nocy - \u00a0Kristallnacht z\u00a09\u00a0na\u00a010\u00a0listopada 1938 roku kiedy to\u00a0Niemcy zorganizowali pogromy ludno\u015bci \u017cydowskiej, w\u00a0czasie kt\u00f3rych zamordowano blisko 100 os\u00f3b, spalono 17\u00a0synagog i\u00a0kilka tysi\u0119cy sklep\u00f3w, zbezczeszczono wszystkie \u017cydowskie cmentarze. Ko\u0144cowym efektem by\u0142o wys\u0142anie 26\u00a0tysi\u0119cy \u017byd\u00f3w do\u00a0oboz\u00f3w\u00a0koncentracyjnych.Uw\u0142aczaj\u0105cy pami\u0119ci ofiar, nikczemny be\u0142kot Christiane Amanpour wywo\u0142a\u0142 protesty w\u00a0Izraelu i\u00a0organizacji \u017cydowskich, wi\u0119c dziennikarka przeprosi\u0142a za\u00a0te\u00a0s\u0142owa. Blisko 4\u00a0lata p\u00f3\u017aniej Applebaum podejmuje ohydn\u0105\u00a0retoryk\u0119.Nie b\u0119dziemy polemizowa\u0107 z\u00a0up\u0142awami my\u015blowymi pani Applebaum, ale zacytujemy kilka fragment\u00f3w by\u00a0Pa\u0144stwo poj\u0119li w\u00a0jakich odm\u0119tach nurza si\u0119 szanowna ma\u0142\u017conka ministra\u00a0Sikorskiego.U\u017cywaj\u0105c tego j\u0119zyka Trump dok\u0142adnie wie, co\u00a0robi. Rozumie jak\u0105 epok\u0119 i\u00a0jaki rodzaj polityki ten j\u0119zyk przywo\u0142uje. \u201eNie czyta\u0142em\u00a0Mein Kampf\u00a0\u201d \u2013 o\u015bwiadczy\u0142 nie pytany podczas jednego z\u00a0wiec\u00f3w \u2013 przyznaj\u0105c, \u017ce\u00a0wie, co\u00a0zawiera manifest Hitlera, niezale\u017cnie od\u00a0tego, czy faktycznie go\u00a0przeczyta\u0142. \u201eJe\u015bli nie u\u017cyjesz pewnej retoryki\u201d \u2013 powiedzia\u0142\u00a0w\u00a0wywiadzie\u00a0\u2013 \u201eje\u015bli nie u\u017cyjesz pewnych s\u0142\u00f3w, a\u00a0mo\u017ce nie b\u0119d\u0105 to\u00a0zbyt mi\u0142e s\u0142owa, nic si\u0119 nie\u00a0wydarzy\u201d.I\u00a0dalej:Nawo\u0142uj\u0105c do\u00a0masowej przemocy, daje do\u00a0zrozumienia, \u017ce\u00a0\u017cywi podziw dla tych dyktatur (Hitlera, Stalina, Pol Pota, Mao - przyp. red) , ale tak\u017ce demonstruje pogard\u0119 dla rz\u0105d\u00f3w prawa i\u00a0przygotowuje swoich zwolennik\u00f3w do\u00a0zaakceptowania idei, \u017ce\u00a0jego re\u017cim mo\u017ce podobnie jak jego poprzednicy, \u0142ama\u0107 prawo\u00a0bezkarnie.Delegaci na\u00a0Krajowej Konwencji Republikan\u00f3w trzymali gotowe tablice z\u00a0has\u0142ami: \u201eMasowe Deportacje Teraz\u201d. Jeszcze w\u00a0tym tygodniu, kiedy Trump ko\u0142ysa\u0142 si\u0119 w\u00a0rytm muzyki na\u00a0surrealistycznym wiecu, robi\u0142 to\u00a0przed wielkim has\u0142em: \u201eTrump Mia\u0142 Racj\u0119 We\u00a0Wszystkim.\u201d Jest to\u00a0j\u0119zyk zapo\u017cyczony bezpo\u015brednio od\u00a0Benito Mussoliniego, w\u0142oskiego\u00a0faszysty.On\u00a0(Trump) i\u00a0jego ekipa od\u00a0kampanii wyborczej wierz\u0105, \u017ce\u00a0stosuj\u0105c taktyk\u0119 lat 30-ych (kiedy Hitler si\u0119ga\u0142 po\u00a0w\u0142adz\u0119 w\u00a0Niemczech), mog\u0105 wygra\u0107. Celowe odcz\u0142owieczanie ca\u0142ych grup ludzi, odniesienia do\u00a0policji, przemocy, \u201ekrwawej \u0142a\u017ani\u201d, kt\u00f3ra wed\u0142ug Trumpa nast\u0105pi, je\u015bli nie wygra; piel\u0119gnowanie nienawi\u015bci nie tylko do\u00a0imigrant\u00f3w, ale tak\u017ce do\u00a0przeciwnik\u00f3w politycznych \u2014 to\u00a0do\u00a0tej pory nie by\u0142o wykorzystywane we\u00a0wsp\u00f3\u0142czesnej polityce\u00a0ameryka\u0144skiej.Kilka pokole\u0144 ameryka\u0144skich polityk\u00f3w zak\u0142ada\u0142o, \u017ce\u00a0ameryka\u0144scy wyborcy, z\u00a0kt\u00f3rych wi\u0119kszo\u015b\u0107 nauczy\u0142a si\u0119 przysi\u0119ga\u0107 wierno\u015b\u0107 fladze w\u00a0szkole, dorasta\u0142a w\u00a0czasach rz\u0105d\u00f3w prawa i\u00a0nigdy nie do\u015bwiadczy\u0142a okupacji ani inwazji, b\u0119d\u0105 odporni na\u00a0tego rodzaju j\u0119zyk i\u00a0obrazowanie. Trump gra \u2014 \u015bwiadomie i\u00a0cynicznie \u2014 \u017ce\u00a0tak nie\u00a0jest.Trump wedle \u017cony Sikorskiego si\u0119ga po\u00a0w\u0142adze jak Hitler, a\u00a0jak nie zdob\u0119dzie to\u00a0mog\u0105 by\u0107 rzezie, pogromy \u201ekrwawa \u0142a\u017ania\u201d. Jaki pi\u0119kny umys\u0142 ma\u00a0ta\u00a0kobieta. A\u00a0jak\u0105 ma\u00a0opini\u0119 o\u00a0Stanach Zjednoczonych, Amerykanach, ich instytucjach i\u00a0kulturze politycznej, skoro uwa\u017ca, \u017ce\u00a078-letni polityk, a\u00a0do\u00a0niedawna tylko przedsi\u0119biorca mo\u017ce ot\u00a0tak zaprowadzi\u0107 w\u00a0Ameryce porz\u0105dki jak Hitler w\u00a0Niemczech. \u017be\u00a0Amerykanie na\u00a0to\u00a0pozwol\u0105. Najwyra\u017aniej pani Applebaum nie ma\u00a0\u017cadnego powa\u017cania dla swych rodak\u00f3w i\u00a0instytucji, kt\u00f3re stworzyli, pa\u0144stwa kt\u00f3re\u00a0zbudowali.To\u00a0kolejny raz kiedy \u017cona Rados\u0142awa Sikorskiego da\u0142a upust swej obsesji na\u00a0tle Donalda Trumpa. W\u00a02020 roku w\u00a0ksi\u0105\u017cce \u201eMatka Polka\u201d o\u00a0urz\u0119duj\u0105cym wtedy prezydencie pisa\u0142a per\u00a0\u201edebil\u201d.Je\u015bli ludzie s\u0105\u00a0w\u00a0stanie odda\u0107 g\u0142os na\u00a0kogo\u015b takiego jak Trump, kt\u00f3ry jest ewidentnie debilem, kt\u00f3ry nic nie rozumie, m\u00f3wi sloganami na\u00a0zmian\u0119 z\u00a0has\u0142ami rasistowskimi, lub Duda, kt\u00f3ry bredzi o\u00a0Unii Europejskiej, wtedy trzeba zapyta\u0107 po\u00a0pierwsze, czy demokracja jest mo\u017cliwa i\u00a0po\u00a0drugie, czy jest\u00a0potrzebna?Dosta\u0142o si\u0119 wi\u0119c i\u00a0prezydentowi Dudzie. W\u00a0artykule o\u00a0Konwencji Republikan\u00f3w pisa\u0142a o\u00a0Donaldzie Trumpie jako o\u00a0\u201eob\u0142\u0105kanym, przera\u017caj\u0105cym, nios\u0105cym z\u0142o, uzale\u017cnionym od\u00a0w\u0142adzy\u00a0starcu\u201d.Obsesje, emocjonalne rozedrganie i\u00a0intelektualna niemo\u017cno\u015b\u0107 ogarni\u0119cia rzeczywisto\u015bci pani Applebaum mog\u0142yby nas w\u00a0og\u00f3le nie obchodzi\u0107. Niech si\u0119 kobieta wy\u017cywa. Problem polega na\u00a0tym, \u017ce\u00a0jej up\u0142awy my\u015blowe zalewaj\u0105 \u015bwiat naszej polityki, naszej dyplomacji, bo\u00a0to\u00a0\u017cona ministra spraw zagranicznych jest.W\u00a0lipcu po\u00a0jej artykule o\u00a0Trumpie ob\u0142\u0105kanym starcu pisali\u015bmy\u00a0tak:\u201eCzym innym s\u0105\u00a0nawet pe\u0142ne wyzwisk wypowiedzi publicystki, komentatorki, kt\u00f3re w\u0142asnym nazwiskiem firmuje, a\u00a0czym innym kwestia zachowa\u0144 ma\u0142\u017conki szefa polskiej dyplomacji. Jak sobie Applebaum i\u00a0Sikorski wyobra\u017caj\u0105 prowadzenie teraz przez niego rozm\u00f3w z\u00a0Republikanami, kt\u00f3rzy mog\u0105 mie\u0107 wi\u0119kszo\u015b\u0107 w\u00a0Izbie Reprezentant\u00f3w, Senacie\u00a0i\u00a0prezydenta?\u201dW\u00a0czasach wojny budujemy jak najbli\u017csze relacje z\u00a0najwi\u0119kszym mocarstwem na\u00a0\u015bwiecie, a\u00a0tymczasem sfrustrowana kobieta, \u017cona szefa dyplomacji musi \u017c\u00f3\u0142\u0107 sobie ula\u0107. Musi sobie ul\u017cy\u0107. Wy\u017cy\u0107 si\u0119, wi\u0119c wyzywa, prymitywny spos\u00f3b obra\u017ca po\u0142ow\u0119 Amerykan\u00f3w, p\u00f3\u0142 Kongresu Stan\u00f3w Zjednoczonych oraz by\u0142ego i\u00a0prawdopodobnie przysz\u0142ego prezydenta Stan\u00f3w\u00a0Zjednoczonych.Pa\u0144stwo Sikorscy-Applebaum nogami przebieraj\u0105 by\u00a0zosta\u0107 pierwsz\u0105 par\u0105 Polski - on\u00a0prezydentem, ona prezydentow\u0105. Ale za\u00a0nic maj\u0105 interesy Polski. Ich w\u00a0og\u00f3le nie obchodzi jak uk\u0142ada\u0107 si\u0119 b\u0119d\u0105 nasze relacje z\u00a0najwi\u0119kszym sojusznikiem, najpot\u0119\u017cniejszym mocarstwem \u015bwiata, jedynym pa\u0144stwem, kt\u00f3re jest stra\u017cnikiem naszego bezpiecze\u0144stwa. Istotniejsze jest danie upustom swym obsesjom i\u00a0zaspokojenie mi\u0142o\u015bci\u00a0w\u0142asnej.Rados\u0142aw Sikorski jest fatalnym ministrem spraw zagranicznych - najgorszym, najbardziej szkodliwym w\u00a0III RP. Tymczasem dzia\u0142a sobie z\u00a0gdzie\u015b z\u00a0boku nierozliczony, niekrytykowany jakby wszyscy obawiali si\u0119 go\u00a0ocenia\u0107. Jego kompetencje jak pisali\u015bmy sprowadzaj\u0105 si\u0119 do\u00a0tego, \u017ce\u00a0dobrze na\u00a0konferencjach i\u00a0w\u00a0mediach wypada ma\u00a0prezencj\u0119, jest wymowny, pewnie umie zawi\u0105za\u0107 w\u0119ze\u0142 oksfordzki na\u00a0krawacie, wie u\u00a0kt\u00f3rego szewca w\u00a0Londynie buty obstalowa\u0107 i\u00a0jaki garnitur na\u00a0jak\u0105 okazj\u0119\u00a0za\u0142o\u017cy\u0107.Do\u00a0wszystkich jego b\u0142\u0119d\u00f3w, nietrafnych diagnoz nieskoordynowanych, g\u0142upich, bezsensownych dzia\u0142a\u0144 jak cho\u0107by komentarze nt. Nord Stream, czy rozwalenie polskiej dyplomacji poprzez bezprawne pr\u00f3by odwo\u0142ania jednego dnia 50\u00a0ambasador\u00f3w, teraz dochodz\u0105 niekontrolowane wyskoki jego \u017cony. To\u00a0co\u00a0robi \u017cona ministra spraw zagranicznych Rados\u0142awa Sikorskiego, to\u00a0sabota\u017c wobec pa\u0144stwa\u00a0polskiego.Publikacja dost\u0119pna na stronie:https://wpolityce.pl/polityka/710504-zona-sikorskiego-niszczy-nasze-relacje-z-amerykaAutorDariusz MatuszakPublicysta, ekspert WEI, by\u0142y szef gabinetu ministra finans\u00f3w. Przez lata dziennikarz - m.in, wydawca \"\u017bycia z kropk\u0105\", szef redakcji informacji i publicystyki Radia Plus. Specjalista ds. marketingu i PR. Autor nominowanej do Nagrody Angelusa powie\u015bci \"Brzytwa Ockhama\".Podziel si\u0119Powi\u0105zane tematyAmerykaApplebaumdyplomacjakampania wyborczapolityka zagranicznaSikorskiStany ZjednoczoneTrump",
            "image": "https://media.wplm.pl/thumbs/ba7/OTYwL3VfMS9jY18zOTdlMy9wLzIwMjQvMTAvMjAvMTIxMS82OTUvYmViMGRjZmRmZGEzNDRjM2I3NDk0NTAwYjQzZWQ3YzYuanBlZw==.jpeg",
            "timestamp": 1729510963.283747,
            "summary": "Anne Applebaum, wife of Polish politician Rados\u0142aw Sikorski, has been criticized for her controversial articles comparing Donald Trump to historical dictators like Hitler, Stalin, and Mao, particularly in the left-wing publication 'The Atlantic'. Applebaum's portrayal of Trump's rhetoric as similar to that used by fascists and communists has been accused of taking quotes out of context and manipulating their meaning, sparking concerns about the impact on Polish-American diplomatic relations. The article also critiques Sikorski's role as a foreign minister, suggesting his wife's actions are detrimental to Poland's interests, especially in terms of relations with the U.S. Additionally, Applebaum has been noted for her previous derogatory remarks about Trump and Polish President Andrzej Duda.",
            "category": "politics"
        }
    ],
    "100": [
        {
            "title": "Premiera telewizyjna filmu o wypadku polskich pielgrzym\u00f3wPolska premiera telewizyjna filmu o wypadku polskich pielgrzym\u00f3w do Medjugorje. To opowie\u015b\u0107 o krzy\u017cu, po\u015bwi\u0119ceniu i szukaniu woli Bo\u017cejGoran Andrijani\u0107",
            "url": "https://wpolityce.pl/media/710506-premiera-telewizyjna-filmu-o-wypadku-polskich-pielgrzymow",
            "source": "wpolityce_pl",
            "content": "Jutro, w\u00a0poniedzia\u0142ek 21. pa\u017adziernika, o\u00a0godzinne 22.15\u00a0w\u00a0TVP 1, b\u0119dzie mia\u0142a miejsce telewizyjna premiera filmu dokumentalnego \u201ePielgrzymi\u201d, kt\u00f3ry powsta\u0142 w\u00a02023 roku w\u00a0koprodukcji chorwackiej telewizji\u00a0i\u00a0TVP.Film scenarzysty Vladimira Brnardicia w\u00a0re\u017cyserii Ljiljany Bunjevac Filipovi\u0107 przedstawia histori\u0119 wypadku polskich pielgrzym\u00f3w jad\u0105cych do\u00a0Medjugorje, kt\u00f3ry mia\u0142 miejsce w\u00a0sierpniu 2022 r. Niedaleko Zagrzebia zgin\u0119\u0142o wtedy\u00a012\u00a0os\u00f3b.Przypomnijmy, \u017ce\u00a0do\u00a0wypadku dosz\u0142o ok. godz. 5.40\u00a0na\u00a0autostradzie A4, w\u00a0po\u0142o\u017conym na\u00a0p\u00f3\u0142noc od\u00a0Zagrzebia regionie Hrvatsko Zagorje. Jad\u0105cy w\u00a0kierunku Zagrzebia autobus zjecha\u0142 z\u00a0drogi i\u00a0wpad\u0142 do\u00a0rowu przy\u00a0autostradzie.Chorwaci z\u00a0pomoc\u0105 Polak\u00f3w nakr\u0119cili film, kt\u00f3ry opowiada o\u00a0cierpieniach pielgrzym\u00f3w i\u00a0zmaganiach ocala\u0142ych ze\u00a0skutkami wypadku oraz utrat\u0105 bliskich, ale te\u017c o\u00a0\u015bwiadectwie ich\u00a0wiary.Mia\u0142em zaszczyt uczestniczy\u0107 w\u00a0realizacji filmu jako dziennikarz i\u00a0t\u0142umacz. Do\u00a0wsp\u00f3\u0142pracy zaprosi\u0142 mnie scenarzysta filmu Vladimir Brnardi\u0107, redaktor redakcji dokumentu\u00a0w\u00a0HTV.Jego \u017cona po\u00a0wypadku w\u0142\u0105czy\u0142a si\u0119 w\u00a0pomoc ofiarom w\u00a0chorwackich\u00a0szpitalach.By\u0142a \u015bwiadkiem chrze\u015bcija\u0144skiej odwagi i\u00a0si\u0142y, z\u00a0jak\u0105 polscy pielgrzymi przyj\u0119li t\u0119\u00a0tragedi\u0119, sw\u00f3j krzy\u017c. To\u00a0do\u015bwiadczenie jego \u017cony zainspirowa\u0142o Brnardicia do\u00a0napisania scenariusza i\u00a0nakr\u0119cenia\u00a0dokumentu.Bior\u0105c udzia\u0142 w\u00a0zdj\u0119ciach rozmawiali\u015bmy z\u00a0ocala\u0142ymi pielgrzymami i\u00a0s\u0142uchali\u015bmy ich \u015bwiadectw, m.in. Marka Stru\u017cy\u0144skiego z\u00a0Konina, kt\u00f3ry w\u00a0wypadku straci\u0142 \u017con\u0119 Ew\u0119, a\u00a0sam zosta\u0142 powa\u017cnie ranny. Pielgrzymka do\u00a0Medjugorje mia\u0142a by\u0107 podzi\u0119kowaniem Bogu za\u00a0dziecko, kt\u00f3re zamierzali\u00a0adoptowa\u0107.Dzi\u015b m\u0119\u017cczyzna sk\u0142ada \u015bwiadectwo o\u00a0tym, jak tragedia jeszcze bardziej zbli\u017cy\u0142a go\u00a0do\u00a0Boga. Spotka\u0142em si\u0119 z\u00a0rodzicami Ewy, Ma\u0142gorzat\u0105 i\u00a0Adamem Pochanke oraz ks. Rafa\u0142em Dzia\u0142akiem, kt\u00f3ry zorganizowa\u0142 wyjazd i\u00a0by\u0142 swego rodzaju duchowym opiekunem ca\u0142ej pielgrzymki. W\u00a0Kutnie spotka\u0142em si\u0119 z\u00a0pasjonistkami Agnieszk\u0105 i\u00a0Ann\u0105 Kopyt (rodzonymi siostrami). W\u00a0Radomiu odwiedzi\u0142em Beat\u0119 Galek, kt\u00f3ra w\u00a0wypadku straci\u0142a matk\u0119. Podobnych rozm\u00f3w by\u0142o o\u00a0wiele\u00a0wi\u0119cej.Przez ca\u0142y czas towarzyszy\u0142o mi\u00a0jedno wra\u017cenie, jak bardzo ten wypadek zbli\u017cy\u0142 te\u00a0grup\u0119 do\u00a0Boga i\u00a0Jego woli co\u00a0do\u00a0ich \u017cycia. Teologia krzy\u017ca stan\u0119\u0142a na\u00a0ich drogach i\u00a0przekszta\u0142ci\u0142a si\u0119 w\u00a0\u017cycie\u00a0codzienne.Kilkoro ocala\u0142ych pielgrzym\u00f3w zdecydowa\u0142o si\u0119 doko\u0144czy\u0107 pielgrzymk\u0119 i\u00a0przyjecha\u0107 do\u00a0Medjugorja, a\u00a0ich do\u015bwiadczenia r\u00f3wnie\u017c zosta\u0142y\u00a0sfilmowane.To\u00a0opowie\u015b\u0107 o\u00a0cierpieniu, o\u00a0krzy\u017cu, o\u00a0po\u015bwi\u0119ceniu i\u00a0szukaniu woli Bo\u017cej. Jest to\u00a0opowie\u015b\u0107 polska, ale\u00a0i\u00a0uniwersalna.Mi\u0119dzynarodowa premiera filmu odby\u0142a si\u0119 na\u00a0niedawnym Festiwalu NNW w\u00a0Gdyni, wsp\u00f3lnie z\u00a0kt\u00f3r\u0105 mia\u0142 miejsce tak\u017ce koncert muzyki do\u00a0filmu, skomponowanej przez Marcina Pospieszalskiego. Niezwykle emocjonalny przekaz obrazu pozwala wr\u00f3ci\u0107 do\u00a0tragicznych chwil wypadku, ale i\u00a0odnale\u017a\u0107 razem z\u00a0bohaterami filmu warto\u015b\u0107 nowego\u00a0\u017cycia.Publikacja dost\u0119pna na stronie:https://wpolityce.pl/media/710506-premiera-telewizyjna-filmu-o-wypadku-polskich-pielgrzymowAutorGoran Andrijani\u0107Komentator i publicysta.Podziel si\u0119Powi\u0105zane tematyfilm dokumentalnyMarcin PospieszalskiMedjugorjePielgrzymi",
            "image": "https://media.wplm.pl/thumbs/7fd/OTYwL3VfMS9jY19mNzkwYS9wLzIwMjQvMDkvMTkvOTYwLzY1NS85MDYwNmUzOTQyNjk0OWNkYWE5N2FmM2NiZWM0NGJlYS5qcGVn.jpeg",
            "timestamp": 1729510963.7197142,
            "summary": "On Monday, October 21, 2023, at 22:15, TVP 1 will premiere the documentary film \"Pielgrzymi,\" which recounts the August 2022 accident of Polish pilgrims near Zagreb that resulted in 12 fatalities. The film, a coproduction between Croatian Television and TVP, was written by Vladimir Brnarid\u0107 and directed by Ljiljana Bunjevac Filipovi\u0107, focusing on the survivors' struggles and their expressions of faith. The documentary includes testimonies from survivors like Marek Stru\u017cy\u0144ski, who lost his wife in the accident.",
            "category": "culture"
        }
    ],
    "43": [
        {
            "title": "Co wyniknie ze szczytu UE? Przyspieszenie paktu migracyjnegoCo wyniknie ze szczytu UE? Przyspieszenie wdro\u017cenia paktu migracyjnego. Tylko w tej kwestii pa\u0144stwa cz\u0142onkowskie by\u0142y zgodneAleksandra Rybi\u0144ska",
            "url": "https://wpolityce.pl/polityka/710272-co-wyniknie-ze-szczytu-ue-przyspieszenie-paktu-migracyjnego",
            "source": "wpolityce_pl",
            "content": "Przewodnicz\u0105cy Rady Europejskiej Charles Michel m\u00f3wi\u0142 o\u00a0\u201eniezwykle g\u0142\u0119bokiej debacie\u201d, szefowa Komisji Europejskiej Ursula von der Leyen nazwa\u0142a rozmowy \u201ekompleksowym\u201d, a\u00a0kanclerz Niemiec Olaf Scholz uzna\u0142 wczorajszy szczyt UE\u00a0za\u00a0\u201ebardzo konstruktywny\u201d. Na\u00a0agendzie by\u0142y Ukraina, konflikt na\u00a0Bliskim Wschodzie oraz migracja. Szczyt trwa\u0142 do\u00a0p\u00f3\u017anych godzin wieczornych. W\u00a0kwestii migracji celem europejskich przyw\u00f3dc\u00f3w by\u0142o zademonstrowanie \u201etwardej\u00a0postawy\u201d.\u201eChodzi o\u00a0to, by\u00a0ka\u017cdy potencjalny migrant zrozumia\u0142: je\u015bli zap\u0142ac\u0119 przemytnikowi 10\u00a0000 euro, to\u00a0nie oznacza, \u017ce\u00a0dostan\u0119 si\u0119 do\u00a0Europy ani \u017ce\u00a0b\u0119d\u0119 m\u00f3g\u0142 tam\u00a0pozosta\u0107\u201d\u2014powiedzia\u0142 jeden z\u00a0Brukselskich dyplomat\u00f3w niemieckiemu dziennikowi \u201eDie Welt\u201d.Twardej postawy domaga\u0142y si\u0119 przede wszystkim W\u0142ochy, Dania czy Holandia, gdzie rz\u0105d stanowi antyimigrancka Partia Wolno\u015bci Geerta\u00a0Wildersa.Poszukiwanie\u00a0rozwi\u0105za\u0144Premier W\u0142och Giorgia Meloni zorganizowa\u0142a oddzielne spotkanie dla przyw\u00f3dc\u00f3w podczas kt\u00f3rego forsowa\u0142a uznanie Syrii Baszara al-Asada za\u00a0bezpieczne pa\u0144stwo, do\u00a0kt\u00f3rego mo\u017cna odsy\u0142a\u0107 migrant\u00f3w. Unia zerwa\u0142a relacje z\u00a0Damaszkiem w\u00a02011 roku, kiedy w\u00a0Syrii wybuch\u0142y protesty, a\u00a0nast\u0119pnie wojna domowa. Powr\u00f3t (return)\u2013 by\u0142o zreszt\u0105 s\u0142owem odmienianym przez wszystkie przypadki na\u00a0szczycie. \u201eDeportacja\u201d ma\u00a0w\u00a0ko\u0144cu historycznie negatywn\u0105 konotacj\u0119. Powr\u00f3t, czy readmisja, brzmi\u0105 zdecydowanie lepiej. Te\u00a0powroty, czyli deportacje mia\u0142yby sta\u0107 si\u0119 \u0142atwiejsze, i\u00a0szybsze. Obecnie mniej ni\u017c 20\u00a0proc. nielegalnych migrant\u00f3w jest deportowanych z\u00a0UE. To\u00a0oficjalne dane, wed\u0142ug nieoficjalnych deportacji jest w\u00a0rzeczywisto\u015bci o\u00a0po\u0142ow\u0119 mniej. Pojawi\u0142y si\u0119 wi\u0119c znane i\u00a0lubiane koncepcje, jak \u201emodel Ruandyjski\u201d (Wielka Brytania podpisa\u0142a umow\u0119 z\u00a0Kigali na\u00a0odsy\u0142anie tam nielegalnych migrant\u00f3w w\u00a0zamian za\u00a0pomoc rozwojow\u0105, ale ani jednego jeszcze nie odes\u0142a\u0142a), chwalono \u201erozwi\u0105zanie Alba\u0144skie\u201d, czyli umieszczanie przez W\u0142ochy migrant\u00f3w w\u00a0o\u015brodkach recepcyjnych w\u00a0tym kraju i\u00a0procedowanie tam wniosk\u00f3w azylowych (Albania na\u00a0umow\u0119 z\u00a0innym krajem UE\u00a0ni\u017c W\u0142ochy si\u0119 nie godzi), oraz deal z\u00a0Tunezj\u0105 ws. zwalczania\u00a0przemytnik\u00f3w.Dopiero w\u00a0maju blok przyj\u0105\u0142 pakt migracyjny. By\u0142 on\u00a0chwalony jako kamie\u0144 milowy i\u00a0wielki sukces. Teraz okaza\u0142o si\u0119, \u017ce\u00a0to\u00a0za\u00a0ma\u0142o. Szczeg\u00f3lnie dla takich przyw\u00f3dc\u00f3w jak Olaf Scholz, kt\u00f3rego czekaj\u0105 wybory w\u00a0przysz\u0142ym roku na\u00a0jesieni, a\u00a0perspektywy na\u00a0zwyci\u0119stwo socjaldemokrat\u00f3w s\u0105\u00a0obecnie \u2013 delikatnie m\u00f3wi\u0105c - \u017cadne. \u201eLiczba migrant\u00f3w musi si\u0119 zmniejszy\u0107\u201d \u2013 m\u00f3wi\u0142 Scholz niedawno w\u00a0jednym z\u00a0wywiad\u00f3w. W\u00a0spos\u00f3b odczuwalny dla obywateli. St\u0105d kontrole graniczne, przed\u0142u\u017cane w\u00a0niesko\u0144czono\u015b\u0107. Trzeba odebra\u0107 Alternatywnie dla Niemiec (AfD) oraz chadekom Friedricha Merza polityczny tlen. Jednocze\u015bnie \u2013 jak okre\u015bli\u0142 to\u00a0Scholz \u2013 \u201epozostaj\u0105c otwartym dla przyjazdu fachowc\u00f3w\u201d. Kto si\u0119 jednak spodziewa\u0142 r\u00f3wnie twardej konkluzji szczytu, jak retoryka stosowana podczas jego trwania, zosta\u0142 rozczarowany. Do\u00a0samego ko\u0144ca nie by\u0142o zgody co\u00a0do\u00a0ustanowienia centr\u00f3w azylowych poza granicami Unii Europejskiej (tzw. return hubs). Brakuje zreszt\u0105 tzw. kraj\u00f3w trzecich, kt\u00f3re by\u0142yby gotowe takie centra u\u00a0siebie uruchomi\u0107, mimo finansowych zach\u0119t ze\u00a0strony Brukseli. Von der Leyen wprawdzie obieca\u0142a, \u017ce\u00a0przedstawi niebawem propozycje ws. regulacji dotycz\u0105cych zwi\u0119kszonych powrot\u00f3w migrant\u00f3w. Ale kiedy to\u00a0nast\u0105pi, nie wiadomo. Wyra\u017cono za\u00a0to\u00a0solidarno\u015b\u0107 z\u00a0wyzwaniami, z\u00a0kt\u00f3rymi mierzy si\u0119 Polska na\u00a0granicy z\u00a0Bia\u0142orusi\u0105, ale w\u00a0przeciwie\u0144stwie do\u00a0tego co\u00a0m\u00f3wi premier Donald Tusk, do\u00a0\u017cadnego przewrotu Kopernika\u0144skiego ws. azylu w\u00a0zwi\u0105zku z\u00a0tym nie\u00a0dosz\u0142o.Cel: mniej migrant\u00f3w\u00a0w\u00a0NiemczechStwierdzenie, \u017ce\u00a0\u201ewyj\u0105tkowe wyzwania wymagaj\u0105 odpowiednich \u015brodk\u00f3w\u201d i\u00a0uznanie, \u017ce\u00a0Bia\u0142oru\u015b i\u00a0Rosja \u201enadu\u017cywaj\u0105 unijnych warto\u015bci\u201d, nie jest \u017cadnym kamieniem milowym w\u00a0polityce migracyjnej. W\u00a0przesz\u0142o\u015bci takie zawieszenia azylu ju\u017c mia\u0142y miejsce, w\u00a0przypadku Finlandii i\u00a0kraj\u00f3w Ba\u0142tyckich. Jest natomiast no\u015bne propagandowo. Pozwala premierowi pozowa\u0107 na\u00a0arenie krajowej jednocze\u015bnie na\u00a0polityka twardego ws. migracji oraz wp\u0142ywowego (na\u00a0Brukselskich salonach). Unijni partnerzy i\u00a0KE\u00a0posz\u0142y Tuskowi tu\u00a0na\u00a0r\u0119k\u0119. Zreszt\u0105, je\u015bli wierzy\u0107 portalowi \u201ePolitico\u201d nie tylko w\u00a0tej kwestii. W\u00a0konkluzjach nie znalaz\u0142o si\u0119 bezpo\u015brednie odniesienie do\u00a0paktu migracyjnego. Rada Europejska jedynie podkre\u015bli\u0142a znaczenie, jakie ma\u00a0implementacja przyj\u0119tej ju\u017c legislacji unijnej i\u00a0wdro\u017cenie \u201eistniej\u0105cego prawa\u201d. Jak twierdzi \u201ePolitico\u201d sta\u0142o si\u0119 tak dlatego, \u017ce\u00a0\u201epremierzy tacy jak Donald Tusk nie chcieli by\u00a0o\u00a0pakcie wypominano, bowiem ich polityczni przeciwnicy mogliby wykorzysta\u0107 to\u00a0w\u00a0politycznej debacie\u201d. \u201eJednocze\u015bnie, jak twierdzi portal, \u201ejedyna rzecz co\u00a0do\u00a0kt\u00f3rej unijni liderzy byli zgodni\u201d (wliczaj\u0105c w\u00a0to\u00a0Donalda Tuska) to\u00a0\u201eprzyspieszenie wdro\u017cenia paktu migracyjnego\u201d.Kanclerz Scholz otwarcie m\u00f3wi\u0142 o\u00a0tym ju\u017c przed szczytem, a\u00a0w\u00a0li\u015bcie, kt\u00f3ry szefowa KE\u00a0Ursula von der Leyen wys\u0142a\u0142a 14\u00a0pa\u017adziernika do\u00a0pa\u0144stw cz\u0142onkowskich przyspieszenie wdro\u017cenia paktu migracyjnego, znalaz\u0142o si\u0119 na\u00a0pierwszym\u00a0miejscu.autor: List Ursuli von der Leyen do pa\u0144stw cz\u0142onkowskichKomisja jest gotowa przyspieszy\u0107 wdra\u017canie niekt\u00f3rych element\u00f3w Paktu, pilotuj\u0105c prace nad niekt\u00f3rymi aspektami, jednocze\u015bnie uwa\u017cnie utrzymuj\u0105c r\u00f3wnowag\u0119 pomi\u0119dzy solidarno\u015bci\u0105\u00a0i\u00a0odpowiedzialno\u015bci\u0105\u2014czytamy w\u00a0dokumencie. Szefowa MSW Niemiec Nancy Faeser (SPD) tak\u017ce opowiedzia\u0142a si\u0119 za\u00a0natychmiastowym uruchomieniem przyspieszonych procedur na\u00a0granicach zewn\u0119trznych UE, jednego z\u00a0kluczowych za\u0142o\u017ce\u0144 paktu, dla os\u00f3b ubiegaj\u0105cych si\u0119 o\u00a0azyl. Wed\u0142ug niej mechanizm potrzebny jest ju\u017c teraz, a\u00a0nie dopiero za\u00a0dwa lata. Gdyby tak si\u0119 sta\u0142o, odpowiedzialno\u015b\u0107 za\u00a0te\u00a0procedury i\u00a0tych azylant\u00f3w, spad\u0142aby na\u00a0Polsk\u0119. Ju\u017c teraz. Unijni przyw\u00f3dcy maj\u0105 \u015bwiadomo\u015b\u0107, \u017ce\u00a0pakt i\u00a0tak jest sp\u00f3\u017aniony, wi\u0119c chc\u0105 uratowa\u0107 z\u00a0niego co\u00a0si\u0119 da\u00a0- \u201ezaostrzaj\u0105c go\u201d. Ponadto Niemcy pilnie chc\u0105 zmniejszy\u0107 liczb\u0119 azylant\u00f3w \u2013 w\u00a0zesz\u0142ym roku za\u00a0Odr\u0105 z\u0142o\u017cono ponad 330 tys. nowych wniosk\u00f3w o\u00a0azyl. Wszyscy wiemy, \u017ce\u00a0ci, kt\u00f3rzy przedostaj\u0105 si\u0119 przez granic\u0119 z\u00a0Bia\u0142orusi\u0105 nie chc\u0105 azylu w\u00a0Polsce, tylko w\u00a0Niemczech, gdzie usi\u0142uj\u0105\u00a0dotrze\u0107.Gdy Donald Tusk wi\u0119c m\u00f3wi, \u017ce\u00a0b\u0119dzie podejmowa\u0142 decyzje ws. migracji nie bacz\u0105c na\u00a0Bruksel\u0119, czyli w\u00a0skr\u00f3cie: b\u0119dzie robi\u0142 co\u00a0chce, brzmi to\u00a0dobrze, ale nie ma\u00a0wi\u0119kszego zwi\u0105zku z\u00a0rzeczywisto\u015bci\u0105. Pakt migracyjny b\u0119dzie realizowany, mo\u017ce nawet szybciej ni\u017c by\u0142o planowane. Cho\u0107by dlatego, \u017ce\u00a0to\u00a0\u0142atwiejsze ni\u017c znalezienie konsensusu ws. bardziej kontrowersyjnych pomys\u0142\u00f3w, jak centra azylowe poza granicami UE. Niemcy podtrzymaj\u0105 kontrole graniczne, bez wzgl\u0119du na\u00a0to\u00a0co\u00a0s\u0105dzi o\u00a0tym Polski premier. Dali to\u00a0ju\u017c wielokrotnie wyra\u017anie do\u00a0zrozumienia. Masowa migracja to\u00a0ogromny koszt dla Berlina, kt\u00f3ry szczeg\u00f3lnie w\u00a0chwili gospodarczej stagnacji, ch\u0119tnie przerzuci na\u00a0innych. Je\u015bli na\u00a0jesieni przysz\u0142ego roku chadecy wygraj\u0105 w\u00a0Niemczech wybory te\u017c tak b\u0119dzie. Tylko bardziej. Wed\u0142ug \u201eDie Welt\u201d von der Leyen zabiega o\u00a0to, by\u00a0mechanizm solidarno\u015bci, czyli relokacj\u0119 migrant\u00f3w, tak\u017ce przyspieszy\u0107, wraz z\u00a0uruchomieniem przyspieszonych procedur azylowych na\u00a0granicach zewn\u0119trznych. Nie s\u0105\u00a0to\u00a0zbyt radosne perspektywy, i\u00a0nawet najbardziej zr\u0119czny PR\u00a0tego faktu nie zdo\u0142a\u00a0przykry\u0107.Publikacja dost\u0119pna na stronie:https://wpolityce.pl/polityka/710272-co-wyniknie-ze-szczytu-ue-przyspieszenie-paktu-migracyjnegoAutorAleksandra Rybi\u0144skaPolitolog. Absolwentka Instytutu Nauk Politycznych w Pary\u017cu. Dziennikarz portalu wPolityce.pl i tygodnika Sieci, cz\u0142onek zarz\u0105du Fundacji Macieja Rybi\u0144skiego, Fundacji Wsp\u00f3\u0142pracy Polsko-Niemieckiej (FWPN) oraz Rady Fundacji Polsko-Niemieckie Pojednanie. Wcze\u015bniej m.in.: Rzeczpospolita, Uwa\u017cam Rze, Gazeta Polska Codziennie, Welt Am Sonntag i Der Tagesspiegel. Obserwuj mnie na Twitterze: @ARybinska\n(Fot. Maciej Czerski)Podziel si\u0119Powi\u0105zane tematyAfDBrukselachadecjaCharles MicheldeportacjeDonald TuskGeert WildersGiorgia MelonigraniceHolandiaKEKomisja Europejskamasowa migracjamigranciNancy FaeserNiemcyOlaf Scholzpakt migracyjnyPOpowrotyRada EuropejskareadmisjaszczytUEvon der leyen",
            "image": "https://media.wplm.pl/thumbs/9a2/OTYwL3VfMS9jY19lMjY2Ny9wLzIwMjQvMTAvMTgvMTYwMC8xMDY3Lzc4YTFlMmYyODdjYTRkNjI5OTIzY2NlZWRlZDM0M2RlLmpwZWc=.jpeg",
            "timestamp": 1729510965.035767,
            "summary": "The EU summit, described as deep and constructive, focused on Ukraine, the Middle East conflict, and migration, with leaders like Charles Michel and Ursula von der Leyen emphasizing a firm stance on migration. Italian Prime Minister Giorgia Meloni advocated recognizing Syria as a safe state for returning migrants, while German Chancellor Olaf Scholz urged for reduced migration numbers ahead of the 2024 elections. Despite ongoing discussions, no consensus was reached on establishing external asylum centers, but the EU committed to accelerating the implementation of the migration pact, highlighting the urgency of addressing migration challenges.",
            "category": "politics"
        }
    ],
    "89": [
        {
            "title": "W ci\u0105gu 2 lat ekipa Tuska zad\u0142u\u017cy Polsk\u0119 na ponad 400 mld z\u0142W ci\u0105gu zaledwie 2 lat rz\u0105dzenia ekipa Tuska zad\u0142u\u017cy Polsk\u0119 na ponad 400 mld z\u0142. Podobnie by\u0142o tak\u017ce w latach 2008-2015Zbigniew Ku\u017amiuk",
            "url": "https://wpolityce.pl/gospodarka/710557-w-ciagu-2-lat-ekipa-tuska-zadluzy-polske-na-ponad-400-mld-zl",
            "source": "wpolityce_pl",
            "content": "Rz\u0105d premiera Tuska funkcjonuje zaledwie 10\u00a0miesi\u0119cy, ale jest ju\u017c prawie pewne, \u017ce\u00a0do\u00a0ko\u0144ca 2025 roku, d\u0142ug publiczny naszego kraju wzro\u015bnie o\u00a0ponad 10\u00a0proc. PKB, co\u00a0oznacza w\u00a0warunkach roku 2025, \u017ce\u00a0powi\u0119kszy si\u0119 on\u00a0o\u00a0ponad 400 mld z\u0142. Przypomnijmy, \u017ce\u00a0na\u00a0ten rok rz\u0105dz\u0105ca koalicja Platformy, Ruchu Ho\u0142owni, PSL-u\u00a0i\u00a0Lewicy, przeg\u0142osowa\u0142a bud\u017cet na\u00a02024 rok z\u00a0deficytem si\u0119gaj\u0105cym 184 mld z\u0142, natomiast na\u00a02025 rok zaproponowa\u0142a bud\u017cet z\u00a0deficytem jeszcze wi\u0119kszym, bliskim 290 mld z\u0142. W\u00a0tym roku, po\u00a0up\u0142ywie 9\u00a0miesi\u0119cy, rz\u0105d Tuska zrealizowa\u0142 deficyt w\u00a0wysoko\u015bci a\u017c\u00a0107 mld z\u0142\u00a0i\u00a0wszystko wskazuje na\u00a0to, \u017ce\u00a0do\u00a0ko\u0144ca roku ten deficyt si\u0119gnie wspomnianych 184 mld z\u0142, zw\u0142aszcza \u017ce\u00a0jak og\u0142osi\u0142 niedawno minister Doma\u0144ski, nie uda si\u0119 zrealizowa\u0107 dochod\u00f3w bud\u017cetowych i\u00a0b\u0119d\u0105 one ni\u017csze od\u00a0tych planowanych o\u00a0przynajmniej 41\u00a0mld\u00a0z\u0142.Konsekwencj\u0105 takiego gwa\u0142townego wzrostu deficytu bud\u017cetowego w\u00a0latach 2024-2025, b\u0119dzie gwa\u0142towny wzrost d\u0142ugu publicznego, kt\u00f3ry liczony metod\u0105 unijn\u0105 (ESA2010), wzro\u015bnie z\u00a049,6\u00a0proc. PKB na\u00a0koniec 2023 roku do\u00a059,8\u00a0proc. PKB na\u00a0koniec 2025 roku, a\u00a0wi\u0119c o\u00a0ponad 10\u00a0proc. PKB. Tak gwa\u0142towne pogorszenie stanu finans\u00f3w publicznych, dokonuje si\u0119 w\u00a0sytuacji kiedy polska gospodarka, po\u00a0pandemii covidu, a\u00a0nast\u0119pnie gwa\u0142townym wzro\u015bcie cen surowc\u00f3w energetycznych, wywo\u0142anych agresj\u0105 Rosji na\u00a0Ukrain\u0119, jednak \u201eodbi\u0142a\u201d i\u00a0odnotowujemy wyra\u017any wzrost gospodarczy. Przypomnijmy, \u017ce\u00a0jeszcze w\u00a02023 roku w\u00a0zwi\u0105zku z\u00a0procesem obni\u017cania inflacji przez bank centralny, mieli\u015bmy do\u00a0czynienia z\u00a0wyra\u017anym spowolnieniem gospodarczym, w\u00a0I\u00a0i\u00a0II\u00a0kwartale poprzedniego roku, wyst\u0105pi\u0142 nawet ujemny wzrost PKB i\u00a0wyni\u00f3s\u0142 odpowiednio -0,5\u00a0proc. i\u00a0-0,8\u00a0proc. i\u00a0dopiero druga po\u0142owa roku by\u0142a pod tym wzgl\u0119dem lepsza, ostatecznie wzrost PKB w\u00a0ca\u0142ym roku, wyni\u00f3s\u0142 tylko 0,2\u00a0proc. W\u00a0tym roku wszystko wskazuje na\u00a0to, \u017ce\u00a0wzrost PKB wyniesie oko\u0142o 3\u00a0proc. PKB, a\u00a0w\u00a0nast\u0119pnym rz\u0105d optymistycznie prognozuje, \u017ce\u00a0wyniesie on\u00a0blisko 4\u00a0proc. (dok\u0142adnie 3,9\u00a0proc. PKB), ale niestety nie wida\u0107 odzwierciedlenia tego wzrostu w\u00a0dochodach bud\u017cetu\u00a0pa\u0144stwa.Dodatkowo dosz\u0142o do\u00a0za\u0142amania dochod\u00f3w bud\u017cetowych w\u00a0tym roku i\u00a0wszystko wskazuje na\u00a0to, \u017ce\u00a0minister finans\u00f3w b\u0119dzie zmuszony do\u00a0nowelizacji bud\u017cetu na\u00a02\u00a0miesi\u0105ce przed ko\u0144cem roku. Wed\u0142ug danych zawartych w\u00a0uzasadnieniu do\u00a0bud\u017cetu na\u00a02025 roku do\u00a0wykonania planu dochod\u00f3w na\u00a02024 rok zabraknie oko\u0142o 28\u00a0mld z\u0142\u00a0dochod\u00f3w podatkowych i\u00a0ok. 13\u00a0mld z\u0142\u00a0dochod\u00f3w niepodatkowych. Z\u00a0zaprezentowanych w\u00a0tym uzasadnieniu wylicze\u0144 dochody z\u00a0podatku VAT b\u0119d\u0105 ni\u017csze o\u00a0blisko 17\u00a0mld z\u0142\u00a0(mia\u0142y wynie\u015b\u0107 ponad 316 mld z\u0142, wynios\u0105 zdaniem resortu ok. 299 mld z\u0142), dochody z\u00a0podatku CIT b\u0119d\u0105 ni\u017csze o\u00a0blisko 9\u00a0mld z\u0142\u00a0(mia\u0142y wynie\u015b\u0107 ponad 70\u00a0mld z\u0142, wynios\u0105 niewiele ponad 61\u00a0mld z\u0142), wreszcie dochody z\u00a0podatku PIT b\u0119d\u0105 o\u00a03\u00a0mld z\u0142\u00a0ni\u017csze ni\u017c planowane (mia\u0142y wynie\u015b\u0107 ponad 109 mld z\u0142, wynios\u0105 niewiele ponad 106 mld z\u0142). Ni\u017csze ni\u017c planowane, jak ju\u017c wspomnia\u0142em, b\u0119d\u0105 tak\u017ce dochody o\u00a0charakterze niepodatkowym i\u00a0to\u00a0a\u017c\u00a0o\u00a013\u00a0mld z\u0142\u00a0i\u00a0wszystko wskazuje na\u00a0to, \u017ce\u00a0chodzi o\u00a0ni\u017csze wp\u0142aty dywidend przez sp\u00f3\u0142ki Skarbu Pa\u0144stwa, a\u00a0tak\u017ce ni\u017csze ni\u017c planowane wp\u0142ywy ze\u00a0sprzeda\u017cy pozwole\u0144 na\u00a0emisj\u0119 CO2 (minister wyja\u015bnia, \u017ce\u00a0ze\u00a0wzgl\u0119du na\u00a0spadek cen pozwole\u0144 na\u00a0emisj\u0119 CO2 na\u00a0rynku europejskim, wp\u0142ywy z\u00a0tego tytu\u0142u b\u0119d\u0105 ni\u017csze o\u00a0ok. 8\u00a0mld z\u0142\u00a0od\u00a0tych\u00a0planowanych).A\u00a0mo\u017ce by\u0107 jeszcze gorzej, bo\u00a0po\u00a09\u00a0miesi\u0105cach wykonano 460 mld z\u0142\u00a0dochod\u00f3w bud\u017cetowych, a\u00a0wi\u0119c \u015brednio w\u00a0ka\u017cdym miesi\u0105cu wp\u0142ywa\u0142o do\u00a0bud\u017cetu ok. 51\u00a0mld z\u0142, a\u00a0do\u00a0ko\u0144ca roku ju\u017c po\u00a0obni\u017ceniu o\u00a041\u00a0mld z\u0142, powinno wp\u0142yn\u0105\u0107 jeszcze ponad 180 mld z\u0142, a\u00a0wi\u0119c co\u00a0najmniej po\u00a060\u00a0mld z\u0142\u00a0miesi\u0119cznie. Wprawdzie w\u00a0ko\u0144c\u00f3wce roku dochody bud\u017cetowe dochody bud\u017cetowe z\u00a0regu\u0142y s\u0105\u00a0troch\u0119 wy\u017csze, ale nie ma\u00a0\u017cadnych merytorycznych przes\u0142anek, \u017ceby by\u0142y wy\u017csze, ni\u017c do\u00a0tej pory \u015brednio o\u00a010\u00a0mld z\u0142\u00a0miesi\u0119cznie. Mo\u017ce si\u0119 wi\u0119c okaza\u0107, \u017ce\u00a0do\u00a0wykonania tegorocznych dochod\u00f3w zabraknie nie 41\u00a0mld z\u0142, ale znacznie wi\u0119cej by\u0107 mo\u017ce 60-70\u00a0mld z\u0142, a\u00a0to\u00a0b\u0119dzie oznacza\u0142o sytuacj\u0119 zupe\u0142nie dramatyczn\u0105, bo\u00a0przypomnijmy, \u017ce\u00a0deficyt bud\u017cetowy w\u00a0tym roku, nie mo\u017ce by\u0107 wy\u017cszy ni\u017c 184 mld\u00a0z\u0142.Wszystko wi\u0119c wskazuje na\u00a0to, \u017ce\u00a0ekipa Donalda Tuska zad\u0142u\u017cy nas w\u00a0ci\u0105gu pierwszych 2\u00a0lat rz\u0105dzenia na\u00a0ponad 400 mld z\u0142\u00a0i\u00a0to\u00a0w\u00a0sytuacji, kiedy nasza gospodarka nie do\u015bwiadcza \u017cadnych \u201eszok\u00f3w\u201d zewn\u0119trznych. Wzrost gospodarczy jest przyzwoity, w\u00a0nast\u0119pnym roku ma\u00a0si\u0119gn\u0105\u0107 blisko 4\u00a0proc. PKB, niestety nie przek\u0142ada si\u0119 to\u00a0na\u00a0wzrost dochod\u00f3w bud\u017cetowych, ale to\u00a0zjawisko jest niestety charakterystyczne dla rz\u0105d\u00f3w Platformy, bowiem podobnie by\u0142o, tak\u017ce w\u00a0latach\u00a02008-2015.Publikacja dost\u0119pna na stronie:https://wpolityce.pl/gospodarka/710557-w-ciagu-2-lat-ekipa-tuska-zadluzy-polske-na-ponad-400-mld-zlAutorZbigniew Ku\u017amiukUrodzony 19 wrze\u015bnia 1956 roku w Komorowie woj. mazowieckie. Doktor nauk ekonomicznych. Absolwent Politechniki \u015awi\u0119tokrzyskiej w Kielcach Wydzia\u0142 Ekonomiczny w Radomiu oraz Szko\u0142y G\u0142\u00f3wnej Planowania i Statystyki w Warszawie \u2013 obecnie Szko\u0142y G\u0142\u00f3wnej Handlowej \u2013 na Wydziale Finans\u00f3w. Od roku 1979 do chwili obecnej jest wyk\u0142adowc\u0105 akademickim Uniwersytetu Technologiczno Humanistycznego (wcze\u015bniej Politechniki Radomskiej oraz Wy\u017cszej Szko\u0142y In\u017cynierskiej w Radomiu). Pe\u0142ni\u0142 funkcj\u0119 Wojewody Radomskiego, Ministra, cz\u0142onka Rady Ministr\u00f3w, Prezesa Rz\u0105dowego Centrum Studi\u00f3w Strategicznych, Marsza\u0142ka Wojew\u00f3dztwa Mazowieckiego. W czerwcu 2004 roku uzyska\u0142 mandat Deputowanego w wyborach do Parlamentu Europejskiego. Zasiada\u0142 w Komisji Bud\u017cetowej oraz Komisji Gospodarczej i Monetarnej. Pose\u0142 na Sejm IV kadencji (pe\u0142ni\u0142 funkcj\u0119 przewodnicz\u0105cego Sejmowej Komisji Samorz\u0105du Terytorialnego i Polityki Regionalnej Sejmu RP). By\u0142 Pos\u0142em VII kadencji Sejmu (pracowa\u0142 w Komisji Finans\u00f3w Publicznych oraz Komisji Samorz\u0105du Terytorialnego i Polityki Regionalnej). W maju 2014 roku uzyska\u0142 mandat Deputowanego w wyborach do Parlamentu Europejskiego. Pracuje w Komisji Bud\u017cetowej oraz komisji Rolnictwa i Rozwoju Wsi.Podziel si\u0119Powi\u0105zane tematydeficyt bud\u017cetowyd\u0142ug publicznyDonald TuskgospodarkaTusk",
            "image": "https://media.wplm.pl/thumbs/524/OTYwL3VfMS9jY19hYjE4MS9wLzIwMjQvMTAvMjEvMTIwMC83NjAvMTY5NTRhMjU5YjVkNGIxZDlhMGQ5ZDczODZkOGI1NTkuanBlZw==.jpeg",
            "timestamp": 1729510966.310841,
            "summary": "The Polish government led by Prime Minister Donald Tusk is expected to increase the national debt by over 400 billion PLN, or more than 10% of GDP, by the end of 2025, despite a projected economic growth of nearly 4% in 2025. The approved budget deficits are 184 billion PLN for 2024 and nearly 290 billion PLN for 2025, with a current year's deficit already reaching 107 billion PLN after nine months. Due to lower-than-expected budget revenues, primarily from taxes and CO2 emission permits, Finance Minister Doma\u0144ski may need to amend the current budget, facing a potential shortfall of 60-70 billion PLN in 2023.",
            "category": "economy"
        }
    ],
    "49": [
        {
            "title": "Kolejny polski projekt AI w planach rz\u0105du do likwidacji?Kolejny polski projekt AI \u2013 Fake News Media Alert \u2013 w planach rz\u0105du do likwidacji? Zabijanie polskich szans na zaistnienie globalnieMaciej \u015awirski",
            "url": "https://wpolityce.pl/media/709852-kolejny-polski-projekt-ai-w-planach-rzadu-do-likwidacji",
            "source": "wpolityce_pl",
            "content": "Polska mo\u017ce straci\u0107 szans\u0119 na\u00a0wprowadzenie pierwszego polskiego mediowego projektu AI\u00a0na\u00a0rynek globalny, szans\u0119 na\u00a0wsp\u00f3\u0142prac\u0119 w\u00a0oparciu o\u00a0polskie talenty z\u00a0wieloma krajami europejskimi w\u00a0zakresie bezpiecze\u0144stwa informacyjnego oraz z\u00a0globalnymi platformami informacyjnymi gotowymi walczy\u0107 o\u00a0wolno\u015b\u0107 s\u0142owa i\u00a0ochron\u0119 spo\u0142ecze\u0144stw przed globaln\u0105\u00a0dezinformacj\u0105.Krajowy Instytut Medi\u00f3w, powo\u0142any przez KRRiT, realizuje od\u00a0stycznia 2024 projekt, w\u00a0kt\u00f3rym buduje narz\u0119dzie oparte na\u00a0AI\u00a0i\u00a0silniku LLM, kt\u00f3re ma\u00a0mie\u0107 szereg funkcjonalno\u015bci, ale w\u00a0tym najwa\u017cniejsze dla wszystkich polskich\u00a0obywateli:\u2022 wychwytywanie fake news\u00f3w, tre\u015bci dezinformuj\u0105cych, opartych na\u00a0k\u0142amstwach i\u00a0wprowadzaj\u0105cych obywateli w\u00a0b\u0142\u0105d (np. nieprawdziwe newsy o\u00a0rozpocz\u0119ciu wojny Polski z\u00a0Rosj\u0105, podszywanie si\u0119 pod wizerunki polityk\u00f3w czy wa\u017cnych biznesmen\u00f3w, generowanie paniki\u00a0itd.)\u2022 analizowanie i\u00a0identyfikowanie \u017ar\u00f3de\u0142, autor\u00f3w tych fake news\u00f3w,\u00a0dezinformacji,\u2022 natychmiastowe alertowanie wszystkich s\u0142u\u017cb w\u00a0Polsce i\u00a0za\u00a0granic\u0105 i\u00a0instytucji publicznych, kt\u00f3re w\u00a0trybie natychmiastowym i\u00a0czasie rzeczywistym b\u0119d\u0105 mog\u0142y reagowa\u0107, by\u00a0chroni\u0107 obywateli przed\u00a0niepokojami,Narz\u0119dzie to\u00a0ma\u00a0tak\u017ce analizowa\u0107 i\u00a0w\u00a0czasie\u00a0rzeczywistym:\u2022 obszar reklam, gdzie nast\u0119puj\u0105 naruszenia zar\u00f3wno w\u00a0tre\u015bci, czasie emisji\u00a0itd.\u2022 analizowanie narusze\u0144 warunk\u00f3w koncesyjnych\u00a0nadawc\u00f3wTo\u00a0narz\u0119dzie Fake News Media Alert, kt\u00f3re jest obecnie w\u00a0zaawansowanej fazie, to\u00a0pierwszy w\u00a0bran\u017cy mediowej globalnie projekt badawczo-rozwojowy, umo\u017cliwiaj\u0105cy implementacj\u0119 r\u00f3\u017cnych modeli LLM (i\u00a0innych z\u00a0obszaru AI), dla monitorowania tre\u015bci medialnych medi\u00f3w oraz klasyfikowanie tre\u015bci audiowizualnej w\u00a0odniesieniu do\u00a0wyst\u0105pienia narusze\u0144 warunk\u00f3w\u00a0koncesyjnych.Obywatele polscy dzi\u0119ki pierwszemu w\u00a0Polsce (ale zaznaczam, \u017ce\u00a0b\u0119dzie to\u00a0tak\u017ce pierwsze na\u00a0\u015bwiecie tak inteligentne narz\u0119dzie wykorzystywane przez regulator\u00f3w) zostaliby obj\u0119ci pe\u0142n\u0105 ochron\u0105 przed atakami ze\u00a0strony obcych s\u0142u\u017cb i\u00a0kraj\u00f3w, kt\u00f3re s\u0105\u00a0zainteresowanie wzbudzaniem niepokoj\u00f3w w\u015br\u00f3d Polak\u00f3w, budowaniem podzia\u0142\u00f3w, prowokacji co\u00a0ma\u00a0niejednokrotnie na\u00a0celu zdestabilizowanie spokoju, pokoju, \u0142adu gospodarczego. Dezinformatorzy i\u00a0manipulatorzy pos\u0142uguj\u0105cy si\u0119 nieprawdziwymi informacjami, p\u00f3\u0142prawdami, k\u0142amstwami, prowokacjami opartymi na\u00a0fake newsach, w\u00a0mediach cyfrowych b\u0119d\u0105 tylko nasila\u0107 swoje agresywne dzia\u0142ania, kt\u00f3re maj\u0105 zdestabilizowa\u0107 Europ\u0119. I\u00a0o\u00a0tym m\u00f3wi Komisja Europejska, wzywaj\u0105c poprzez Europejski Akt o\u00a0Wolno\u015bci Medi\u00f3w pa\u0144stwa cz\u0142onkowskie do\u00a0wzmo\u017cenia dzia\u0142a\u0144 antydezinformacyjnych w\u00a0krajach\u00a0cz\u0142onkowskich.Narz\u0119dzie nazywane roboczo Fake News Media Alert, kt\u00f3re zleci\u0142em do\u00a0wykonania Krajowemu Instytutowi Medi\u00f3w realizujemy we\u00a0wsp\u00f3\u0142pracy z\u00a0Biurem Bezpiecze\u0144stwa Narodowego, kt\u00f3re jest w\u00a0pe\u0142ni zaanga\u017cowane i\u00a0kt\u00f3re czeka na\u00a0to\u00a0narz\u0119dzie by\u00a0skorzysta\u0107 z\u00a0jego mo\u017cliwo\u015bci w\u00a0ramach swoich zada\u0144 ochrony obywateli przed zagro\u017ceniami m.in. w\u00a0obszarze dezinformacji, manipulacji zwi\u0105zanych z\u00a0bezpiecze\u0144stwem narodowym, naruszaniem terytorium oraz polskiej przestrzeni informacyjnej poprzez wp\u0142yw dzia\u0142a\u0144 polityk\u00f3w z\u00a0innych kraj\u00f3w na\u00a0nasz ekosystem polityczny i\u00a0bezpiecze\u0144stwo kraju, intoksykacj\u0119 polskiej przestrzeni informacyjnej dezinformacj\u0105. Nasze zespo\u0142y \u015bci\u015ble\u00a0wsp\u00f3\u0142pracuj\u0105.Fake News Media Alert mia\u0142 tak\u017ce sta\u0107 si\u0119 \u017ar\u00f3d\u0142em bardzo wa\u017cnych i\u00a0przesy\u0142anych w\u00a0czasie rzeczywistym informacji tak\u017ce o\u00a0charakterze alertu a\u00a0la\u00a0RCB (smsy na\u00a0kom\u00f3rki obywateli), w\u00a0ramach r\u00f3\u017cnych obszar\u00f3w, dla szeregu pa\u0144stwowych instytucji. Oto kilka przyk\u0142ad\u00f3w\u00a0poni\u017cej:Ministerstwo Zdrowia\u2013 zawsze, gdy pojawiaj\u0105 si\u0119 manipulacje danymi np. zani\u017cone pr\u00f3by b\u0105d\u017a dezinformacja w\u00a0kwestii szczepionek np. ze\u00a0wywo\u0142uj\u0105 autyzm Ministerstwo Cyfryzacji \u2013 dezinformacja: np. 5G\u00a0wywo\u0142uje raka, w\u00a0ka\u017cdym telefonie jest program szpieguj\u0105cy, pa\u0144stwo czyta twoje maile,\u00a0itd.Ministerstwo Edukacji/Ministerstwo kultury i\u00a0dziedzictwa narodowego/Instytut Bada\u0144 Edukacyjnych\u2013 g\u0142\u00f3wnie w\u00a0kontek\u015bcie pami\u0119ci historycznej i\u00a0przek\u0142amywania zdarze\u0144 historycznych \u2013 nowe teorie powstania \u015bwiata, czy datowania pocz\u0105tk\u00f3w cywilizacji jak teoria Anatolija\u00a0FormienkiMinisterstwo Rodziny\u2013 wszystkie akcje dezinformuj\u0105ce o\u00a0szkodliwo\u015bci \u015bwiadcze\u0144 socjalnych\u00a0na\u00a0spo\u0142ecze\u0144stwo*Ministerstwo Finans\u00f3w/NBP8\u2013 wszystkie informacje o\u00a0zagro\u017conych pieni\u0105dzach w\u00a0bankach, konieczno\u015bci wyp\u0142acania got\u00f3wki wp\u0142ywaj\u0105ce destabilizuj\u0105co na\u00a0finanse pa\u0144stwa \u2013 jak ministerstwo\u00a0edukacjiMinisterstwo Klimatu\u2013 dezinformacja o\u00a0emisji CO2 \u2013 tu\u00a0mo\u017cliwa wsp\u00f3\u0142praca r\u00f3wnie\u017c ze\u00a0wszystkimi producentami aut dzia\u0142aj\u0105cymi na\u00a0terenie kraju \u2013 palace si\u0119 auta elektryczne, koszty produkcji aut elektrycznych\u00a0itd.KPRM\u2013 zmanipulowane wypowiedzi polityk\u00f3w, przekazywanie informacji bez kontekstu b\u0105d\u017a w\u00a0mylnym\u00a0znaczeniuMinisterstwo Spraw Wewn\u0119trznych i\u00a0Administracji- alarmowanie o\u00a0zagro\u017ceniach wymagaj\u0105cych interwencji policji lub innych s\u0142u\u017cb\u00a0mundurowychMinisterstwo Obrony Narodowej- wszelkie informacje o\u00a0zagro\u017ceniach dla bezpiecze\u0144stwa\u00a0pa\u0144stwaAlerty wychwytywane przez Fake News Media Alert mia\u0142yby by\u0107 kierowane tak\u017ce do\u00a0PAP, najwa\u017cniejszych portali medialnych, do\u00a0urz\u0119d\u00f3w samorz\u0105dowych, jednostek gmin, kluczowych ekspert\u00f3w\u00a0bran\u017cowych.W\u00a0ko\u0144cu, Fake News Media Alert mia\u0142 by\u0107 narz\u0119dziem tak\u017ce dla prokuratury w\u00a0zakresie stawiania powa\u017cnych zarzut\u00f3w dotycz\u0105cych bezpiecze\u0144stwa pa\u0144stwa, obronno\u015bci, zdrowia publicznego, akt\u00f3w terroryzmu, cyberprzest\u0119pczo\u015bci, np.\u2013 kradzie\u017ce to\u017csamo\u015bci, podszywanie si\u0119 pod czyj\u015b wizerunek, tre\u015bci pornograficzne, nawo\u0142ywanie do\u00a0pope\u0142nienia przest\u0119pstwa, propagowanie faszyzmu, komunizmu i\u00a0innych ideologii totalitarnych. Takiego narz\u0119dzia nie ma\u00a0\u017cadne pa\u0144stwo na\u00a0\u015bwiecie a\u00a0nasz zesp\u00f3\u0142 badaczy w\u00a0KIM, tak jak ambitny zesp\u00f3\u0142 z\u00a0Prof. Sankowskiego z\u00a0NCBiR Ideas, podj\u0105\u0142 si\u0119 bardzo nowatorskiego wyzwania badawczego, nie maj\u0105c \u017cadnych kompleks\u00f3w, anga\u017cuj\u0105c \u015bwiatowej klasy zespo\u0142y mi\u0119dzynarodowe, polskich ekspert\u00f3w, badaczy, naukowc\u00f3w, kt\u00f3rzy tak\u017ce zostali docenieni przez Prof. Sankowskiego w\u00a0jego projekcieNCBiR Ideas.I\u00a0co? I\u00a0w\u0142a\u015bnie dowiedzieli\u015bmy si\u0119 z\u00a0doniesie\u0144 medialnych, \u017ce\u00a0obecny Rz\u0105d planuje obci\u0105\u0107 bud\u017cet KRRiT o\u00a0ponad 50%, co\u00a0czytamy jako zabranie ca\u0142ego bud\u017cetu operacyjnego KIM. Je\u015bli faktycznie taki plan ma\u00a0obecny rz\u0105d, to\u00a0oznacza to\u00a0zabicie najwa\u017cniejszego dla Polski, rozp\u0119dzonego ju\u017c projektu AI, b\u0119d\u0105cego w\u00a0fazie realizacji, w\u00a0obszarze analizy tre\u015bci medi\u00f3w cyfrowych, w\u00a0kt\u00f3ry zainwestowano ju\u017c 11\u00a0mln z\u0142, do\u00a0kt\u00f3rego poczyniono ju\u017c inwestycje w\u00a0\u015brodki trwa\u0142e na\u00a0ponad 6\u00a0mln z\u0142\u00a0ale oznacza to\u00a0tak\u017ce zamkni\u0119cie tak\u017ce innych bada\u0144 KIM, kt\u00f3re zbieraj\u0105 dane, bardzo dobrze oceniane przez rynek, w\u00a0tym Badania Za\u0142o\u017cycielskiego jak i\u00a0Badania\u00a0AudioTrack.Zamkni\u0119cie jedynego w\u00a0Polsce tego typu projektu AI\u00a0(tre\u015bci cyfrowe w\u00a0mediach, dezinformacja, fake newsy), kt\u00f3ry jest w\u00a0zaawansowanej fazie realizacji \u2013 nie w\u00a0planach \u2013 i\u00a0kt\u00f3ry za\u00a0chwil\u0119 mo\u017ce zosta\u0107 zrealizowany do\u00a0ko\u0144ca, to\u00a0kolejna kompromitacja rz\u0105dz\u0105cej koalicji tak\u017ce na\u00a0arenie\u00a0mi\u0119dzynarodowej.O\u00a0projekcie tym bowiem wiedz\u0105 regulatorzy, odpowiedniki KRRiT w\u00a0innych pa\u0144stw\u00a0europejskich.Z\u00a0tego narz\u0119dzia Fake News Media Alert\u00a0w\u00a0przysz\u0142o\u015bci mia\u0142y skorzysta\u0107 inne pa\u0144stwa cz\u0142onkowskie UE, w\u00a0tym w\u00a0szczeg\u00f3lno\u015bci szereg pa\u0144stw bloku Europy\u00a0\u015arodkowo-Wschodniej.Regulatorzy tych pa\u0144stw w\u00a0zesz\u0142ym roku w\u00a0Warszawie, podpisuj\u0105c wsp\u00f3ln\u0105 deklaracj\u0119 o\u00a0wsp\u00f3\u0142pracy w\u00a0walce z\u00a0dezinformacj\u0105, potwierdzili tak\u017ce gotowo\u015b\u0107 do\u00a0zaaplikowania i\u00a0rozwijania tego narz\u0119dzia Fake News Media Alert w\u00a0ramach swoich obszar\u00f3w monitorowania i\u00a0regulowania\u00a0medi\u00f3w.Regulatorzy kraj\u00f3w cz\u0142onkowskich UE\u00a0wiedz\u0105 o\u00a0naszym projekcie od\u00a0wrze\u015bnia zesz\u0142ego roku i\u00a0podczas tegorocznych bilateralnych spotka\u0144 z\u00a0regulatorami tej grupy, potwierdzi\u0142em, \u017ce\u00a0prace id\u0105 bardzo dobrze, \u017ce\u00a0na\u00a0koniec 2025 powinni\u015bmy by\u0107 gotowi z\u00a0prototypem. Jeste\u015bmy podziwiani za\u00a0t\u0105\u00a0inicjatyw\u0119 i\u00a0rozmawiali\u015bmy o\u00a0dofinansowaniu naszego polskiego projektu z\u00a0innych pa\u0144stw, by\u00a0m\u00f3g\u0142 on\u00a0by\u0107 globalnym publicznym narz\u0119dziem wykorzystywanym przez szereg instytucji pa\u0144stwowych chroni\u0105cych obywateli w\u00a0Europie przed wsp\u00f3\u0142czesnymi zagro\u017ceniami dla spo\u0142ecze\u0144stwa, zdrowia publicznego i\u00a0demokracji. Walka z\u00a0tym problemem wymaga zaanga\u017cowania wszystkich stron, w\u0142\u0105czaj\u0105c w\u00a0to\u00a0platformy spo\u0142eczno\u015bciowe, tradycyjne media, edukacj\u0119 publiczn\u0105\u00a0i\u00a0rz\u0105dy.Dlatego te\u017c, w\u00a0ramach pracy nad tym narz\u0119dziem rozmawiamy tak\u017ce z\u00a0Amerykanami o\u00a0mo\u017cliwo\u015bci wsp\u00f3\u0142pracy z\u00a0bardzo powa\u017cnymi globalnymi platformami informacyjnymi. W\u00a0dalszych planach by\u0142a r\u00f3wnie\u017c rejestracja wizerunku i\u00a0g\u0142osu os\u00f3b publicznych (premiera/ prezydenta/ministr\u00f3w rz\u0105du) tak, aby mo\u017cna by\u0142o od\u00a0razu identyfikowa\u0107 te\u00a0najbardziej niepokoj\u0105ce fake newsy dotycz\u0105ce bezpiecze\u0144stwa pa\u0144stwa i\u00a0od\u00a0razu reagowa\u0107.\u00a0 Narz\u0119dzie to\u00a0oczywi\u015bcie s\u0142u\u017cy\u0142oby r\u00f3wnie\u017c biznesowi. Przypominam, \u017ce\u00a0KIM prowadzi obecnie jedno z\u00a0najlepiej ocenianych przez rynek komercyjny bada\u0144 tzw. Badanie Za\u0142o\u017cycielskie. Tutaj ogromnej liczbie respondent\u00f3w w\u00a0Polsce zadajemy pytania o\u00a0konsumpcj\u0119 medi\u00f3w i\u00a0KIM sta\u0142 si\u0119 GUS-em\u00a0mediowym, z\u00a0kt\u00f3rego danych korzysta bardzo powa\u017cny biznes. Produkty KIM jak widzimy sta\u0142y si\u0119 ju\u017c standardem bran\u017cowym. KIM prowadzi rozmowy z\u00a0MOCTV (organizacja bran\u017cow\u0105 telewizji), poniewa\u017c najwi\u0119ksi gracze telewizyjni i\u00a0radiowi chc\u0105 z\u00a0tych danych korzysta\u0107. Oznacza to, \u017ce\u00a0Badanie Za\u0142o\u017cycielskie KIM osi\u0105gn\u0119\u0142o najlepsz\u0105 mo\u017cliw\u0105 ocen\u0119 jako\u015bci - mianowicie bran\u017ca komercyjna korzysta z\u00a0tych danych w\u00a0swoich dzia\u0142aniach biznesowych, czyli uzna\u0142a\u00a0je\u00a0za\u00a0wiarygodne.KIM prowadzi r\u00f3wnie\u017c panel telemetryczny - w\u00a0zasadzie jedyny tego typu w\u00a0Polsce, kt\u00f3rego dane mia\u0142y tak\u017ce zasila\u0107 silnik AI\u00a0narz\u0119dzia Fake News Media\u00a0Alert.Dane wi\u0119c ze\u00a0wszystkich bada\u0144 KIM mia\u0142y uczy\u0107 model j\u0119zykowy Fake News Media Alert, kt\u00f3ry opracowywa\u0142by dla nadawc\u00f3w, operator\u00f3w itp. niezwykle rzetelne i\u00a0przeprowadzone na\u00a0bardzo du\u017cej pr\u00f3bie dane pomiarowe wyprowadzaj\u0105c szereg analiz. To\u00a0by\u0142oby co\u015b na\u00a0bezprecedensowego i\u00a0niespotykan\u0105 wr\u0119cz skal\u0119 dla rynku\u00a0mediowego.I\u00a0teraz prosz\u0119 sobie wyobrazi\u0107 tak rozp\u0119dzony projekt AI\u00a0pracuj\u0105cy na\u00a0danych z\u00a0pozosta\u0142ych projekt\u00f3w badawcze KIM - projekt o\u00a0krytycznym znaczeniu dla Polak\u00f3w - zar\u00f3wno dla administracji rz\u0105dowej, jak r\u00f3wnie\u017c dla biznesu, kt\u00f3ry ju\u017c za\u00a0rok m\u00f3g\u0142by obj\u0105\u0107 ochron\u0105 Polak\u00f3w i\u00a0instytucje publiczne przed celowym rozpowszechnianiem fa\u0142szywych lub zmanipulowanych informacji, maj\u0105cych wprowadzi\u0107 w\u00a0b\u0142\u0105d lub wp\u0142yn\u0105\u0107 na\u00a0zachowanie odbiorc\u00f3w (co\u00a0mo\u017ce to\u00a0dotyczy\u0107 praktycznie ka\u017cdej dziedziny, w\u0142\u0105czaj\u0105c w\u00a0to\u00a0polityk\u0119, zdrowie publiczne, nauk\u0119, a\u00a0nawet sprawy osobiste) \u2013 nie otrzyma finansowania \u2013 nie dodatkowego \u2013 tylko takiego samego, jak w\u00a0zesz\u0142ym roku. Obywatele polscy nie otrzymaj\u0105 tej ochrony, bo\u00a0Krajowy Instytut Medi\u00f3w zostanie rozp\u0119dzony przez rz\u0105dz\u0105cych za\u00a0pomoc\u0105 obci\u0119cia ca\u0142ego bud\u017cetu pod pozorem\u00a0oszcz\u0119dno\u015bci.Apeluj\u0119 o\u00a0zatrzymanie pr\u00f3by zniszczenia Krajowego Instytutu Medi\u00f3w i\u00a0prosz\u0119 o\u00a0wsparcie wszystkich, kt\u00f3rym zale\u017cy na\u00a0rozwoju\u00a0Polski!Maciej \u015awirski, przewodnicz\u0105cy Krajowej Rady Radiofonii\u00a0i\u00a0TelewizjiPublikacja dost\u0119pna na stronie:https://wpolityce.pl/media/709852-kolejny-polski-projekt-ai-w-planach-rzadu-do-likwidacjiAutorMaciej \u015awirskiZa\u0142o\u017cyciel Reduty Dobrego Imienia - Polskiej Ligi Przeciw Znies\u0142awieniom  (http://reduta-dobrego-imienia.pl), bloger Szczurbiurowy, w l. 2006-2009 wiceprezes Polskiej Agencji Prasowej.Podziel si\u0119Powi\u0105zane tematyAIFake News Media Alert\u015awirski",
            "image": "https://media.wplm.pl/thumbs/69a/OTYwL3VfMS9jY18xZjE4Yy9wLzIwMjQvMTAvMTQvMTIwMC83NjAvNzZmNmMyYzhiNWUzNGU2Y2E1Y2JlMDMyYjI4MzA5ZjQuanBlZw==.jpeg",
            "timestamp": 1729510966.839496,
            "summary": "The Polish government plans to cut over 50% of the budget for the National Media Institute, threatening to halt the Fake News Media Alert AI project, a tool designed to combat disinformation. The project, initiated by the National Broadcasting Council, aimed to protect citizens from fake news and was set to be a pioneering global effort in digital media content analysis. Significant investments of 11 million PLN and over 6 million PLN in equipment have already been made, with a prototype expected by the end of 2025. The initiative has garnered interest from EU member states and global platforms for its potential in safeguarding public and national security. The budget cut risks losing a critical tool for media regulators and public institutions in Poland and Europe.",
            "category": "technology"
        }
    ],
    "23": [
        {
            "title": "Rok po wyborach Polska sta\u0142a si\u0119 wi\u0119zieniemRok po wyborach Polska sta\u0142a si\u0119 wi\u0119zieniem, a wi\u0119kszo\u015b\u0107 Polak\u00f3w wi\u0119\u017aniami \u2013 jak w eksperymencie wi\u0119ziennym ZimbardoStanis\u0142aw Janecki",
            "url": "https://wpolityce.pl/polityka/709914-rok-po-wyborach-polska-stala-sie-wiezieniem",
            "source": "wpolityce_pl",
            "content": "Dla wi\u0119\u017ani\u00f3w, kt\u00f3rzy si\u0119 ugn\u0105 i\u00a0pokajaj\u0105 przewidziano przej\u015bcie do\u00a0grupy stra\u017cnik\u00f3w - za\u00a0cen\u0119 ze\u015bwinienia si\u0119, zdrady przyjaci\u00f3\u0142\u00a0i\u00a0idea\u0142\u00f3w.Rok jak wyrok \u2013 mo\u017cna najkr\u00f3cej podsumowa\u0107 pierwsz\u0105 rocznic\u0119 ostatnich wybor\u00f3w parlamentarnych. Rok rz\u0105d\u00f3w ekipy Donalda Tuska okaza\u0142 si\u0119 wyrokiem dla ogromnej wi\u0119kszo\u015bci Polak\u00f3w i\u00a0zamkni\u0119ciem w\u00a0swego rodzaju wi\u0119zieniu, w\u00a0dodatku bez udowodnienia winy, a\u00a0nawet bez przedstawienia aktu oskar\u017cenia. Mniejszo\u015b\u0107 Tusk obsadzi\u0142 w\u00a0roli stra\u017cnik\u00f3w wi\u0119ziennych, a\u00a0im\u00a0samym ta\u00a0rola ca\u0142kiem si\u0119 spodoba\u0142a, w\u00a0niekt\u00f3rych wywo\u0142uj\u0105c wr\u0119cz sadyzm. Przy wszystkich zastrze\u017ceniach do\u00a0tzw. stanfordzkiego eksperymentu wi\u0119ziennego Philipa Zimbardo z\u00a016-21\u00a0sierpnia 1971 r., Polacy s\u0105\u00a0od\u00a013\u00a0grudnia 2023 r. poddawani podobnemu\u00a0do\u015bwiadczeniu.Ponad 53\u00a0lata temu, w\u00a0piwnicy\u2026Artyku\u0142 dost\u0119pny wy\u0142\u0105cznie dla cyfrowych prenumerator\u00f3wTerazza 5,90 z\u0142 za pierwszy miesi\u0105cuzyskasz dost\u0119p do tego i pozosta\u0142ych zamkni\u0119tych artyku\u0142\u00f3w.Kliknij i wybierze-prenumerat\u0119.Wchodz\u0119 i wybieramJe\u017celi masz e-prenumerat\u0119,Zaloguj si\u0119Publikacja dost\u0119pna na stronie:https://wpolityce.pl/polityka/709914-rok-po-wyborach-polska-stala-sie-wiezieniemAutorStanis\u0142aw JaneckiPublicysta tygodnika \"Sieci\".Podziel si\u0119Powi\u0105zane tematyrok po wyborachrz\u0105dTuskwi\u0119zieniewybory",
            "image": "https://media.wplm.pl/thumbs/30f/OTYwL3VfMS9jY185OGUzOS9wLzIwMjQvMTAvMTUvMTIwMC84MDAvYmVjMjNhNmIzODdjNDY0YmIzNjZjZTVmOTA3MTVkNzEuanBlZw==.jpeg",
            "timestamp": 1729510967.286387,
            "summary": "On the first anniversary of the last parliamentary elections, the governance of Donald Tusk's team is described as a prison for most Poles, with a minority serving as prison guards. The situation is compared to the Stanford prison experiment conducted by Philip Zimbardo from August 16-21, 1971. As of December 13, 2023, Poles are said to be experiencing a similar experiment-like scenario.",
            "category": "politics"
        }
    ],
    "107": [
        {
            "title": "Bogaci i s\u0142awni nale\u017c\u0105 do najwi\u0119kszych trucicieli \u015brodowiskaBogaci i s\u0142awni, kt\u00f3rzy najbardziej otwarcie opowiadaj\u0105 si\u0119 za pojazdami elektrycznymi, nale\u017c\u0105 do najwi\u0119kszych trucicieli \u015brodowiskaAgnieszka \u0141akoma",
            "url": "https://wpolityce.pl/gospodarka/709822-bogaci-i-slawni-naleza-do-najwiekszych-trucicieli-srodowiska",
            "source": "wpolityce_pl",
            "content": "Cho\u0107 \u201eauta z\u00a0wtyczk\u0105\u201d s\u0105\u00a0na\u00a0d\u0142ugiej li\u015bcie sposob\u00f3w na\u00a0ratowanie klimatu, to\u00a0jednak okazuje si\u0119, \u017ce\u00a0ich \u2013 z\u00a0regu\u0142y zasobni - w\u0142a\u015bciciele wytwarzaj\u0105 wi\u0119kszy \u015blad w\u0119glowy od\u00a0przeci\u0119tnych posiadaczy tradycyjnych samochod\u00f3w. Cho\u0107 takie wnioski wynikaj\u0105 z\u00a0bada\u0144 w\u00a0Finlandii, to\u00a0potwierdzaj\u0105 je\u00a0celebryci chwal\u0105cy si\u0119 posiadaniem\u00a0elektryka.Wystawny styl \u017cycia zwi\u0119ksza\u00a0emisj\u0119W\u00a0czasopi\u015bmiePLOS Climatenaukowcy z\u00a0Uniwersytetu w\u00a0Turku opublikowali kilka dni temu wyniki bada\u0144 kilku tysi\u0119cy obywateli dotycz\u0105ce m.in. stylu \u017cycia, opinii na\u00a0temat ochrony \u015brodowiska i\u00a0korzystania z\u00a0samochod\u00f3w. I\u00a0okaza\u0142o si\u0119, \u017ce\u00a0przeci\u0119tny w\u0142a\u015bciciel pojazdu elektrycznego (EV) jest bogatszy od\u00a0przeci\u0119tnej osoby i\u00a0ma\u00a0wi\u0119kszy ni\u017c przeci\u0119tny \u015blad w\u0119glowy. Nils Sandman, Elisa Sahari i\u00a0Aki Koponen wskazali wi\u0119c, \u017ce\u00a0cho\u0107 elektryki mog\u0105 przyczyni\u0107 si\u0119 do\u00a0ograniczenia emisji, to\u00a0- ze\u00a0wzgl\u0119du na\u00a0bardziej wystawny styl \u017cycia - ich posiadacze przyczyniaj\u0105 si\u0119 w\u00a0wi\u0119kszym stopniu do\u00a0og\u00f3lnej zmiany klimatu.\u00a0\u2026Artyku\u0142 dost\u0119pny wy\u0142\u0105cznie dla cyfrowych prenumerator\u00f3wTerazza 5,90 z\u0142 za pierwszy miesi\u0105cuzyskasz dost\u0119p do tego i pozosta\u0142ych zamkni\u0119tych artyku\u0142\u00f3w.Kliknij i wybierze-prenumerat\u0119.Wchodz\u0119 i wybieramJe\u017celi masz e-prenumerat\u0119,Zaloguj si\u0119Publikacja dost\u0119pna na stronie:https://wpolityce.pl/gospodarka/709822-bogaci-i-slawni-naleza-do-najwiekszych-trucicieli-srodowiskaAutorAgnieszka \u0141akomaPodziel si\u0119Powi\u0105zane tematybogacielektrykisamochody elektryczne\u015blad w\u0119glowy",
            "image": "https://media.wplm.pl/thumbs/43e/OTYwL3VfMS9jY18zNTBmOS9wLzIwMjQvMTAvMTQvMTIwMC84MDAvYmM4ZjYzZmFlYTFhNGZiMWI4MWZjMGIxNGY4ZmRlYmUuanBlZw==.jpeg",
            "timestamp": 1729510967.7104928,
            "summary": "A study conducted by scientists from the University of Turku, published in PLOS Climate, reveals that electric vehicle owners, who are generally wealthier, have a higher carbon footprint compared to traditional car owners. Despite the potential of electric vehicles (EVs) to reduce emissions, the affluent lifestyle of EV owners contributes significantly to climate change. The research, involving several thousand Finnish citizens, highlights the paradox of eco-friendly technology adoption leading to increased overall carbon emissions.",
            "category": "science"
        }
    ],
    "108": [
        {
            "title": "Trump i strategia zwyci\u0119stwa nad Rosj\u0105 i ChinamiTrump i strategia zwyci\u0119stwa nad Rosj\u0105 i Chinami. \u201eMusi uwzgl\u0119dnia\u0107 nowe realia i by\u0107 zupe\u0142nie inaczej skonstruowana\u201dMarek Budzisz",
            "url": "https://wpolityce.pl/swiat/709647-trump-i-strategia-zwyciestwa-nad-rosja-i-chinami",
            "source": "wpolityce_pl",
            "content": "Mark Rutte, obecny Sekretarz Generalny NATO, a\u00a0wcze\u015bniej przez 14\u00a0lat premier Holandii, stoj\u0105cy na\u00a0czele czterech rz\u0105d\u00f3w, jest w\u00a0Polsce politykiem niedocenianym, a\u00a0nawet lekcewa\u017conym. Nies\u0142usznie. Z\u00a0pewno\u015bci\u0105 ma\u00a0on\u00a0jedn\u0105 zdolno\u015b\u0107, kt\u00f3ra warto doceni\u0107 nie tylko z\u00a0tego wzgl\u0119du, \u017ce\u00a0pozwoli\u0142a mu\u00a0ona utrzyma\u0107 si\u0119 na\u00a0czele rz\u0105d\u00f3w koalicyjnych w\u00a0bardzo politycznie podzielonym kraju. T\u0105\u00a0cech\u0105, kt\u00f3r\u0105 Rutte z\u00a0pewno\u015bci\u0105 posiada jest umiej\u0119tno\u015b\u0107 wyczucia ducha nadchodz\u0105cych czas\u00f3w, odpowiednio wczesnego dostrze\u017cenia sk\u0105d \u201ewieje wiatr historii\u201d i\u00a0zaj\u0119cia dogodnej\u00a0pozycji.Maj\u0105c to\u00a0w\u00a0pami\u0119ci warto odczyta\u0107 przes\u0142anie nowego Sekretarza Generalnego NATO z\u00a0wywiadu, kt\u00f3rego ten udzieli\u0142 dla dziennikaThe Times. Powiedzia\u0142 on, \u017ce\u00a0niezale\u017cnie od\u00a0tego, kto b\u0119dzie zasiada\u0142 w\u00a0Bia\u0142ym Domu w\u00a0najbli\u017cszych latach pa\u0144stwa cz\u0142onkowskie b\u0119d\u0105 pod narastaj\u0105c\u0105 presj\u0105 z\u00a0Waszyngtonu, aby zwi\u0119kszy\u0107 wydatki na\u00a0zbrojenie. Pu\u0142ap 2\u00a0proc. PKB jest w\u00a0nowych realiach nie do\u00a0utrzymania, teraz trzeba b\u0119dzie my\u015ble\u0107 o\u00a0wydawaniu 3\u00a0proc.. Rutte uspokaja\u0142 swoich rozm\u00f3wc\u00f3w w\u00a0kwestii ewentualnego powrotu do\u00a0izolacjonizmu m\u00f3wi\u0105c, \u017ce\u00a0\u201ew\u00a0nowym niespokojnym \u015bwiecie\u201d Ameryka potrzebuje NATO, aby gwarantowa\u0107 sobie bezpiecze\u0144stwo co\u00a0najmniej w\u00a0takim stopniu, jak Europa potrzebuje wsparcia ze\u00a0strony Stan\u00f3w Zjednoczonych. W\u00a0dobrze rozumianym, obop\u00f3lnym interesie, b\u0119dzie zatem utrzymanie zwi\u0105zk\u00f3w sojuszniczych, cho\u0107 jasne jest, \u017ce\u00a0kontrybucja pa\u0144stw naszego kontynentu b\u0119dzie musia\u0142a\u00a0wzrosn\u0105\u0107.Wsp\u00f3\u0142praca\u00a0z\u00a0TrumpemAle najciekawszej odpowiedzi Rutte udzieli\u0142 zapytany o\u00a0perspektywy wsp\u00f3\u0142pracy z\u00a0Donaldem Trumpem. Odpar\u0142 \u201eBardzo go\u00a0szanuj\u0119 i\u00a0my\u015bl\u0119, \u017ce\u00a0je\u015bli zostanie wybrany, b\u0119d\u0119 m\u00f3g\u0142 z\u00a0nim wsp\u00f3\u0142pracowa\u0107\u201d i\u00a0doda\u0142 (wtr\u0105caj\u0105c) jak zaznaczy\u0142 brytyjski dziennik, \u017ce\u00a0\u201eby\u0142 pod wra\u017ceniem Harris\u201d. Zaraz potem stwierdzi\u0142, \u017ce\u00a0\u201eNATO nie powinno obawia\u0107 si\u0119 prezydentury Trumpa\u201d, bo\u00a0Ameryka r\u00f3wnie\u017c potrzebuje swych sojusznik\u00f3w. Te\u00a0dwa elementy \u2013 wtr\u0105cenie na\u00a0temat Harris i\u00a0rozwiewanie w\u0105tpliwo\u015bci na\u00a0temat prezydentury Trumpa utwierdzaj\u0105 mnie w\u00a0przekonaniu, \u017ce\u00a0\u201eRutte ju\u017c wie\u201d kto b\u0119dzie kolejnym prezydentem Stan\u00f3w Zjednoczonych. Oczywi\u015bcie pewno\u015bci nie ma, ale ostatnie trendy, zw\u0142aszcza je\u015bli chodzi o\u00a0tzw. swinging states kt\u00f3re zdecyduj\u0105 o\u00a0przewadze w\u00a0Kolegium Elektorskim, wskazuj\u0105, \u017ce\u00a0dzi\u015b wi\u0119ksze szanse na\u00a0sukces ma\u00a0Trump. Wida\u0107 to\u00a0zreszt\u0105 do\u015b\u0107 wyra\u017anie je\u015bli wejdzie si\u0119 na\u00a0stron\u0119Projektu 538, kt\u00f3rego wsp\u00f3\u0142pracownicy skrz\u0119tnie odnotowuj\u0105 wszystkie badania opinii publicznej w\u00a0obserwowanych stanach i\u00a0na\u00a0ich podstawie wyci\u0105gaj\u0105 wnioski na\u00a0temat trend\u00f3w. W\u00a0Pensylwanii, kluczowym, jak si\u0119 wydaje dla wynik\u00f3w wybor\u00f3w stanie (19\u00a0elektor\u00f3w), Harris ma\u00a0obecnie 0,4\u00a0proc. przewagi, podczas gdy jeszcze dwa tygodnie temu demokratyczna kandydatka mia\u0142a 1\u00a0proc. wi\u0119cej wskaza\u0144 ni\u017c Trump. Tendencja jest zatem do\u015b\u0107 wyra\u017ana, widoczna zreszt\u0105 we\u00a0wszystkich tzw. swinging states, gdzie albo ro\u015bnie przewaga by\u0142ego prezydenta (Alabama, Georgia) albo wyra\u017anie maleje jego strata (Nevada, Wisconsin). Ten ostatni stan jest ciekawy, bo\u00a0jeszcze 2\u00a0tygodnie temu Harris mia\u0142a \u201ebezpieczn\u0105\u201d przewag\u0119 2,2\u00a0proc. g\u0142os\u00f3w, kt\u00f3ra obecnie wynosi ju\u017c tylko 0,6\u00a0proc. Oczywi\u015bcie mo\u017cna powiedzie\u0107, \u017ce\u00a0du\u017co mo\u017ce si\u0119 zmieni\u0107 i\u00a0wiele zale\u017cy od\u00a0tego kto liczy g\u0142osy, a\u00a0w\u00a0kluczowym stanie, jakim jest Pensylwania gubernatorem jest Josh Shapiro, demokrata. Forbes, powo\u0142uj\u0105c si\u0119 na\u00a0wyniki ostatniegosonda\u017cutwierdzi nawet, \u017ce\u00a0Trump ma\u00a0w\u00a0Pensylwanii 1\u00a0proc.\u00a0przewag\u0119.Przygl\u0105daj\u0105c si\u0119 sytuacji wyborczej w\u00a0Stanach Zjednoczonych mo\u017cemy stwierdzi\u0107 zatem, i\u017c\u00a0ro\u015bnie prawdopodobie\u0144stwo zwyci\u0119stwa Trumpa, co\u00a0oznacza, i\u017c\u00a0wraca kwestia kszta\u0142tu ameryka\u0144skiej polityki sojuszniczej i\u00a0zagranicznej, w\u00a0tym stosunku do\u00a0wojny na\u00a0Ukrainie, je\u015bli Republikanie zwyci\u0119\u017c\u0105 w\u00a0wyborach 5\u00a0listopada. Mamy ku\u00a0temu dobra okazj\u0119, bo\u00a0na\u00a0\u0142amachForeign Affairsartyku\u0142 na\u00a0temat przysz\u0142ej polityki Waszyngtonu opublikowa\u0142a Nadia Schadlow. Jest ona nie tylko ekspertem The Hudson Institute, wp\u0142ywowego think tanku strategicznego, kt\u00f3ry uznawany jest za\u00a0\u201eprzycz\u00f3\u0142ek\u201d Republikan\u00f3w i\u00a0autork\u0105 doskona\u0142ej ksi\u0105\u017cki po\u015bwi\u0119conej ameryka\u0144skiej \u201ewielkiej strategii (War and the Art of\u00a0Governance: Consolidating Combat Success into Political Victory), ale r\u00f3wnie\u017c za\u00a0czas\u00f3w pierwszej kadencji Trumpa pracowa\u0142a w\u00a0Radzie Bezpiecze\u0144stwa Narodowego odpowiadaj\u0105c w\u0142a\u015bnie za\u00a0kwestie strategiczne. Jej artyku\u0142 ma\u00a0charakter programowy, bo\u00a0pisze ona, \u017ce\u00a0\u201edruga kadencja Trumpa wymaga\u0142a b\u0119dzie nowej strategii\u201d. Co\u00a0proponuje Schadlow? Po\u00a0pierwsze jest zdania, \u017ce\u00a0sytuacja w\u00a0\u015bwiecie uleg\u0142a z\u00a0ameryka\u0144skiej perspektywy pogorszeniu a\u00a0to\u00a0wymaga\u0142o b\u0119dzie wypracowania nowej strategii. Trump, jak zauwa\u017ca, ju\u017c w\u00a0czasie swej pierwszej kadencji k\u0142ad\u0142 nacisk na\u00a0przygotowanie Ameryki do\u00a0rywalizacji mocarstw, teraz tego rodzaju podej\u015bcie jest jeszcze bardziej aktualne, bo\u00a0zacie\u015bnieniu ulega wsp\u00f3\u0142praca pa\u0144stw rewizjonistycznych. Chiny, Rosja, Iran i\u00a0Korea P\u0142n. s\u0105\u00a0o\u00a0krok od\u00a0zawi\u0105zania sojuszu strategicznego a\u00a0ju\u017c teraz mo\u017cna zaobserwowa\u0107 oznaki koordynowanie przez stolice tych pa\u0144stw polityki, kt\u00f3rej wsp\u00f3lnym celem jest os\u0142abienie ameryka\u0144skich wp\u0142yw\u00f3w. Jak zauwa\u017ca Schadlow \u201eSamo wznowienie polityki zagranicznej z\u00a0pierwszej kadencji nie wystarczy, aby porusza\u0107 si\u0119 w\u00a0z\u0142o\u017conym \u015brodowisku, w\u00a0kt\u00f3rym rywale USA zbroj\u0105 si\u0119 w\u00a0szybkim tempie, a\u00a0w\u00a0przypadku Rosji i\u00a0Iranu, s\u0105\u00a0zaanga\u017cowani w\u00a0wojny regionalne. To\u00a0ju\u017c nie jest tylko rywalizacja; dzisiejsze konflikty mog\u0105 by\u0107 preludium do\u00a0szerszej\u00a0wojny.\u201dNowa\u00a0strategiaNowa strategia musi uwzgl\u0119dnia\u0107 nowe realia i\u00a0by\u0107 zupe\u0142nie inaczej skonstruowana. Przede wszystkim, i\u00a0to\u00a0drugi element jej przes\u0142ania, musi zmieni\u0107 si\u0119 mindset kieruj\u0105cych polityk\u0105 Stan\u00f3w Zjednoczonych. Nowym elementem musi sta\u0107 si\u0119 my\u015blenie, \u017ce\u00a0jest mo\u017cliwe \u201ezapewnienie Stanom Zjednoczonym mo\u017cliwo\u015bci obrony i\u00a0przywr\u00f3cenia si\u0142y odstraszania w\u00a0coraz bardziej niebezpiecznym \u015bwiecie.\u201d To\u00a0wa\u017cne wezwania o\u00a0nadanie ameryka\u0144skiej strategii rywalizacji charakteru ofensywnego, czy raczej aktywnego. Z\u00a0pewno\u015bci\u0105 nie jest to\u00a0defensywna postawa izolacjonistyczna. Aby nowa strategia okaza\u0142a si\u0119 skuteczn\u0105 musi, w\u00a0opinii Schadlow, by\u0107 obliczona na\u00a0uzyskanie przewagi. Ameryka\u0144ska ekspert wprost odwo\u0142uje si\u0119 w\u00a0tym przypadku do\u00a0\u201estrategii overmatch\u201d, kt\u00f3ra w\u00a0pewnym uproszczeniu spraw\u0119 ujmuj\u0105c jest \u201ekoncepcj\u0105 wojskow\u0105, kt\u00f3ra odnosi si\u0119 do\u00a0\u0142\u0105czenia zdolno\u015bci na\u00a0wystarczaj\u0105c\u0105 skal\u0119, aby zapewni\u0107 jednostronne zwyci\u0119stwa nad wrogiem w\u00a0walce. Aby osi\u0105gn\u0105\u0107 przewag\u0119, si\u0142y USA musz\u0105 by\u0107 w\u00a0stanie przej\u0105\u0107 inicjatyw\u0119, zachowa\u0107 swobod\u0119 dzia\u0142ania i\u00a0znale\u017a\u0107 sposoby na\u00a0ograniczenie przeciwnikowi zdolno\u015bci do\u00a0podejmowania dzia\u0142a\u0144 \u015brodk\u00f3w reaktywnych.\u201d Rywalizacja mocarstw, i\u00a0to\u00a0jest w\u00a0opinii Schadlow, nowy wymiar obecnej sytuacji, nie ma\u00a0granic, toczy si\u0119 na\u00a0ca\u0142ym \u015bwiecie. Chi\u0144czycy i\u00a0Rosjanie s\u0105\u00a0aktywni zar\u00f3wno na\u00a0kontynencie azjatyckim jak i\u00a0coraz \u015bmielej poczynaj\u0105 sobie w\u00a0Afryce i\u00a0Ameryce P\u0142d. To\u00a0w\u00a0spos\u00f3b zasadniczy zmienia charakter rysuj\u0105cych si\u0119 wyzwa\u0144. Trzeba b\u0119dzie nie tylko skokowo zwi\u0119kszy\u0107 nak\u0142ady na\u00a0si\u0142y zbrojne, przebudzi\u0107 si\u0119 ze\u00a0strategicznego \u201eletargu\u201d w\u00a0kt\u00f3rym nadal tkwi Ameryka. Nie mniej istotne b\u0119dzie przestrojenie gospodarki na\u00a0potrzeby zwi\u0119kszenia produkcji na\u00a0rzecz si\u0142 zbrojnych jak i\u00a0wzmocnienie systemu sojuszniczego, bo\u00a0wobec skali wyzwa\u0144 tylko w\u00a0szerszej konfiguracji \u015bwiat Zachodu b\u0119dzie w\u00a0stanie sobie\u00a0poradzi\u0107.W\u00a0opinii Schadlow aby Zach\u00f3d i\u00a0przewodz\u0105ca mu\u00a0Ameryka byli w\u00a0stanie wygra\u0107 rywalizacj\u0119 z\u00a0mocarstwami rewizjonistycznymi to\u00a0w\u00a0praktyce musz\u0105 w\u00a0pierwszym rz\u0119dzie wzmocnienie polityki odstraszania a\u00a0w\u00a0kolejnym kroku uzyskanie przewagi na\u00a0polu boju, je\u015bli odstraszanie zawiedzie. Budowanie przewagi musi mie\u0107 wymiar zar\u00f3wno zdolno\u015bci do\u00a0narzucenia przeciwnikowi nowego modelu walki, takiej formu\u0142y prowadzenia wojny kt\u00f3ra premiuje nasze silne strony a\u00a0obna\u017ca s\u0142abo\u015bci wrog\u00f3w, ale tak\u017ce nie mo\u017cna rezygnowa\u0107 ze\u00a0zdolno\u015bci do\u00a0uzyskania przewagi ilo\u015bciowej. Nie tylko jako\u015b\u0107 my\u015bli strategicznej i\u00a0sztuki operacyjnej mo\u017ce by\u0107 \u017ar\u00f3d\u0142em przysz\u0142ego zwyci\u0119stwa, ale r\u00f3wnie\u017c tradycyjna zdolno\u015b\u0107 do\u00a0produkcji wi\u0119kszej liczby platform bojowych i\u00a0budowy liczniejszych si\u0142 zbrojnych. Aby na\u00a0tym polu odzyska\u0107 przewag\u0119 potrzebny jest rozw\u00f3j bazy przemys\u0142owej Stan\u00f3w Zjednoczonych i\u00a0sojusznik\u00f3w. To\u00a0oznacza inwestycje, a\u00a0te\u00a0b\u0119d\u0105 mniej realne je\u015bli nadal utrzyma si\u0119 system wolnego handlu \u201ewysysaj\u0105cy\u201d Zach\u00f3d i\u00a0powoduj\u0105cy s\u0142abni\u0119cie, w\u00a0por\u00f3wnaniu z\u00a0rywalami, jego bazy przemys\u0142owej. Polityka de-riskingu, ograniczania swobody handlu i\u00a0inwestycji, protekcji celnej jest w\u00a0nowych realiach nieuchronna. Ale nie tylko za\u00a0takimi zmianami opowiada si\u0119 ameryka\u0144ska ekspert. Jak argumentuje \u2013 \u201enowa administracja powinna usprawni\u0107 proces przeprowadzania analiz \u015brodowiskowych i\u00a0innych, kt\u00f3re wyd\u0142u\u017caj\u0105 czas otwierania nowych zak\u0142ad\u00f3w, a\u00a0tak\u017ce wprowadzi\u0107 zach\u0119ty podatkowe dla eksportu i\u00a0inne programy, kt\u00f3re sprawi\u0105, \u017ce\u00a0produkcja w\u00a0Stanach Zjednoczonych stanie si\u0119 dla firm bardziej atrakcyjn\u0105 opcj\u0105.\u201d Ameryka b\u0119dzie musia\u0142a odzyska\u0107 kontrol\u0119 nad pierwiastkami ziem rzadkich, zw\u0142aszcza tymi, kt\u00f3re s\u0105\u00a0niezb\u0119dne w\u00a0produkcji zbrojeniowej. Co\u00a0wi\u0119cej, Schadlow proponuje polityk\u0119 powrotu do\u00a0\u201edominacji w\u00a0zakresie surowc\u00f3w energetycznych\u201d, co\u00a0musi oznacza\u0107 zwi\u0119kszenie produkcji ropy naftowej i\u00a0gazu ziemnego w\u00a0Stanach Zjednoczonych. W\u00a0nowych realiach geostrategicznych Ameryka nie mo\u017ce sobie pozwoli\u0107 na\u00a0luksus ambitnej polityki proekologicznej i\u00a0klimatycznej bo\u00a0cen\u0105 jej realizacji mo\u017ce okaza\u0107 si\u0119 przegrana w\u00a0starciu z\u00a0mocarstwami rewizjonistycznymi. Powr\u00f3t Trumpa oznacza\u0107 b\u0119dzie odej\u015bcie od\u00a0realizowanej przez administracj\u0119 Bidena polityki t\u0142umienia ameryka\u0144skiego sektora wydobycia w\u0119glowodor\u00f3w, co\u00a0odbywa\u0142o si\u0119 w\u00a0imi\u0119 polityki klimatycznej, ale r\u00f3wnie\u017c oznacza\u0142 b\u0119dzie wykorzystanie ropy naftowej i\u00a0gazu ziemnego w\u00a0charakterze \u015brodka zwi\u0119kszaj\u0105cego spoisto\u015b\u0107 ameryka\u0144skiego systemu sojuszniczego. W\u00a0tym wypadku chodzi o\u00a0Europ\u0119 i\u00a0jej uzale\u017cnienie od\u00a0importu surowc\u00f3w\u00a0energetycznych.Pisz\u0105c o\u00a0ameryka\u0144skim systemie sojuszniczym Schadlow podkre\u015bla jego znaczenie. To, \u017ce\u00a0Stany Zjednoczone maj\u0105 wi\u0119cej przyjaci\u00f3\u0142 w\u00a0\u015bwiecie ni\u017c Chiny, Rosja, Iran i\u00a0Korea P\u0142n. jest znacz\u0105cym atutem i\u00a0\u017ar\u00f3d\u0142em si\u0142y. W\u00a0najbli\u017cszych latach nowa administracja b\u0119dzie musia\u0142a zwi\u0119kszy\u0107 si\u0142\u0119 odstraszania przeciwnik\u00f3w. Ten krok dotyczy przede wszystkim pa\u0144stw frontowych, wystawionych na\u00a0pierwsze uderzenie. Ale to\u00a0zwi\u0119kszanie odstraszania nie b\u0119dzie dzia\u0142aniem na\u00a0kredyt czy altruistycznym. Europejskie NATO jest dzi\u015b, je\u015bli bra\u0107 pod uwag\u0119 liczb\u0119 platform bojowych b\u0119d\u0105cych na\u00a0wyposa\u017ceniu narodowych si\u0142 zbrojnych, nadmiernie rozdrobnione i\u00a0Waszyngton b\u0119dzie musia\u0142 zwi\u0119kszy\u0107 presj\u0119 na\u00a0konsolidacj\u0119, kt\u00f3r\u0105 Schadlow okre\u015bla mianem \u201ewojennej transformacji\u201d Sojuszu. Jest jeszcze jedna kwestia o\u00a0kt\u00f3rej ameryka\u0144ska badacz pisze otwarcie. Ot\u00f3\u017c jej\u00a0zdaniem:Stany Zjednoczone powinny r\u00f3wnie\u017c jasno da\u0107 do\u00a0zrozumienia, \u017ce\u00a0\u200b\u200bich partnerzy na\u00a0pierwszej linii potencjalnych konflikt\u00f3w musz\u0105 wzi\u0105\u0107 na\u00a0siebie ci\u0119\u017car pierwszej odpowiedzi, podczas gdy rola USA polega jedynie na\u00a0zapewnieniu wsparcia i\u00a0specjalistycznych\u00a0zdolno\u015bci.Ta\u00a0prawda trudno przebija si\u0119 do\u00a0\u015bwiadomo\u015bci polskich polityk\u00f3w i\u00a0opinii publicznej. Zwi\u0119kszenie si\u0142y odstraszania, wojenna transformacja NATO i\u00a0wzrost mo\u017cliwo\u015bci sojuszu nie oznacza, \u017ce\u00a0Amerykanie przyb\u0119d\u0105 walczy\u0107 za\u00a0nas. W\u00a0Waszyngtonie maj\u0105 zupe\u0142nie inny w\u00a0tej kwestii punkt widzenia, o\u00a0czym Schadlow otwarcie\u00a0napisa\u0142a.Relacje z\u00a0pa\u0144stwami\u00a0sojuszniczymiW\u00a0jej wyst\u0105pieniu jest jeszcze jeden nowy ton, na\u00a0kt\u00f3ry warto zwr\u00f3ci\u0107 uwag\u0119. Pisze ona du\u017co o\u00a0znaczeniu dwustronnych, bilateralnych, relacji mi\u0119dzy Stanami Zjednoczonymi a\u00a0pa\u0144stwami sojuszniczymi. Nie musz\u0105 one nale\u017ce\u0107 do\u00a0organizacji w\u00a0rodzaju NATO, wa\u017cne jest to, \u017ce\u00a0albo kontroluj\u0105 strategicznie istotne surowce, albo maja znaczenie w\u00a0og\u00f3lnej r\u00f3wnowadze si\u0142. Nie oznacza to\u00a0\u201eporzucenia Paktu P\u00f3\u0142nocnoatlantyckiego\u201d ale po\u0142o\u017cenie nacisku na\u00a0koalicje ch\u0119tnych, umowy z\u00a0pa\u0144stwami, kt\u00f3re lepiej wpisuj\u0105 si\u0119 w\u00a0ameryka\u0144ska polityk\u0119 rywalizacji z\u00a0mocarstwami rewizjonistycznymi. Schadlow nie pozostawia te\u017c w\u0105tpliwo\u015bci w\u00a0innej, wa\u017cnej kwestii. Ot\u00f3\u017c jej zdaniem za\u00a0rz\u0105d\u00f3w nowej administracji nie b\u0119dzie mo\u017cliwa wobec Chin polityka \u201ew\u00a0p\u00f3\u0142 drogi\u201d pozwalaj\u0105ca na\u00a0\u0142\u0105czenie relacji handlowych z\u00a0Pekinem z\u00a0udzia\u0142em a\u00a0ameryka\u0144skim systemie sojuszniczym. Z\u0142a to\u00a0wiadomo\u015b\u0107 dla Niemiec, bo\u00a0je\u015bli Trump wygra to\u00a0b\u0119d\u0105 oni musieli\u00a0wybiera\u0107.W\u00a0konkluzji swego artyku\u0142u Schadlow pisze, \u017ce\u00a0celem polityki nowej administracji nie b\u0119dzie osi\u0105gni\u0119cie prymatu w\u00a0\u015bwiecie. Powr\u00f3t do\u00a0czas\u00f3w unipolarnego momentu jest ju\u017c obecnie niemo\u017cliwy bo\u00a0rywale s\u0105\u00a0po\u00a0prostu zbyt silni. To\u00a0na\u00a0co\u00a0mo\u017cemy w\u00a0gruncie rzeczy liczy\u0107 to\u00a0doprowadzenie do\u00a0sytuacji, \u017ce\u00a0ich \u015bwiat b\u0119dzie coraz mniejszy a\u00a0nasz, r\u00f3s\u0142 w\u00a0si\u0142\u0119 i\u00a0zyskiwa\u0142\u00a0na\u00a0znaczeniu.Jest to\u00a0w\u00a0gruncie rzeczy wizja podzia\u0142u \u015bwiata na\u00a0dwa rywalizuj\u0105ce ze\u00a0sob\u0105 bloki, a\u00a0przedmiotem naszej troski winno sta\u0107 si\u0119 to, aby nasz blok by\u0142 silniejszy i\u00a0mia\u0142 widoki na\u00a0zbudowanie przewagi. Ta\u00a0rywalizacja b\u0119dzie trwa\u0142a przez dziesi\u0119ciolecia, a\u00a0pa\u0144stwa frontowe, granicz\u0105ce z\u00a0mocarstwami rewizjonistycznymi, takimi jak Rosja, musz\u0105 nauczy\u0107 si\u0119 funkcjonowa\u0107 w\u00a0nowych realiach. Nie mamy zreszt\u0105 wi\u0119kszego wyboru, bo\u00a0w\u00a0naszym przypadku opcja \u201eniezaanga\u017cowania\u201d nie wchodzi w\u00a0gr\u0119. Mo\u017cemy znale\u017a\u0107 si\u0119 z\u00a0powrotem albo w\u00a0rosyjskiej strefie wp\u0142yw\u00f3w geostrategicznych albo walczy\u0107 o\u00a0utrzymanie dotychczasowej\u00a0afiliacji.Publikacja dost\u0119pna na stronie:https://wpolityce.pl/swiat/709647-trump-i-strategia-zwyciestwa-nad-rosja-i-chinamiAutorMarek BudziszPrzez lata dziennikarz (TVP \u2013 Puls Dnia, \u017bycie, Radio Plus), doradca dw\u00f3ch ministr\u00f3w w rz\u0105dzie Jerzego Buzka. Analityk, przedsi\u0119biorca.Podziel si\u0119Powi\u0105zane tematyChinynowa strategiaRosjaUSA",
            "image": "https://media.wplm.pl/thumbs/fcb/OTYwL3VfMS9jY180MWU1Mi9wLzIwMjQvMTAvMTIvMTIwMC83NjAvMzM4MTljMmY4NTBlNGZhMThmMmVkMjBkNjgyNmY1ZjMuanBlZw==.jpeg",
            "timestamp": 1729510968.136099,
            "summary": "Mark Rutte, current NATO Secretary General and former Dutch Prime Minister, predicts increased U.S. pressure on NATO allies to raise defense spending to 3% of GDP, emphasizing the mutual need for NATO in a turbulent world. The article discusses potential U.S. foreign policy shifts under a possible second Trump administration, focusing on increased military spending, revising alliances, and adopting a more aggressive strategic posture against China, Russia, Iran, and North Korea. Nadia Schadlow's article in Foreign Affairs outlines a new strategy for the U.S. involving improved deterrence and military superiority, highlighting the necessity of industrial and military readiness. The strategy calls for bilateral relations beyond NATO and a decisive stance against China, impacting allies like Germany. The piece underscores the long-term global power competition, particularly impacting front-line states like Poland.",
            "category": "politics"
        }
    ],
    "46": [
        {
            "title": "KONIEC III RPDonald zdecydowa\u0142, Jaros\u0142aw zaakceptowa\u0142Donald zdecydowa\u0142, Jaros\u0142aw zaakceptowa\u0142. Co dalej? \u201eTrzecia jest martwa, my\u015blmy o Czwartej\u201dMarek Wr\u00f3bel",
            "url": "https://wpolityce.pl/polityka/709154-donald-zdecydowal-jaroslaw-zaakceptowal",
            "source": "wpolityce_pl",
            "content": "Jaros\u0142aw Kaczy\u0144ski udzieli\u0142 g\u0142o\u015bnego wywiadu tygodnikowi \u201eSieci\u201d, w\u00a0kt\u00f3rym potwierdzi\u0142 tez\u0119, kt\u00f3r\u0105 stawia\u0142o ju\u017c kilku publicyst\u00f3w, w\u00a0tym pisz\u0105cy te\u00a0s\u0142owa \u2013 \u017ce\u00a0nast\u0105pi\u0142 koniec III Rzeczypospolitej. Opr\u00f3cz diagnozy pojawi\u0142y si\u0119 pierwsze pomys\u0142y na\u00a0wyj\u015bcie\u00a0z\u00a0sytuacji.\u201eW\u00a0istocie zawali\u0142 si\u0119 ca\u0142y ustr\u00f3j pa\u0144stwa, w\u00a0kt\u00f3rym \u017cyjemy od\u00a01989 r. Maj\u0105 racj\u0119 ci, kt\u00f3rzy m\u00f3wi\u0105, \u017ce\u00a0III Rzeczpospolita si\u0119 sko\u0144czy\u0142a. Zniszczyli j\u0105\u00a0nie ci, kt\u00f3rzy j\u0105\u00a0krytykowali, ale ci, kt\u00f3rzy j\u0105\u00a0opiewali (\u2026)\u201d - m\u00f3wi prezes Prawa i\u00a0Sprawiedliwo\u015bci. I\u00a0dalej: o\u00a0braku logiki, o\u00a0przemocy, niszczeniu instytucji kontrolnych wobec w\u0142adzy politycznej czy instytucji\u00a0kultury.Czyli w\u00a0pewnym sensie Donald Tusk czynem potwierdzi\u0142 starodawn\u0105 diagnoz\u0119 Jaros\u0142awa Kaczy\u0144skiego (i\u00a0nie tylko jego), \u017ce\u00a0Polska jest po\u00a0prostu s\u0142aba konstrukcyjnie.Mo\u017cna zatem powiedzie\u0107, \u017ce\u00a0dosz\u0142o tu\u00a0do\u00a0swego rodzaju konsensusu dw\u00f3ch g\u0142\u00f3wnych lider\u00f3w.Tu\u00a0si\u0119 zgodzili, oczywi\u015bcie ka\u017cdy na\u00a0sw\u00f3j\u00a0spos\u00f3b.Oczywi\u015bcie, upadek Trzeciej nie jest widoczny i\u00a0spektakularny, jak cho\u0107by Drugiej, bo\u00a0wi\u0119kszo\u015b\u0107 z\u00a0instytucji funkcjonuje, a\u00a0z\u00a0punktu widzenia przeci\u0119tnego obywatela (zw\u0142aszcza zamieszka\u0142ego z\u00a0dala od\u00a0teren\u00f3w popowodziowych) sytuacja nie jest krytyczna. Poza tym nie mamy do\u00a0czynienia z\u00a0bezpo\u015brednim, fizycznym naporem zewn\u0119trznym. Wi\u0119c na\u00a0razie s\u0105dy dzia\u0142aj\u0105, szpitale lecz\u0105 ludzi, a\u00a0poci\u0105gi wo\u017c\u0105 pasa\u017cer\u00f3w. I\u00a0cho\u0107 sygna\u0142y o\u00a0zacinaniu si\u0119 us\u0142ug publicznych czy za\u0142amaniu dochod\u00f3w bud\u017cetowych docieraj\u0105, ma\u0142o kto je\u00a0kojarzy z\u00a0ko\u0144cem III RP.\u00a0Jeszcze.Bo\u00a0bezpieczniki zosta\u0142y wykr\u0119cone. Mo\u017cna kwa\u015bno pogratulowa\u0107 Donaldowi Tuskowi \u015bmia\u0142o\u015bci, bo\u00a0powa\u017cy\u0142 si\u0119 na\u00a0co\u015b, na\u00a0co\u00a0Jaros\u0142aw Kaczy\u0144ski odwagi nie mia\u0142 albo te\u017c mia\u0142 skrupu\u0142y (zreszt\u0105 w\u00a0omawianym wywiadzie m\u00f3wi o\u00a0tym: \u201eW\u00a0\u017cadnym wypadku nie \u017ca\u0142uj\u0119, \u017ce\u00a0nie zastosowali\u015bmy takich\u00a0metod\u201d).Tak czy inaczej, mo\u017cna powiedzie\u0107, \u017ce\u00a0obecna ekipa wykona\u0142a brudn\u0105 robot\u0119 za\u00a0poprzednik\u00f3w, kt\u00f3rzy chcieli III RP\u00a0zdemontowa\u0107 (czy te\u017c g\u0142\u0119boko zreformowa\u0107), ale bez wywracania ca\u0142ego systemu. Oczywi\u015bcie, nie mo\u017cna pomin\u0105\u0107 tu\u00a0ca\u0142ego kontekstu i\u00a0otoczenia. Ekipa Prawa i\u00a0Sprawiedliwo\u015bci by\u0142a gromiona za\u00a0zupe\u0142nie niewinne \u2013 w\u00a0por\u00f3wnaniu z\u00a0tym, co\u00a0robi obecna \u2013 ekscesy. Dzia\u0142a\u0142a w\u00a0warunkach du\u017co mniejszej swobody. Donald Tusk dosta\u0142 od\u00a0partner\u00f3w zagranicznych i\u00a0r\u00f3\u017cnych aktor\u00f3w wewn\u0119trznych (de\u00a0facto cz\u0119sto te\u017c zagranicznych) carte prawie-blanche, w\u00a0ka\u017cdym razie najbardziej blanche od\u00a0czas\u00f3w tworzenia zr\u0119b\u00f3w pomagdalenkowej\u00a0republiki.Oczywi\u015bcie politycy koalicji i\u00a0sprzyjaj\u0105cy im\u00a0komentatorzy powiedz\u0105, \u017ce\u00a0Donald Tusk dzia\u0142a w\u00a0obronie porz\u0105dku Trzeciej i\u00a0jest to\u00a0w\u0142a\u015bnie jej odbudowa, ale coraz wyra\u017aniej wida\u0107, \u017ce\u00a0system zosta\u0142 zdemolowany, a\u00a0nie naprawiony. \u015awiadcz\u0105 o\u00a0tym r\u00f3\u017cne znaki wi\u0119ksze i\u00a0mniejsze. Pocz\u0105wszy od\u00a0niemo\u017cno\u015bci przes\u0142uchania ministra Romanowskiego, przez nieudane komisje \u015bledcze i\u00a0par\u0119 podej\u015b\u0107 do\u00a0medi\u00f3w publicznych, sko\u0144czywszy na\u00a0\u2013 widocznych ju\u017c dla wszystkich \u2013 k\u0142opotach w\u00a0szpitalach, szko\u0142ach i\u00a0usuwaniu skutk\u00f3w powodzi. A\u00a0tak\u017ce wycofywaniu si\u0119 przez ekip\u0119 rz\u0105dz\u0105c\u0105 z\u00a0r\u00f3\u017cnych decyzji, czego symbolem jest bobrowa\u00a0odyseja.No\u00a0i\u00a0stajemy przed pytaniem: co\u00a0dalej? Prezes Kaczy\u0144ski na\u00a0razie udziela odpowiedzi prowizorycznej: zmiana konstytucji tak, ale je\u015bli znajdzie si\u0119 odpowiednia wi\u0119kszo\u015b\u0107. Je\u015bli nie, zapowiada akt tymczasowy. Jak mia\u0142by wygl\u0105da\u0107, nie precyzuje, poza paroma my\u015blami. Przede wszystkim m\u00f3wi o\u00a0funkcji zmian: maj\u0105 doprowadzi\u0107 do\u00a0tego, by\u00a0z\u0142amanie czy obej\u015bcie konstytucji oraz instytucji jej strzeg\u0105cych by\u0142o du\u017co, du\u017co trudniejsze. M\u00f3wi o\u00a0jednym konkrecie, a\u00a0i\u00a0to\u00a0do\u015b\u0107 zagadkowym \u2013 czyli o\u00a0Radzie Stanu, kt\u00f3ra ma\u00a0dysponowa\u0107 jak\u0105\u015b nieokre\u015blon\u0105 si\u0142\u0105 (jak Jednostki Nadwi\u015bla\u0144skie?), dzia\u0142a\u0107 na\u00a0zasadzie kooptacji i\u00a0sta\u0107 na\u00a0stra\u017cy konstytucji. Instytucje si\u0142owe maj\u0105 mie\u0107 surowy zakaz wykonywania polece\u0144 niezgodnych z\u00a0prawem (nale\u017cy to\u00a0chyba rozumie\u0107 jako dzia\u0142aj\u0105cy zakaz?). Poza tym Jaros\u0142aw Kaczy\u0144ski zastrzega, \u017ce\u00a0wszystko jest na\u00a0etapie rozwa\u017ca\u0144 koncepcyjnych i\u00a0by\u0107 mo\u017ce zostanie przedstawiony jaki\u015b inny\u00a0model.Przeciwnicy PiS zareagowali tradycyjnym pohukiwaniem, \u017ce\u00a0zamach stanu, \u017ce\u00a0nielegalna zmiana ustroju i\u00a0tak dalej, ale zaskakuj\u0105co s\u0142abo. I\u00a0nie poni\u00f3s\u0142 w\u00a0infosfer\u0119. Mo\u017ce dlatego, \u017ce\u00a0doprawdy nie ma\u00a0jak przyklei\u0107 oskar\u017cenia o\u00a0zapowied\u017a si\u0142owego przej\u0119cia w\u0142adzy czy przewrotu konstytucyjnego? A\u00a0mo\u017ce dlatego, \u017ce\u00a0koalicja chce wyciszy\u0107 zapowied\u017a nowej konstrukcji pa\u0144stwa? A\u00a0mo\u017ce dlatego, \u017ce\u00a0by\u0142a tak bardzo\u00a0og\u00f3lna?Co\u00a0zatem m\u00f3wi nam Jaros\u0142aw Kaczy\u0144ski? W\u00a0gruncie rzeczy jego wypowied\u017a jest gorzk\u0105 akceptacj\u0105, uznaniem albo te\u017c przyj\u0119ciem do\u00a0wiadomo\u015bci aktu ustrojowego demonta\u017cu, na\u00a0jaki zdecydowa\u0142 si\u0119 Donald Tusk. \u201eA\u00a0zatem niech tak b\u0119dzie, jak postanowi\u0142e\u015b Donaldzie. Trzecia jest martwa, my\u015blmy o\u00a0Czwartej\u201d(to\u00a0oczywi\u015bcie nie jest cytat z\u00a0wywiadu \u2013 przyp. aut.). A\u00a0w\u00a0tej my\u015bli nie tre\u015b\u0107 jest najwa\u017cniejsza, tylko usta, kt\u00f3re\u00a0j\u0105\u00a0wypowiedzia\u0142y.\u017be\u00a0polski ustr\u00f3j jest pe\u0142en wad i\u00a0niedoskona\u0142o\u015bci, \u015bwietnie wiemy od\u00a0lat. Istniej\u0105 te\u017c pomys\u0142y na\u00a0jego reformy \u2013 r\u00f3\u017cnej jako\u015bci i\u00a0sp\u00f3jno\u015bci oraz padaj\u0105ce z\u00a0r\u00f3\u017cnych stron, nie tylko prawej. I\u00a0\u017ce\u00a0nowa konstytucja musi by\u0107 precyzyjna i\u00a0wyposa\u017cona w\u00a0lepsze zabezpieczenia \u2013 to\u00a0te\u017c wiemy (a\u00a0od\u00a0kilku miesi\u0119cy wiemy jeszcze\u00a0lepiej).Ale istotn\u0105 nowo\u015bci\u0105 jest twarda zapowied\u017a zmian ustrojowych, kt\u00f3r\u0105 z\u0142o\u017cy\u0142 szef najsilniejszej partii, kt\u00f3ra prawdopodobnie b\u0119dzie rz\u0105dzi\u0107 w\u00a0nast\u0119pnej kadencji. W\u00a0ten spos\u00f3b wyznaczy\u0142 zadanie na\u00a0najbli\u017cszy czas, cho\u0107 okre\u015bli\u0142 jego ramy w\u00a0bardzo oszcz\u0119dny\u00a0spos\u00f3b.To\u00a0potencjalna wyj\u015bciowa podstawa dla strategii i\u00a0taktyki obozu prawicy na\u00a0najbli\u017cszy okres. Prezes podejmuje w\u00a0ten spos\u00f3b kilka\u00a0cel\u00f3w:1.Ogniskuje uwag\u0119 dzia\u0142aczy i\u00a0sympatyk\u00f3w, dot\u0105d skupionych na\u00a0biadaniu, zastanawianiu si\u0119 co\u00a0dalej i\u00a0kto jest winny. To\u00a0pomo\u017ce ogarn\u0105\u0107 szyki (czy w\u00a0wystarczaj\u0105cym stopniu, trudno\u00a0powiedzie\u0107).2.Uprzedza trend, jaki powoli narasta (odsetek niezadowolonych z\u00a0rz\u0105du ro\u015bnie), ale nie przeradza si\u0119 jeszcze w\u00a0preferencje wyborcze czy motywacj\u0119 elektorat\u00f3w. Przerodzi si\u0119 po\u00a0spe\u0142nieniu dw\u00f3ch warunk\u00f3w: bardziej odczuwalnych dla obywateli przejaw\u00f3w problem\u00f3w pa\u0144stwa i\u00a0Unii oraz pojawienia si\u0119 sp\u00f3jnej kontroferty, czego oczywi\u015bcie nale\u017cy w\u00a0pierwszym rz\u0119dzie oczekiwa\u0107 po\u00a0PiS, jako g\u0142\u00f3wnej sile\u00a0opozycyjnej.3.Wyznacza do\u015b\u0107 mglisty, ale jednak horyzont czy cel, do\u00a0jakiego nale\u017cy\u00a0d\u0105\u017cy\u0107.4.Pr\u00f3buje przeprogramowa\u0107 debat\u0119 publiczn\u0105. Oczywi\u015bcie, Jaros\u0142aw Kaczy\u0144ski nie jest magiem manipuluj\u0105cym zbiorow\u0105 wyobra\u017ani\u0105 (cho\u0107 par\u0119 wizji zdo\u0142a\u0142 rozprzestrzeni\u0107), trudno te\u017c oczekiwa\u0107, by\u00a0ludzie zacz\u0119li nagle domaga\u0107 si\u0119 Rady Stanu albo za\u017carcie debatowa\u0107 o\u00a0wadach i\u00a0zaletach jej samokooptuj\u0105cego si\u0119 ustroju. Ale mo\u017cna oczekiwa\u0107, \u017ce\u00a0ludzie zaczn\u0105 t\u0119skni\u0107 za\u00a0dzia\u0142aj\u0105cym pa\u0144stwem\u00a0i\u00a0to\u00a0wyra\u017ca\u0107.Co\u00a0dalej? To\u00a0zale\u017cy. By\u0107 mo\u017ce nic, je\u015bli has\u0142o nie padnie na\u00a0podatny grunt. Albo z\u00a0pozoru nic \u2013 bo\u00a0zach\u0119ceni deklaracj\u0105 eksperci i\u00a0politycy zaczn\u0105 si\u0119 zastanawia\u0107 nad now\u0105 konstrukcj\u0105 pa\u0144stwa, ale nie b\u0119dzie to\u00a0przedostawa\u0142o si\u0119 do\u00a0szerszej debaty. Albo te\u017c wiele, bo\u00a0w\u00a0ko\u0144cu pojawi\u0105 si\u0119 jakie\u015b projekty i\u00a0zaczn\u0105 by\u0107 dyskutowane. Albo aspiruj\u0105cy (a\u00a0cho\u0107by i\u00a0do\u00a0przej\u0119cia pa\u0142eczki po\u00a0Kaczy\u0144skim) politycy m\u0142odszego pokolenia ujrz\u0105 w\u00a0tym osobist\u0105\u00a0szans\u0119?Wszystko zale\u017cy od\u00a0kilku czynnik\u00f3w: czyli popytu na\u00a0nowe idee (a\u00a0te\u00a0wydaj\u0105 si\u0119 rosn\u0105\u0107), od\u00a0klasy i\u00a0intelektualnej suwerenno\u015bci polityk\u00f3w, bez kt\u00f3rych \u017caden tego rodzaju projekt nie ma\u00a0szansy zaistnie\u0107, od\u00a0czynnik\u00f3w zewn\u0119trznych (bo\u00a0b\u0119dziemy mieli do\u00a0czynienia z\u00a0wy\u015bcigiem mi\u0119dzy naszym a\u00a0unijnym my\u015bleniem i\u00a0dzia\u0142aniem ustrojowym), a\u00a0wreszcie od\u00a0jako\u015bci rz\u0105d\u00f3w dzisiejszej koalicji. Bo\u00a0im\u00a0gorsza, tym szybciej i\u00a0mocniej objawi si\u0119 potrzeba g\u0142\u0119bokiej reformy naszego\u00a0pa\u0144stwa.CZYTAJ TAK\u017bE:Rz\u0105d wywraca Okr\u0105g\u0142y St\u00f3\u0142. 4\u00a0mo\u017cliwe scenariusze ko\u0144ca\u00a0IIIRPPublikacja dost\u0119pna na stronie:https://wpolityce.pl/polityka/709154-donald-zdecydowal-jaroslaw-zaakceptowalAutorMarek Wr\u00f3belWsp\u00f3\u0142za\u0142o\u017cyciel i prezes zarz\u0105du Fundacji Republika\u0144skiej. Absolwent Wydzia\u0142u Prawa i Administracji oraz Wydzia\u0142u Dziennikarstwa i Nauk Politycznych Uniwersytetu Warszawskiego. W latach 1990-1995 pracowa\u0142 jako dziennikarz, nast\u0119pnie przez 20 lat w bran\u017cy PR. W latach 2006-2007 szef gabinetu politycznego ministra gospodarki Piotra Wo\u017aniaka.Podziel si\u0119Powi\u0105zane tematyDonald TuskIII RPJaros\u0142aw Kaczy\u0144ski",
            "image": "https://media.wplm.pl/thumbs/6c6/OTYwL3VfMS9jY180MWI1OC9wLzIwMjQvMTAvMDgvMTIwMC84MDAvNjViODdlNGQyNDIxNGVhZjk3MjljMTg5MzFjZjBiZTQuanBlZw==.jpeg",
            "timestamp": 1729510969.424433,
            "summary": "In a significant interview with the weekly 'Sieci,' Jaros\u0142aw Kaczy\u0144ski declared the end of the Third Polish Republic, attributing its downfall to those who once praised it. He hinted at potential constitutional changes, proposing the creation of a State Council to safeguard the constitution, and suggested interim measures if a majority cannot be achieved for constitutional amendments. Kaczy\u0144ski's acceptance of the current state of affairs marks a strategic shift for his party, potentially setting the stage for further reforms under future governance.",
            "category": "politics"
        }
    ],
    "33": [
        {
            "title": "Pr\u00f3ba wy\u0142udzenia mandatu przez policj\u0119? Kontrowersje wok\u00f3\u0142 dzia\u0142a\u0144 drog\u00f3wki [VIDEO]",
            "url": "https://nczas.com/2024/10/21/proba-wyludzenia-mandatu-przez-policje-kontrowersje-wokol-dzialan-drogowki-video/",
            "source": "nczas_pl",
            "content": "- Reklama -W mediach spo\u0142eczno\u015bciowych pojawi\u0142 si\u0119 kolejny niepokoj\u0105cy wpis dotycz\u0105cy kontrowersyjnych dzia\u0142a\u0144 policji drogowej. Tym razem sytuacja mia\u0142a miejsce w Krakowie, gdzie kierowca oskar\u017ca funkcjonariuszy o pr\u00f3b\u0119 wy\u0142udzenia mandatu. Uratowa\u0142 go wideorejestrator.Wed\u0142ug relacji kierowcy policjanci, jad\u0105cy radiowozem w odleg\u0142o\u015bci 100-200 metr\u00f3w za nim, zatrzymali go twierdz\u0105c, \u017ce nie zastosowa\u0142 si\u0119 do sygnalizacji \u015bwietlnej przy skr\u0119cie warunkowym.- Reklama -Kierowca stanowczo zaprzeczy\u0142 tym zarzutom. Wszystko zarejestrowa\u0142a zreszt\u0105 samochodowa kamerka. Na nagraniu wida\u0107, \u017ce kierowca zatrzyma\u0142 si\u0119 ca\u0142kowicie, zanim skr\u0119ci\u0142 na \u201ezielonej strza\u0142ce\u201d.Co ciekawe, gdy funkcjonariusze zauwa\u017cyli urz\u0105dzenie rejestruj\u0105ce w samochodzie kierowcy, ich podej\u015bcie uleg\u0142o zmianie. Wed\u0142ug relacji, policjanci zacz\u0119li sugerowa\u0107 przekroczenie pr\u0119dko\u015bci, co r\u00f3wnie\u017c zosta\u0142o zakwestionowane przez kierowc\u0119. Ostatecznie, funkcjonariusze poprzestali na pouczeniu o ostro\u017cnej je\u017adzie i odjechali z miejsca zdarzenia.Niestety, nie jest to odosobniony przypadek. W ostatnich miesi\u0105cach wielokrotnie byli\u015bmy \u015bwiadkami podobnych nagra\u0144 sugeruj\u0105cych, \u017ce policjanci z nieuzasadnionych powod\u00f3w zatrzymywali kierowc\u00f3w i pr\u00f3bowali \u201eprzyklei\u0107\u201d jakie\u015b wykroczenie drogowe. Zachowania te ujrza\u0142y \u015bwiat\u0142o dzienne tylko dzi\u0119ki wideorejestratorom. Nagrania s\u0105 niezaprzeczalnym dowodem. W przeciwnym wypadku mieliby\u015bmy jedynie s\u0142owo przeciwko s\u0142owu, a takich sytuacjach kierowcy s\u0105 zazwyczaj na przegranej pozycji.",
            "image": "https://nczas.info/wp-content/uploads/2024/10/radiowoz-policja-kogut-696x464.jpg",
            "timestamp": 1729510970.511917,
            "summary": "In Krakow, a driver accused local police of attempting to unjustly fine him for allegedly not stopping at a conditional green light, but his dashcam footage proved his compliance. Upon noticing the recording device, officers shifted their claim to speeding, which was also disputed by the driver. The incident concluded with the police issuing a caution instead of a fine. Similar incidents of police allegedly trying to wrongfully accuse drivers have surfaced, often prevented by dashcam evidence. These situations highlight the importance of video proof in disputes with law enforcement.",
            "category": "other"
        }
    ],
    "34": [
        {
            "title": "Kl\u0119ska rz\u0105du na kolejnym odcinku. I bardzo dobrze!",
            "url": "https://nczas.com/2024/10/21/kleska-rzadu-na-kolejnym-odcinku-i-bardzo-dobrze/",
            "source": "nczas_pl",
            "content": "- Reklama -Rz\u0105d Donalda Tuska wymy\u015bli\u0142 sobie, \u017ce b\u0119dzie dotowa\u0142 rowery elektryczne. Okazuje si\u0119, \u017ce plan spali\u0142 na panewce. I bardzo dobrze! Nie istnieje bowiem ani jeden powa\u017cny argument przewa\u017caj\u0105cy za tym, by podatnicy zrzucali si\u0119 na dop\u0142aty do rower\u00f3w elektrycznych.Dop\u0142aty do rower\u00f3w elektrycznych zapowiada\u0142a minister klimatu i \u015brodowiska Paulina Hennig-Kloska. Narodowy Fundusz Ochrony \u015arodowiska i Gospodarki Wodnej (NFO\u015aiGW) mia\u0142 wyrzuci\u0107 na ten program 300 mln z\u0142. Dop\u0142aty mia\u0142y wynie\u015b\u0107 do 5 tys. z\u0142 na zakup roweru elektrycznego oraz do 9 tys. z\u0142 na rowery cargo i w\u00f3zki rowerowe. Z dofinansowania mia\u0142y korzysta\u0107 osoby fizyczne, samorz\u0105dy, przedsi\u0119biorcy z bran\u017cy transportowej oraz wypo\u017cyczalnie sprz\u0119tu sportowego.- Reklama -Wniosek o przyznanie tych \u015brodk\u00f3w z Funduszu Modernizacyjnego, z\u0142o\u017cony za po\u015brednictwem NFO\u015aiGW do Europejskiego Banku Inwestycyjnego (EBI), zosta\u0142 jednak odrzucony. Przedstawiciele EBI nie zostali przekonani, \u017ce dofinansowanie do elektrycznych rower\u00f3w przyczyni si\u0119 do znacz\u0105cej redukcji emisji CO2.Sprzedawcy rower\u00f3w elektrycznych bardzo ubolewaj\u0105. Ju\u017c liczyli dutki, ale \u2013 przynajmniej na razie \u2013 musz\u0105 obej\u015b\u0107 si\u0119 smakiem. Dodatkowo zwracaj\u0105 uwag\u0119, \u017ce gdy tylko pojawi\u0142a si\u0119 informacja o mo\u017cliwych dop\u0142atach, sprzeda\u017c znacznie spad\u0142a. \u2013W momencie, gdy pojawi\u0142a si\u0119 informacja o mo\u017cliwym dofinansowaniu, sprzeda\u017c stan\u0119\u0142a. Klienci wstrzymuj\u0105 si\u0119 z zakupem, czekaj\u0105c na uruchomienie programu\u2013 powiedzia\u0142 \u201eFaktowi\u201d Jakub Kowalski, wsp\u00f3\u0142w\u0142a\u015bciciel sklepu rowerowego w Ko\u0142obrzegu.Wielu sprzedawc\u00f3w, oczekuj\u0105c wzrostu popytu, zaopatrzy\u0142o si\u0119 w dodatkowe rowery elektryczne. A na wie\u015b\u0107 o dop\u0142atach \u2013 jak to w takich przypadkach bywa \u2013 ceny elektrycznych pojazd\u00f3w momentalnie wzros\u0142y nawet o 20 proc.Rz\u0105dz\u0105cy nie wywieszaj\u0105 jeszcze bia\u0142ej flagi. Rozwa\u017caj\u0105 drugie podej\u015bcie do wniosku o przyznanie \u015brodk\u00f3w w marcu 2025 roku. W przypadku ponownego odrzucenia wniosku, dop\u0142aty do rower\u00f3w elektrycznych najprawdopodobniej na zawsze odejd\u0105 tam, gdzie ich miejsce, czyli na \u015bmietnik.",
            "image": "https://nczas.info/wp-content/uploads/2024/04/paulina-hennig-kloska-696x464.jpg",
            "timestamp": 1729510971.498234,
            "summary": "The Polish government under Donald Tusk proposed subsidies for electric bicycles, with plans for the National Fund for Environmental Protection and Water Management to allocate 300 million PLN for the program, offering up to 5,000 PLN for electric bicycles and 9,000 PLN for cargo bikes. The proposal was rejected by the European Investment Bank as it failed to demonstrate a significant reduction in CO2 emissions. Sellers of electric bicycles, who had anticipated increased demand and stocked up on products, faced a decline in sales as customers awaited potential funding, leading to a temporary 20% increase in prices. The government plans to resubmit the funding application in March 2025. If rejected again, the subsidy plans are likely to be permanently abandoned.",
            "category": "economy"
        }
    ],
    "44": [
        {
            "title": "Coraz wi\u0119cej Ukrai\u0144c\u00f3w ma w Polsce dom lub mieszkanie",
            "url": "https://nczas.com/2024/10/21/coraz-wiecej-ukraincow-ma-w-polsce-dom-lub-mieszkanie/",
            "source": "nczas_pl",
            "content": "- Reklama -W grupie imigrant\u00f3w ekonomicznych z Ukrainy, kt\u00f3rzy mieszkaj\u0105 w Polsce, ro\u015bnie odsetek os\u00f3b, kt\u00f3re posiadaj\u0105 w\u0142asne mieszkania lub domy.h W 2024 roku w\u015br\u00f3d os\u00f3b z Ukrainy, kt\u00f3re przyjecha\u0142y do Polski przed 2022 roku, 15 procent deklaruje posiadanie w\u0142asnej nieruchomo\u015bci.Grupa badawcza Openfield opublikowa\u0142a wyniki najnowszych bada\u0144 dotycz\u0105cych sytuacji uchod\u017ac\u00f3w ekonomicznych i wojennych z Ukrainy, kt\u00f3rzy mieszkaj\u0105 w Polsce. To ju\u017c trzecie tego typu badanie. Poprzednie wykonano w 2022 i 2023 roku. Badanie w 2024 roku przeprowadzono metod\u0105 CAWI, na grupie 572 respondent\u00f3w reprezentuj\u0105cych imigrant\u00f3w ekonomicznych sprzed 24 lutego 2022 roku i uchod\u017ac\u00f3w wojennych.- Reklama -Jak wynika z bada\u0144, obecnie tylko 3 procent uchod\u017ac\u00f3w z Ukrainy nie potrafi porozumie\u0107 si\u0119 w j\u0119zyku polskim. Dwa lata temu ponad 20 proc. pytanych twierdzi\u0142o, \u017ce nie zna polskiego.\u201eW obecnej edycji wzr\u00f3s\u0142 udzia\u0142 uchod\u017ac\u00f3w deklaruj\u0105cych znajomo\u015b\u0107 j\u0119zyk polskiego na poziomie B1 (z 5,7% w 2022, 23,4% w 2023 do blisko 28% w 2024 r.), czyli na poziomie \u015bredniozaawansowanym, umo\u017cliwiaj\u0105cym podstawow\u0105 komunikacj\u0119. W\u015br\u00f3d obywateli Ukrainy, kt\u00f3rzy do Polski przybyli g\u0142\u00f3wnie w celach zarobkowych, ponad 76% badanych deklarowa\u0142o, \u017ce zna j\u0119zyk polski na poziomie dobrym lub bardzo dobrym\u201d \u2013 informuj\u0105 naukowcy z Openfield.Zmienia si\u0119 tak\u017ce sytuacja mieszkaniowa Ukrai\u0144c\u00f3w. W 2024 r. ponad 67 proc. respondent\u00f3w, kt\u00f3rzy przyjechali do Polski w zwi\u0105zku z dzia\u0142aniami wojennymi, wynajmowa\u0142o mieszkanie. W badaniu z 2023 r. by\u0142o to blisko 60 proc. badanych, a w 2022 r. 27,6 proc. W grupie imigrant\u00f3w przedwojennych, czyli os\u00f3b, kt\u00f3re przyjecha\u0142y do Polski g\u0142\u00f3wnie w celach zarobkowych, ponad 56 proc. badanych mieszka\u0142o w wynaj\u0119tym mieszkaniu lub domu, a ponad 15 proc. deklarowa\u0142o, \u017ce posiada w\u0142asne mieszkanie lub dom. W badaniu z 2022 r. w\u0142asn\u0105 nieruchomo\u015b\u0107 mia\u0142o nieca\u0142e 9 proc. imigrant\u00f3w. W przypadku uchod\u017ac\u00f3w odsetek ten w 2024 roku wynosi\u0142 0,6 proc. (w 2023 roku \u2013 1,4 proc. i 0 proc. w 2022 roku). W 2024 roku 67,5 proc. uchod\u017ac\u00f3w mieszka\u0142o w wynajmowanych mieszkaniach lud domach, 14,3 proc. w wynaj\u0119tym pokoju, 4,5 proc. w akademiku, tyle samo w go\u015bcinie u polskiej rodziny, a 3,2 proc. w hotelu lub pensjonacie.W ci\u0105gu dw\u00f3ch lat zwi\u0119kszy\u0142 si\u0119 odsetek Ukrai\u0144c\u00f3w, kt\u00f3rzy podejmuj\u0105 prac\u0119 zarobkow\u0105 w naszym kraju. W 2022 roku prac\u0119 podj\u0119\u0142o oko\u0142o 30 proc. uchod\u017ac\u00f3w. W 2023 roku odsetek ten wzr\u00f3s\u0142 do ponad 50 proc., a w 2024 roku do ponad 64 procent. W\u015br\u00f3d imigrant\u00f3w przymusowych zmniejszy\u0142 si\u0119 tak\u017ce udzia\u0142 os\u00f3b, kt\u00f3re nie pracowa\u0142y i nie zamierzaj\u0105 podj\u0105\u0107 pracy (z 14,5 proc. w 2022r., 8,2 proc. w 2023 r. do 3,9 proc. w 2024 r.). Respondenci z grupy imigrant\u00f3w pytani o \u015brednie miesi\u0119czne wydatki gospodarstwa domowego podawali kwot\u0119 4,499 z\u0142otych, przy \u015brednich miesi\u0119cznych dochodach netto na respondenta w wysoko\u015bci 3 807 z\u0142otych. W przypadku uchod\u017ac\u00f3w kwoty te wynosi\u0142y odpowiednio 4 432 i 3 749 z\u0142otych.Jak zauwa\u017caj\u0105 autorzy badania, zmieni\u0142y si\u0119 opinie zar\u00f3wno imigrant\u00f3w przedwojennych, jak i uchod\u017ac\u00f3w, dotycz\u0105ce nastawienia Polak\u00f3w do Ukrai\u0144c\u00f3w. Jako bardzo pozytywne oceni\u0142o je tylko 1,5 proc. badanych imigrant\u00f3w przedwojennych i 5,2 proc. uchod\u017ac\u00f3w. Rok temu jako bardzo pozytywne oceni\u0142o je odpowiednio 6,2 proc. i blisko 8 proc. badanych. W 2022 r. uwa\u017ca\u0142o tak blisko 40 proc. uchod\u017ac\u00f3w oraz 28 proc. imigrant\u00f3w zarobkowych. Wed\u0142ug najnowszego badania wzros\u0142y odsetki os\u00f3b uwa\u017caj\u0105cych, \u017ce nastawienie Polak\u00f3w do Ukrai\u0144c\u00f3w jest negatywne. Uwa\u017ca tak ponad 24 proc. imigrant\u00f3w przedwojennych i 22 proc. uchod\u017ac\u00f3w. W 2022 roku by\u0142o to odpowiednio 1,3 i 0,4 proc. ankietowanych.",
            "image": "https://nczas.info/wp-content/uploads/2023/10/balkon-mieszkanie-696x464.jpg",
            "timestamp": 1729510973.49087,
            "summary": "In 2024, 15% of Ukrainian immigrants who arrived in Poland before 2022 own property, while 67% of war refugees rent apartments. The knowledge of Polish language among Ukrainian refugees improved significantly, with 28% reaching a B1 level of proficiency in 2024. Employment among Ukrainian refugees increased to over 64% in 2024 from 30% in 2022. Opinions on Polish attitudes towards Ukrainians have worsened, with only 1.5% of pre-war immigrants and 5.2% of war refugees viewing the attitude as very positive in 2024. Average monthly household expenses for immigrants were 4,499 PLN compared to 4,432 PLN for refugees.",
            "category": "economy"
        }
    ],
    "57": [
        {
            "title": "Sytuacja jest tragiczna. W Polsce szybko ro\u015bnie liczba niewyp\u0142acalnych firm",
            "url": "https://nczas.com/2024/10/21/sytuacja-jest-tragiczna-w-polsce-szybko-rosnie-liczba-niewyplacalnych-firm/",
            "source": "nczas_pl",
            "content": "- Reklama -Liczba firm, kt\u00f3re maj\u0105 powa\u017cne problemy finansowe, po trzech kwarta\u0142ach wynosi prawie 4,5 tys., a do ko\u0144ca roku mo\u017ce si\u0119gn\u0105\u0107 5 tys. \u2013 informuje poniedzia\u0142kowy \u201ePuls Biznesu\u201d.Od pocz\u0105tku roku do ko\u0144ca wrze\u015bnia liczba niewyp\u0142acalnych firm w Polsce si\u0119gn\u0119\u0142a prawie 4,5 tys. \u2013 wynika z raportu Coface, ubezpieczyciela nale\u017cno\u015bci, kt\u00f3ry opisuje \u201ePB\u201d. W por\u00f3wnaniu z analogicznym okresem rok wcze\u015bniej to wi\u0119cej o 23 proc.- Reklama -Dziennik zwraca uwag\u0119, \u017ce za tak du\u017cy wzrost liczby firm, kt\u00f3re maj\u0105 powa\u017cne problemy finansowe, odpowiada wiele czynnik\u00f3w.\u201ePrzedsi\u0119biorcy zmagaj\u0105 si\u0119 przede wszystkim z wysokimi cenami paliwa i energii, du\u017cymi kosztami dzia\u0142alno\u015bci, a tak\u017ce ograniczon\u0105 liczb\u0105 zam\u00f3wie\u0144 przeznaczonych na eksport. Nie bez znaczenia dla polskiej gospodarki jest r\u00f3wnie\u017c kondycja ekonomiczna naszych partner\u00f3w handlowych, a szczeg\u00f3lnie Niemiec, kt\u00f3re s\u0105 w recesji\u201d \u2013 wyja\u015bnia.Z raportu wynika, \u017ce du\u017ce problemy ma przede wszystkim bran\u017ca budownictwa specjalistycznego \u2013 dotyczy jej a\u017c 60 proc. niewyp\u0142acalno\u015bci.Najbardziej ucierpia\u0142y jednoosobowe dzia\u0142alno\u015bci, specjalizuj\u0105ce si\u0119 w instalacjach remontowych i og\u00f3lnobudowlanych. Dzia\u0142aj\u0105c na lokalnych rynkach, nie by\u0142y one w stanie pozyska\u0107 zlece\u0144 o wystarczaj\u0105cej warto\u015bci, a z drugiej strony wygenerowa\u0107 odpowiednich kwot pieni\u0119dzy umo\u017cliwiaj\u0105cych kontynuowanie dzia\u0142alno\u015bci gospodarczej.Z powa\u017cnymi problemami zmaga si\u0119 tak\u017ce transport. Udzia\u0142 firm z tego sektora w niewyp\u0142acalno\u015bciach ro\u015bnie. Na koniec 2022 r. by\u0142o to 10 proc., po 2023 roku \u2013 11,6 proc., a po trzech kwarta\u0142ach 2024 r. ju\u017c 14,2 proc. \u2013 informuje \u201ePuls Biznesu\u201d.",
            "image": "https://nczas.info/wp-content/uploads/2024/10/bieda-ubostwo-696x464.jpg",
            "timestamp": 1729510974.4147599,
            "summary": "By the end of September 2024, nearly 4,500 companies in Poland have become insolvent, a 23% increase compared to the previous year, with projections reaching 5,000 by year-end, according to a Coface report covered by 'Puls Biznesu'. Key factors include high fuel and energy costs, operational expenses, and weak export orders, compounded by the recession in Germany. Specialist construction has been hit hardest, accounting for 60% of insolvencies, with sole proprietors in renovation and general construction struggling the most. The transport sector's insolvency rate has also grown, rising from 10% in 2022 to 14.2% in 2024. These challenges reflect broader economic difficulties affecting Polish businesses.",
            "category": "economy"
        }
    ],
    "53": [
        {
            "title": "Grzybiarz zaatakowany przez nied\u017awiedzia. Kolejny przypadek w kr\u00f3tkim odst\u0119pie",
            "url": "https://nczas.com/2024/10/21/grzybiarz-zaatakowany-przez-niedzwiedzia-kolejny-przypadek-w-krotkim-odstepie/",
            "source": "nczas_pl",
            "content": "- Reklama -Nied\u017awiedzica z m\u0142odymi zaatakowa\u0142a grzybiarza w \u015brodkowo-zachodniej cz\u0119\u015bci S\u0142owacji. 67-letni m\u0119\u017cczyzna z ranami r\u0105k i n\u00f3g trafi\u0142 do szpitala. Policja zaapelowa\u0142a do okolicznych mieszka\u0144c\u00f3w, aby zrezygnowali z wyj\u015b\u0107 do tego samego rejonu las\u00f3w.Poniewa\u017c do zdarzenia dosz\u0142o w trudnodost\u0119pnym i mocno zalesionym terenie po rannego wys\u0142ano \u015bmig\u0142owiec. Gdy ratownicy dotarli na miejsce m\u0119\u017cczyzna by\u0142 przytomny. Wed\u0142ug wst\u0119pnych informacji grzybiarz mia\u0142 sp\u0142oszy\u0107 nied\u017awiedzic\u0119, kt\u00f3ra poczu\u0142a si\u0119 zagro\u017cona i go zaatakowa\u0142a.- Reklama -Na miejsce zosta\u0142 skierowany specjalny zesp\u00f3\u0142 interwencyjny, kt\u00f3ry analizuje zdarzenie i ocenia, czy nied\u017awied\u017a regularnie pojawia si\u0119 w pobli\u017cu ludzkich siedzib i stwarza zagro\u017cenie dla mieszka\u0144c\u00f3w i zwierz\u0105t. Na podstawie takiej analizy mo\u017cna podj\u0105\u0107 decyzj\u0119 o eliminacji problematycznego osobnika.To kolejny atak nied\u017awiedzia brunatnego na S\u0142owacji w ostatnim czasie. Na pocz\u0105tku pa\u017adziernika br. zwierz\u0119 \u015bmiertelnie rani\u0142o 63-latka zbieraj\u0105cego grzyby w okolicach Liptowskiego Mikulasza.To by\u0142 drugi taki wypadek w historii S\u0142owacji. Pierwszy mia\u0142 miejsce w 2021 r. tak\u017ce w okolicach Liptowskiego Mikulasza. W\u0142adze w Bratys\u0142awie chc\u0105 regulowa\u0107 populacj\u0119 nied\u017awiedzi i na forum unijnym domagaj\u0105 si\u0119 z\u0142agodzenia przepis\u00f3w dotycz\u0105cych ich ochrony.Minister \u015brodowiska S\u0142owacji Tomasz Taraba uwa\u017ca, \u017ce ataki nied\u017awiedzi zwi\u0105zane s\u0105 m.in. z rosn\u0105c\u0105 populacj\u0105 tego gatunku. Trendu wzrostowego nie potwierdzaj\u0105 jednak badania naukowe.",
            "image": "https://nczas.info/wp-content/uploads/2024/10/grzyby-grzybiarz-696x464.jpg",
            "timestamp": 1729510976.305614,
            "summary": "In central-western Slovakia, a 67-year-old man was hospitalized after being attacked by a bear while mushroom picking; the incident occurred in a difficult-to-access forested area, requiring a helicopter for rescue. This is the second such attack recently, following a fatal incident in October near Liptovski Mikulas, and authorities are examining whether the bear poses a regular threat to humans, potentially leading to its removal. Slovak Environment Minister Tomasz Taraba links the attacks to the growing bear population, although scientific studies do not confirm this trend.",
            "category": "health"
        }
    ],
    "80": [
        {
            "title": "Rozpad Trzeciej Drogi? \u201eMusimy oswaja\u0107 si\u0119 z t\u0105 my\u015bl\u0105\u201d",
            "url": "https://nczas.com/2024/10/20/rozpad-trzeciej-drogi-musimy-oswajac-sie-z-ta-mysla/",
            "source": "nczas_pl",
            "content": "- Reklama -My\u015bl\u0119, \u017ce po wyborach prezydenckich b\u0119dziemy musieli oswaja\u0107 si\u0119 z my\u015bl\u0105, \u017ce jednak dalej PSL idzie samo, \u017ce ju\u017c nie b\u0119dzie Polski2050. Obawiam si\u0119, \u017ce b\u0119dzie to projekt, kt\u00f3ry si\u0119 ju\u017c wtedy sko\u0144czy \u2013 zdecydowa\u0142 si\u0119 na chwil\u0119 szczero\u015bci pose\u0142\u00a0PSL Jaros\u0142aw Rzepa.Rzepa pytany by\u0142 przez PAP o przysz\u0142oroczne wybory prezydenckie, kandydata Trzeciej Drogi (PSL i Polska2050) oraz o przysz\u0142o\u015b\u0107 koalicji PSL i Polski2050.- Reklama -\u2013Najprawdopodobniej marsza\u0142ek Sejmu, lider Polski 2050 Szymon Ho\u0142ownia b\u0119dzie naszym kandydatem na prezydenta i b\u0119dziemy go popierali, bo tak si\u0119 um\u00f3wili\u015bmy. Ale my\u015bl\u0119, \u017ce po wyborach prezydenckich b\u0119dziemy musieli oswaja\u0107 si\u0119 z my\u015bl\u0105, \u017ce jednak dalej idziemy sami, \u017ce ju\u017c nie b\u0119dzie Polski2050, tylko Polska 2027. Obawiam si\u0119, \u017ce to b\u0119dzie projekt, kt\u00f3ry si\u0119 ju\u017c wtedy sko\u0144czy\u2013 stwierdzi\u0142 pose\u0142 ludowc\u00f3w.Wed\u0142ug niego, po kampanii prezydenckiej zapadn\u0105 ju\u017c jakie\u015b decyzje dotycz\u0105ce tego, czy PSL i Polska2050 b\u0119d\u0105 dalej tworzy\u0107 koalicj\u0119. \u2013I szczerze m\u00f3wi\u0105c dzisiaj bli\u017cej mi jednak do tego, \u017ce chyba ka\u017cdy p\u00f3jdzie swoj\u0105 drog\u0105\u2013 podkre\u015bli\u0142 Rzepa.Jak doda\u0142, nie widzi te\u017c w partnerze determinacji do tego, \u017ceby projekt Trzeciej Drogi kontynuowa\u0107 oraz przekonania, \u017ce ten projekt jest najlepszy.Pose\u0142 zwr\u00f3ci\u0142 te\u017c uwag\u0119, \u017ce PSL i Polska2050 maj\u0105 r\u00f3\u017cne spojrzenie na wiele spraw. \u2013\u0141\u0105czy\u0142o nas spojrzenie wygrania wybor\u00f3w, ale tak, jak w ma\u0142\u017ce\u0144stwie musz\u0105 dwie strony chcie\u0107 i dwie strony musz\u0105 walczy\u0107, bo je\u017celi walczy tylko jedna, to si\u0119 na d\u0142u\u017csz\u0105 met\u0119 nie uda\u2013 podkre\u015bli\u0142.\u2013\u017bycz\u0119 im, \u017ceby przysz\u0142a refleksja i \u017ceby przekonali nas, \u017ce warto z nimi dalej to kontynuowa\u0107, \u017ceby ten projekt powt\u00f3rzy\u0107, bo nie mo\u017ce to by\u0107 dzia\u0142anie tylko jednej strony\u2013 doda\u0142 Rzepa.W Sejmie koalicjanci funkcjonuj\u0105 w ramach dw\u00f3ch klub\u00f3w parlamentarnych: PSL-Trzecia Droga i Polski 2050-Trzecia Droga.",
            "image": "https://nczas.info/wp-content/uploads/2024/04/holownia-kosiniak-kamysz-696x464.jpg",
            "timestamp": 1729510977.261615,
            "summary": "PSL MP Jaros\u0142aw Rzepa expressed concerns about the future of the PSL and Polska2050 coalition, suggesting they may separate after the presidential elections. He mentioned that Szymon Ho\u0142ownia, the leader of Polska2050, is likely to be their presidential candidate. Rzepa noted differing views between the two parties and questioned the commitment of Polska2050 to continue the coalition.",
            "category": "politics"
        }
    ],
    "30": [
        {
            "title": "Czy mo\u017cna uzyska\u0107 e-recept\u0119 dla dziecka bez wychodzenia z domu?",
            "url": "https://nczas.com/2024/10/15/czy-mozna-uzyskac-e-recepte-dla-dziecka-bez-wychodzenia-z-domu/",
            "source": "nczas_pl",
            "content": "Twoje dziecko znowu wr\u00f3ci\u0142o chore z przedszkola? Pediatra z przychodni nie jest w stanie przyj\u0105\u0107 Was na wizyt\u0119 jeszcze tego samego dnia, a objawy infekcji nasilaj\u0105 si\u0119 z godziny na godzin\u0119? W takich sytuacjach warto wiedzie\u0107, \u017ce istnieje rozwi\u0105zanie, kt\u00f3re mo\u017ce znacznie u\u0142atwi\u0107 \u017cycie zatroskanym rodzicom \u2013 konsultacja pediatryczna online z mo\u017cliwo\u015bci\u0105 uzyskaniae-recepty. Sprawd\u017a, jak uzyska\u0107 e-recept\u0119 dla dziecka bez wychodzenia z domu!Zdj\u0119cie podgl\u0105dowe.E-recepta dla dziecka online po wcze\u015bniejszej konsultacji pediatrycznejDzi\u0119ki nowoczesnym rozwi\u0105zaniom telemedycznym nie musisz nawet wychodzi\u0107 z domu, by zasi\u0119gn\u0105\u0107 opinii specjalisty w sprawie swojej chorej pociechy. Platforma MED24 oferuje konsultacje pediatryczne online z mo\u017cliwo\u015bci\u0105 wystawienia e-recepty. Teleporada dost\u0119pna jest w formie standardowej i ekspresowej. Ta pierwsza gwarantuje zdalny kontakt z lekarzem w ustalonym terminie, cz\u0119sto jeszcze w dniu rejestracji.Z koleikonsultacja pediatrycznaw trybie EXPRESS odbywa si\u0119 w ci\u0105gu 15 minut od wype\u0142nienia formularza kontaktowego.Dost\u0119pne s\u0105 trzy formy kontaktu z lekarzem \u2013 wideorozmowa, rozmowa telefoniczna lub czat SMS. Nale\u017cy wskaza\u0107 wybran\u0105 metod\u0119 kontaktu w formularzu kontaktowym.E-recepta dla dzieci krok po kroku w MED24Aby skorzysta\u0107 z konsultacji pediatrycznej online w serwisie MED24, wybierz rodzaj teleporady i wype\u0142nij formularz kontaktowy. Teleporada standardowa umo\u017cliwi Ci kontakt z lekarzem od poniedzia\u0142ku do pi\u0105tku, w godzinach od 8.00 do 22.00.Teleporad\u0119 ekspresow\u0105 rekomendujemy w przypadku, gdy zale\u017cy Ci na jak najszybszym kontakcie z pediatr\u0105, a tak\u017ce na kontakcie w godzinach wieczornych oraz w dni ustawowo wolne od pracy.Je\u015bli dysponujesz dokumentacj\u0105 medyczn\u0105 dziecka (historia choroby, wypis ze szpitala, wyniki bada\u0144), wgraj j\u0105 do systemu podczas umawiania e-wizyty, aby lekarz dy\u017curuj\u0105cy m\u00f3g\u0142 si\u0119 z ni\u0105 zapozna\u0107 przed konsultacj\u0105.W trakcie teleporady pediatrycznej specjalista przeprowadzi wnikliwy wywiad medyczny i oceni stan zdrowia Twojego dziecka na podstawie zg\u0142aszanych objaw\u00f3w. Je\u015bli lekarz uzna, \u017ce rozpoznana jednostka chorobowa wymaga leczenia farmaceutycznego, wystawi e-recept\u0119. W razie potrzeby otrzymasz tak\u017ce e-zwolnienie na dziecko i e-skierowanie na badania.Recepta online dla dziecima posta\u0107 dokumentu cyfrowego. Mo\u017cesz zrealizowa\u0107 j\u0105 w ka\u017cdej stacjonarnej aptece. Aby to zrobi\u0107, przeka\u017c farmaceucie kod do e-recepty oraz PESEL dziecka. Kod do recepty online otrzymasz zaraz po teleporadzie medycznej, w wiadomo\u015bci SMS oraz na maila. Standardowa data wa\u017cno\u015bci e-recepty wynosi 30 dni od dnia wystawienia. W przypadku antybiotyk\u00f3w i r\u0119cznie robionych lek\u00f3w jest to 7 dni.Zalety uzyskiwania e-recepty dla dziecka bez wizyty w gabinecieUs\u0142ugi telemedyczne dla dzieci maj\u0105 wiele zalet. Przede wszystkim oszcz\u0119dzasz czas, kt\u00f3ry normalnie musia\u0142by\u015b po\u015bwi\u0119ci\u0107 na dojazd do przychodni i oczekiwanie w kolejce. Mo\u017cliwo\u015b\u0107 otrzymania e-recepty z domu jest wygodna i eliminuje stres zwi\u0105zany z organizowaniem wizyt lekarskich na \u201etu i teraz\u201d.Zdalna konsultacja z lekarzem pozwala na szybkie uzyskanie niezb\u0119dnych lek\u00f3w, co jest szczeg\u00f3lnie wa\u017cne w przypadku nag\u0142ych zachorowa\u0144 lub kontynuacji leczenia, gdy jedynym celem wizyty w gabinecie, jest odnowienie e-recepty.E-recepta dost\u0119pna jest natychmiast po konsultacji, co przyspiesza wdro\u017cenie leczenia. Zrealizujesz j\u0105 w ka\u017cdej stacjonarnej aptece. Dodatkowo, dzi\u0119ki zdalnej konsultacji unikasz kontaktu z innymi chorymi w poczekalni, co ogranicza ekspozycj\u0119 dziecka na inne patogeny. Nie musisz te\u017c organizowa\u0107 opieki dla pozosta\u0142ych dzieci, by wybra\u0107 si\u0119 z chorym maluchem do lekarza. Telekonsultacja pediatryczna w MED24 to profesjonalna opieka zdrowotna bez kolejek i bez wychodzenia z domu.Nowoczesna telemedycyna. E-recepta dla dzieci w kwadrans!Opieka medyczna w serwisie MED24 spe\u0142nia wymogi Naczelnej Izby Lekarskiej, co gwarantuje us\u0142ugi na najwy\u017cszym poziomie. W wielu przypadkach teleporada pediatryczna jest w stanie zast\u0105pi\u0107 tradycyjn\u0105 wizyt\u0119 w gabinecie, zapewniaj\u0105c identyczn\u0105 jako\u015b\u0107 opieki.Polecamy to rozwi\u0105zanie zw\u0142aszcza w przypadku infekcji bakteryjnych, chor\u00f3b zaka\u017anych, chor\u00f3b wieku dzieci\u0119cego, alergii pokarmowych czy problem\u00f3w z uk\u0142adem trawiennym.E-wizyta w trybie EXPRESS pozwala na uzyskanie e-recepty dla dziecka w 15 minut, co nie jest mo\u017cliwe w przypadku stacjonarnych przychodni.Teleporada pediatryczna w MED24 jest du\u017cym udogodnieniem nie tylko dla rodzic\u00f3w, ale i dla dziecka. Chory maluch nie musi opuszcza\u0107 domu i stresowa\u0107 si\u0119 wizyt\u0105 u specjalisty. Mo\u017ce skupi\u0107 si\u0119 na odpoczynku, kt\u00f3ry jest jednym z czynnik\u00f3w przyspieszaj\u0105cych powr\u00f3t do zdrowia.",
            "image": "https://nczas.com/wp-content/uploads/2024/10/e-recepta-zdjecie-podgladowe.jpeg",
            "timestamp": 1729510978.67765,
            "summary": "The article discusses the benefits of using MED24's online pediatric consultations, which allow parents to obtain e-prescriptions for their children without leaving home. These telehealth services offer both standard and EXPRESS consultations, with the latter providing access to a pediatrician within 15 minutes. The service is available daily, including holidays, and allows prescriptions to be filled at any pharmacy using a digital code. This telemedicine solution helps avoid exposure to other illnesses and saves time by eliminating visits to physical clinics. MED24 complies with medical standards, ensuring quality healthcare for children remotely.",
            "category": "health"
        }
    ],
    "28": [
        {
            "title": "Pierwsze takie s\u0142owa papie\u017ca Franciszka o Palestynie. To nie spodoba si\u0119 w Izraelu",
            "url": "https://nczas.com/2024/10/20/pierwsze-takie-slowa-papieza-franciszka-o-palestynie-to-nie-spodoba-sie-w-izraelu/",
            "source": "nczas_pl",
            "content": "- Reklama -Papie\u017c Franciszek po raz pierwszy u\u017cy\u0142 okre\u015blenia \u201eum\u0119czona\u201d w odniesieniu do Palestyny. S\u0142owem tym pos\u0142u\u017cy\u0142 si\u0119 zwracaj\u0105c si\u0119 do wiernych na zako\u0144czenie mszy kanonizacyjnej w niedziel\u0119 na placu \u015awi\u0119tego Piotra.Przed ko\u0144cow\u0105 modlitw\u0105 Anio\u0142 Pa\u0144ski papie\u017c powiedzia\u0142: \u201eM\u00f3dlmy si\u0119 dalej za narody, kt\u00f3re cierpi\u0105 z powodu wojny; za um\u0119czon\u0105 Palestyn\u0119, Izrael, Liban, um\u0119czon\u0105 Ukrain\u0119, Sudan, Birm\u0119 oraz wiele innych i pro\u015bmy o dar pokoju dla wszystkich\u201d.- Reklama -Franciszek apelowa\u0142 te\u017c o uszanowanie praw i godno\u015bci lud\u00f3w Amazonii.\u2013Kieruj\u0119 apel do w\u0142adz politycznych o to, aby zapewni\u0142y ochron\u0119 tym ludom i ich prawa fundamentalne, przeciwko wszelkim formom wyzysku ich godno\u015bci i ich terytori\u00f3w\u2013 m\u00f3wi\u0142.W czasie mszy w Watykanie papie\u017c kanonizowa\u0142 14 os\u00f3b, w tym jedenastu m\u0119czennik\u00f3w z Damaszku \u2013 franciszka\u0144skich misjonarzy i \u015bwieckich chrze\u015bcijan maronit\u00f3w, zabitych przez druz\u00f3w w 1860 roku. \u015awi\u0119tymi og\u0142osi\u0142 te\u017c w\u0142oskiego ksi\u0119dza i dwie zakonnice \u2013 z W\u0142och i Kanady.",
            "image": "https://nczas.info/wp-content/uploads/2024/01/papiez-franciszek-696x464.jpg",
            "timestamp": 1729510979.639067,
            "summary": "Pope Francis referred to Palestine as 'martyred' for the first time during a canonization Mass at St. Peter's Square on Sunday, appealing for prayers for nations suffering from war, including Palestine, Israel, Lebanon, Ukraine, Sudan, and Myanmar. He urged political authorities to protect the rights and dignity of Amazonian peoples against exploitation. During the Mass, Pope Francis canonized 14 individuals, including 11 martyrs from Damascus and three others from Italy and Canada.",
            "category": "culture"
        }
    ],
    "24": [
        {
            "title": "Wywiad USA w panice. Mo\u017cliwy wyciek tajnych dokument\u00f3w na temat plan\u00f3w Izraela",
            "url": "https://nczas.com/2024/10/20/wywiad-usa-w-panice-mozliwy-wyciek-tajnych-dokumentow-na-temat-planow-izraela/",
            "source": "nczas_pl",
            "content": "- Reklama -Ameryka\u0144scy oficjele s\u0105 \u201eskrajnie zaniepokojeni\u201d mo\u017cliwym wyciekiem dokument\u00f3w wywiadowczych dotycz\u0105cych izraelskich przygotowa\u0144 do przeprowadzenia ataku odwetowego na Iran \u2013 poda\u0142 w sobot\u0119 portal Axios. Dokument taki zosta\u0142 opublikowany na Telegramie przez proira\u0144skie konto.Sprawa dotyczy opublikowanego w czwartek przez konto Middle East Spectator dokumentu maj\u0105cego pochodzi\u0107 z podlegaj\u0105cej Pentagonowi Narodowej Agencji Wywiadu Geoprzestrzennego (NGA).- Reklama -Wed\u0142ug Axios konto ma zwi\u0105zki z ira\u0144skimi s\u0142u\u017cbami, a autor wpisu twierdzi\u0142, \u017ce otrzyma\u0142 dokument od \u201epoinformowanego \u017ar\u00f3d\u0142a w spo\u0142eczno\u015bci wywiadowczej USA\u201d.Dokument jest opatrzony klauzul\u0105 \u201etop secret\u201d i m\u00f3wi o zaobserwowanych przez ameryka\u0144ski wywiad izraelskich przygotowaniach w dniach 15-16 pa\u017adziernika do uderzenia odwetowego Izraela przeciwko Iranowi. Mowa jest m.in. o przesuwaniu co najmniej 56 rakiet balistycznych wystrzeliwanych z powietrza, aktywno\u015bci zwi\u0105zanej z dronami i izraelskich \u0107wiczeniach wojskowych.Jak podaje Axios, Pentagon i ameryka\u0144ska spo\u0142eczno\u015b\u0107 wywiadowcza odm\u00f3wi\u0142y komentarza w tej sprawie, lecz nie zaprzeczy\u0142y autentyczno\u015bci dokument\u00f3w. Wed\u0142ug portalu ameryka\u0144scy oficjele s\u0105 \u201eskrajnie zaniepokojeni\u201d potencjalnie bardzo powa\u017cnym wyciekiem informacji wywiadowczych, cho\u0107 w\u0105tpi\u0105, by wp\u0142yn\u0105\u0142 on na plany Izraela dotycz\u0105ce ataku.W pi\u0105tek prezydent USA Joe Biden powiedzia\u0142, \u017ce jest wtajemniczony w izraelskie plany, lecz odm\u00f3wi\u0142 podania jakichkolwiek szczeg\u00f3\u0142\u00f3w. Atak mia\u0142by by\u0107 odpowiedzi\u0105 na ira\u0144ski atak rakietowy z 1 pa\u017adziernika, kt\u00f3ry by\u0142 odwetem za zabicie przez Izrael przyw\u00f3dcy Hamasu Ismaila Hanijego w Teheranie i przyw\u00f3dcy Hezbollahu Hasana Nasrallaha w Libanie. Wed\u0142ug m.in. \u201eWall Street Journal\u201d Izrael mia\u0142 zapewni\u0107 Waszyngton, \u017ce celem ataku b\u0119d\u0105 ira\u0144skie obiekty wojskowe, a nie \u2013 jak spekulowano wcze\u015bniej \u2013 instalacje naftowe czy nuklearne Iranu.",
            "image": "https://nczas.info/wp-content/uploads/2024/05/izrael-usa-flagi-696x464.jpg",
            "timestamp": 1729510980.70343,
            "summary": "A top-secret document detailing Israel's preparations for a retaliatory strike on Iran was leaked on Telegram by a pro-Iranian account, raising extreme concern among U.S. officials. The document, believed to come from the U.S. National Geospatial-Intelligence Agency, describes Israeli activities on October 15-16, including moving at least 56 air-launched ballistic missiles and conducting military exercises. Despite refusing to comment, the Pentagon and U.S. intelligence community did not deny the document's authenticity, while President Joe Biden acknowledged awareness of Israel's plans without providing details. The strike is reportedly in response to an Iranian missile attack on October 1, following the killing of Hamas and Hezbollah leaders by Israel. Israel assured the U.S. that the targets would be Iranian military sites, not oil or nuclear facilities.",
            "category": "war"
        }
    ],
    "18": [
        {
            "title": "Trump: Biden pod\u017cega\u0142 do wojny. Ze\u0142enski nigdy nie powinien by\u0142 pozwoli\u0107 na jej wybuch",
            "url": "https://nczas.com/2024/10/19/trump-biden-podzegal-do-wojny-zelenski-nigdy-nie-powinien-byl-pozwolic-na-jej-wybuch/",
            "source": "nczas_pl",
            "content": "- Reklama -Wo\u0142odymyr Ze\u0142enski nigdy nie powinien by\u0142 pozwoli\u0107 na wybuch tej wojny \u2013 powiedzia\u0142 w czwartek by\u0142y prezydent Donald Trump w wywiadzie dla prawicowego publicysty Patricka Bet-Davida. Trump zasugerowa\u0142 jednocze\u015bnie, \u017ce to prezydent Joe Biden pod\u017cega\u0142 do wojny.Podczas wyemitowanego w czwartek wywiadu w podca\u015bcie konserwatywnego komentatora Trump kilkakrotnie nawi\u0105za\u0142 do wojny w Ukrainie, powtarzaj\u0105c, \u017ce gdyby by\u0142 prezydentem nigdy by do niej nie dosz\u0142o.- Reklama -Sugerowa\u0142 te\u017c, \u017ce pieni\u0105dze wydawane na pomoc Ukrainie s\u0105 marnotrawstwem, a prezydent Wo\u0142odymyr Ze\u0142enski jest \u201enajlepszym sprzedawc\u0105 w historii\u201d.\u201eKto inny dosta\u0142 tyle pieni\u0119dzy? To nie znaczy, \u017ce nie chcia\u0142bym im pom\u00f3c, bo bardzo szkoda mi tych ludzi, ale on nigdy nie powinien by\u0142 pozwoli\u0107 na wybuch tej wojny. Ta wojna to przegrana sprawa\u201d \u2013 powiedzia\u0142 kandydat Republikan\u00f3w na prezydenta. Doda\u0142 p\u00f3\u017aniej, \u017ce wojn\u0119 \u201epowinno si\u0119 rozwi\u0105za\u0107\u201d przed jej wybuchem.\u201eTo by\u0142oby tak \u0142atwe, gdyby tylko mia\u0142o si\u0119 prezydenta z cho\u0107by po\u0142ow\u0105 m\u00f3zgu, to by\u0142oby takie \u0142atwe. Oni m\u00f3wi\u0105, och jakie to straszne, on obwinia Bidena. Ja faktycznie g\u0142\u00f3wnie obwiniam Bidena\u201d \u2013 twierdzi\u0142, dodaj\u0105c \u017ce za spraw\u0105 swoich wypowiedzi przed rosyjsk\u0105 inwazj\u0105 Biden wszcz\u0105\u0142 t\u0119 wojn\u0119.Trump wielokrotnie wcze\u015bniej podczas obecnej kampanii sugerowa\u0142, \u017ce to urz\u0119duj\u0105cy prezydent USA winny jest rosyjskiej napa\u015bci, odmawiaj\u0105c ust\u0119pstw na rzecz Putina i pozostawienia \u201eotwartych drzwi\u201d NATO dla Ukrainy, cho\u0107 dot\u0105d nie obwinia\u0142 o to samego Ze\u0142enskiego.",
            "image": "https://nczas.info/wp-content/uploads/2024/08/donald-trump-696x464.jpg",
            "timestamp": 1729510981.623894,
            "summary": "On Thursday, former President Donald Trump stated in an interview with conservative commentator Patrick Bet-David that Ukrainian President Volodymyr Zelensky should never have allowed the war to erupt. Trump blamed President Joe Biden for inciting the conflict, suggesting that the war could have been avoided with better leadership. He criticized the financial aid to Ukraine as wasteful and described Biden's actions before the Russian invasion as provocative. Trump emphasized that resolving the conflict before it started would have been simple with competent leadership. Throughout his campaign, Trump has blamed Biden and suggested that concessions to Putin could have prevented the war, though he had not previously blamed Zelensky.",
            "category": "politics"
        }
    ],
    "16": [
        {
            "title": "Prze\u0142omowa decyzja! Zakaz udzia\u0142u transp\u0142ciowych zawodniczek w turniejach kobiecych",
            "url": "https://nczas.com/2024/09/30/przelomowa-decyzja-zakaz-udzialu-transplciowych-zawodniczek-w-turniejach-kobiecych/",
            "source": "nczas_pl",
            "content": "- Reklama -World Darts Federation (WDF) podj\u0119\u0142a prze\u0142omow\u0105 decyzj\u0119, kt\u00f3ra mo\u017ce zmieni\u0107 oblicze profesjonalnego darta kobiecego, a kto wie \u2013 mo\u017ce i sportu kobiecego w og\u00f3le. Federacja darta przeg\u0142osowa\u0142a bowiem zakaz udzia\u0142u transp\u0142ciowych kobiet w turniejach damskich.Decyzja ta jest kulminacj\u0105 narastaj\u0105cych napi\u0119\u0107 w \u015brodowisku darterskim, kt\u00f3re od pewnego czasu boryka\u0142o si\u0119 z kontrowersjami zwi\u0105zanymi z udzia\u0142em transp\u0142ciowych zawodniczek w rozgrywkach kobiecych.- Reklama -Szczeg\u00f3ln\u0105 uwag\u0119 przyci\u0105gn\u0105\u0142 przypadek Noi-Lynn van Leuven \u2013 kiedy\u015b m\u0119\u017cczyzny, dzi\u015b kobiety. Jej/jego uczestnictwo w turniejach doprowadzi\u0142o do roz\u0142amu w holenderskiej kadrze narodowej \u2013 dwie zawodniczki odm\u00f3wi\u0142y wsp\u00f3lnych wyst\u0119p\u00f3w.To by\u0142o preludium.\u00a0G\u0142o\u015bnym echem w \u015brodowisku odbi\u0142a si\u0119 postawa Dety Hedman, kt\u00f3ra konsekwentnie sprzeciwia\u0142a si\u0119 udzia\u0142owi os\u00f3b transp\u0142ciowych w kobiecych rozgrywkach. Hedman posun\u0119\u0142a si\u0119 nawet do poddania \u0107wier\u0107fina\u0142u turnieju Denmark Open, gdy dowiedzia\u0142a si\u0119, \u017ce jej przeciwniczk\u0105 ma by\u0107 van Leuven.Ta sytuacja spotka\u0142a si\u0119 z ostr\u0105 reakcj\u0105 WDF, kt\u00f3ra zagrozi\u0142a karami za wycofywanie si\u0119 z rozpocz\u0119tych ju\u017c zawod\u00f3w. Hedman zakomunikowa\u0142a wi\u0119c, \u017ce w kolejnego presti\u017cowego turnieju w og\u00f3le si\u0119 wycofuje.CZYTAJ WI\u0118CEJ:Zrezygnowa\u0142a z wyst\u0119pu w presti\u017cowych zawodach. Nie chce rywalizowa\u0107 z transp\u0142ciowcemOstatecznie WDF podj\u0119\u0142a decyzj\u0119, \u017ce zakazuje transp\u0142ciowym zawodniczkom wyst\u0119p\u00f3w w turniejach kobiecych.Decyzja World Darts Federation o zakazie udzia\u0142u transp\u0142ciowych kobiet w turniejach damskich jawi si\u0119 jako bezpo\u015brednia konsekwencja zdecydowanego sprzeciwu zawodniczek. Ten precedens mo\u017ce mie\u0107 daleko id\u0105ce skutki dla ca\u0142ego \u015bwiata sportu.Stanowcza postawa darterek, takich jak Deta Hedman, kt\u00f3ra nie tylko g\u0142o\u015bno wyra\u017ca\u0142a swoje zdanie, ale tak\u017ce podejmowa\u0142a konkretne dzia\u0142ania, okaza\u0142a si\u0119 skuteczn\u0105 metod\u0105 nacisku na federacj\u0119. Gdyby sportsmenki w innych dyscyplinach przyj\u0119\u0142y r\u00f3wnie nieust\u0119pliw\u0105 postaw\u0119, niewykluczone, \u017ce wi\u0119cej organizacji sportowych zdecydowa\u0142oby si\u0119 na podobne rozwi\u0105zania.Przypadek WDF pokazuje, \u017ce zorganizowany i konsekwentny protest zawodniczek mo\u017ce doprowadzi\u0107 do fundamentalnych zmian w regulacjach sportowych. Pozostaje pytanie, czy ta decyzja stanie si\u0119 katalizatorem podobnych ruch\u00f3w w innych dyscyplinach, gdzie kwestia udzia\u0142u transp\u0142ciowych sportowc\u00f3w w zawodach kobiecych pozostaje przedmiotem gor\u0105cych dyskusji.Niew\u0105tpliwie, krok podj\u0119ty przez \u015brodowisko darterskie mo\u017ce zach\u0119ci\u0107 sportsmenki z innych dyscyplin do bardziej zdecydowanego wyra\u017cania swoich opinii w tej kontrowersyjnej kwestii. Czy doprowadzi to do efektu domina w \u015bwiecie sportu? Czas poka\u017ce, ale jedno jest pewne \u2013 debata na temat udzia\u0142u transp\u0142ciowych zawodnik\u00f3w w sporcie wkroczy\u0142a w\u0142a\u015bnie na nowy, bardziej konkretny poziom.\ud83d\udea8 BREAKING NEWS \ud83d\udea8Online Darts understands that at the@DartsWDFAGM earlier today, a vote was passed by members with the intention of banning Trans-Women from participating as women in WDF sanctioned events.We have contacted the WDF for further comment.pic.twitter.com/FTDSjVpSVY\u2014 Online Darts (@OfficialOLDarts)September 24, 2024",
            "image": "https://nczas.info/wp-content/uploads/2024/03/noa-lynn-van-leuven-dart-696x464.jpg",
            "timestamp": 1729510983.631134,
            "summary": "On September 24, 2024, the World Darts Federation (WDF) voted to ban transgender women from participating in women's tournaments, following pressure from players like Deta Hedman. This decision came after tensions escalated, notably with the case of Noi-Lynn van Leuven, which caused a split in the Dutch national team. The move by the WDF may set a precedent for similar actions in other sports.",
            "category": "sport"
        }
    ],
    "52": [
        {
            "title": "Odwr\u00f3t. Ford cz\u0119\u015bciowo opuszcza Polsk\u0119 i rewiduje plany dotycz\u0105ce samochod\u00f3w elektrycznych",
            "url": "https://nczas.com/2024/08/24/odwrot-ford-czesciowo-opuszcza-polske-i-rewiduje-plany-dotyczace-samochodow-elektrycznych/",
            "source": "nczas_pl",
            "content": "- Reklama -Ford Motor Company, jeden z czo\u0142owych ameryka\u0144skich producent\u00f3w samochod\u00f3w, og\u0142osi\u0142 znacz\u0105ce zmiany w swojej strategii biznesowej. Cz\u0119\u015bciowo wycofuje produkcj\u0119 w Polsce i modyfikuje plany dotycz\u0105ce samochod\u00f3w elektrycznych, na kt\u00f3re nie ma zbyt wielu ch\u0119tnych.Ford przenosi produkcj\u0119 akumulator\u00f3wFirma poinformowa\u0142a o decyzji przeniesienia cz\u0119\u015bci produkcji akumulator\u00f3w z Polski do Stan\u00f3w Zjednoczonych. Baterie, kt\u00f3re do tej pory by\u0142y wytwarzane we wsp\u00f3\u0142pracy z po\u0142udniowokorea\u0144skim partnerem LG Energy Solution w Polsce, b\u0119d\u0105 teraz produkowane w Holland, w stanie Michigan.- Reklama -Decyzja t\u0142umaczona jest konieczno\u015bci\u0105 obni\u017cki koszt\u00f3w produkcji oraz za\u0142apaniem si\u0119 na dop\u0142aty w ramach ameryka\u0144skiej ustawy o redukcji inflacji (IRA).Samochody elektryczne coraz mniej popularneFord wycofuje si\u0119 tak\u017ce z niekt\u00f3rych wcze\u015bniejszych plan\u00f3w dotycz\u0105cych rozwoju segmentu samochod\u00f3w elektrycznych. Firma zrezygnowa\u0142a z wprowadzenia na rynek elektrycznego SUV-a z trzema rz\u0119dami siedze\u0144 oraz od\u0142o\u017cy\u0142a premier\u0119 nowej elektrycznej wersji swojego najpopularniejszego pickupa, F-150. Powodem tych decyzji jest ni\u017cszy ni\u017c zak\u0142adano popyt na pojazdy elektryczne.Ford zmniejsza udzia\u0142 rocznych nak\u0142ad\u00f3w inwestycyjnych przeznaczonych na pojazdy elektryczne z 40 proc. do 30 proc. Jednocze\u015bnie firma planuje zwi\u0119kszy\u0107 inwestycje w pojazdy hybrydowe, szczeg\u00f3lnie w segmencie SUV-\u00f3w. To odpowied\u017a na rosn\u0105c\u0105 popularno\u015b\u0107 tej technologii w\u015br\u00f3d konsument\u00f3w, kt\u00f3rzy postrzegaj\u0105 j\u0105 jako ta\u0144sz\u0105 i lepsz\u0105 alternatyw\u0119 dla aut elektrycznych.Najwyra\u017aniej Ford by\u0142 zmuszony dostosowa\u0107 swoj\u0105 strategi\u0119 do zmieniaj\u0105cych si\u0119 warunk\u00f3w rynkowych i popytu konsument\u00f3w. Swoj\u0105 decyzj\u0105 ods\u0142oni\u0142 tak\u017ce istotn\u0105 prawd\u0119 o rynku pojazd\u00f3w elektrycznych \u2013 ich popularno\u015b\u0107 w du\u017cej mierze opiera si\u0119 na sztucznych stymulantach, a nie na naturalnym popycie.Pomimo nachalnej propagandy, licznych dop\u0142at, ulg podatkowych i korzystnych \u2013 faworyzuj\u0105cych elektryki \u2013 zmian w prawie, ch\u0119tnych na auta na pr\u0105d nie ma zbyt wielu. Z du\u017c\u0105 doz\u0105 pewno\u015bci mo\u017cna napisa\u0107, \u017ce gdyby nie interwencja pa\u0144stwa, oczywi\u015bcie w \u201eimi\u0119 walki z globalnym ociepleniem\u201d, elektryczne pojazdy stanowi\u0142yby jeszcze mniejszy segment rynku motoryzacyjnego.Maleje popyt na samochody elektryczne. \u201eZapotrzebowanie nie wysz\u0142o od klient\u00f3w\u201d",
            "image": "https://nczas.info/wp-content/uploads/2024/08/ford-logo-696x464.jpg",
            "timestamp": 1729510984.5342379,
            "summary": "Ford Motor Company has announced a strategic shift by relocating part of its battery production from Poland to Michigan, USA, to reduce costs and benefit from the U.S. Inflation Reduction Act incentives. The company is scaling back its electric vehicle plans due to lower-than-expected demand, postponing the launch of a new electric F-150 and canceling an electric SUV model. Ford is reducing its annual investment in electric vehicles from 40% to 30% and increasing investments in hybrid vehicles, particularly SUVs, as they gain consumer popularity.",
            "category": "economy"
        }
    ],
    "22": [
        {
            "title": "Klimaty\u015bci dociskaj\u0105 \u015brub\u0119. Obowi\u0105zkowe Strefy Czystego Transportu i nakaz zakupu autobus\u00f3w elektrycznych",
            "url": "https://nczas.com/2024/10/20/klimatysci-dociskaja-srube-obowiazkowe-strefy-czystego-transportu-i-nakaz-zakupu-autobusow-elektrycznych/",
            "source": "nczas_pl",
            "content": "- Reklama -Miasta powy\u017cej 100 tys. mieszka\u0144c\u00f3w, w kt\u00f3rych przekraczane s\u0105 normy zanieczyszcze\u0144 dwutlenkiem azotu, b\u0119d\u0105 musia\u0142y tworzy\u0107 tzw. Strefy Czystego Transportu? Niewykluczone, \u017ce ju\u017c niebawem. Takie zapisy przewiduje projekt, kt\u00f3rym ju\u017c w najbli\u017cszy wtorek zajmie si\u0119 rz\u0105d Donalda Tuska.22 pa\u017adziernika tzw. u\u015bmiechni\u0119ci maj\u0105 zaj\u0105\u0107 projektem noweli ustawy o elektromobilno\u015bci i paliwach alternatywnych oraz niekt\u00f3rych innych ustaw.- Reklama -Nowe przepisy przewiduj\u0105 obowi\u0105zek tworzenia tzw. Stref Czystego Transportu \u2013 czyli wykluczenia komunikacyjnego dla biedniejszych kierowc\u00f3w \u2013 w miastach powy\u017cej 100 tys. mieszka\u0144c\u00f3w w przypadku przekroczenia tam poziomu dopuszczalnego dwutlenku azotu w powietrzu.Nowe przepisy mia\u0142yby, przynajmniej w tym momencie, zastosowanie dla czterech miast: Warszawy, Krakowa, Wroc\u0142awia i Katowic.CZYTAJ TAK\u017bE:Czy Warszawa to s\u0142yszy? Londy\u0144ska strefa czystego transportu wcale nie poprawi\u0142a jako\u015bci powietrzaNakaz zakupu autobus\u00f3w elektrycznychProjektowana nowela wprowadzi r\u00f3wnie\u017c obowi\u0105zek kupowania przez gminy, kt\u00f3re maj\u0105 powy\u017cej 100 tys. mieszka\u0144c\u00f3w autobus\u00f3w zeroemisyjnych, dla cel\u00f3w zwi\u0105zanych z komunikacj\u0105 miejsk\u0105. Nowe przepisy przewiduj\u0105 jednak wy\u0142\u0105czenia od tej zasady. Takim przyk\u0142adem jest realizacja komunikacji miejskiej, kt\u00f3ra wykracza poza granice samorz\u0105du, gdzie liczba mieszka\u0144c\u00f3w jest wy\u017csza ni\u017c 100 tys., b\u0105d\u017a je\u015bli transport jest realizowany na terenie kilku gmin, z kt\u00f3rych ka\u017cda ma mniej ni\u017c 100 tys. mieszka\u0144c\u00f3w. W przepisach wskazuje si\u0119 te\u017c na flot\u0119 autobus\u00f3w, kt\u00f3r\u0105 potencjalnie b\u0119d\u0105 stanowi\u0107 autobusy spalinowe lub hybrydowe, \u201ew przypadku zaistnienia wy\u017cszej konieczno\u015bci, b\u0119dzie mog\u0142a spe\u0142nia\u0107 obowi\u0105zki militaryzacyjne\u201d.\u201eProjektowany obowi\u0105zek dotyczy zatem wy\u0142\u0105cznie nabywania nowych autobus\u00f3w zeroemisyjnych przez wskazane powy\u017cej podmioty, w tym przez przewo\u017anik\u00f3w wykonuj\u0105cych obecnie przewozy w ramach komunikacji miejskiej na terenie zobowi\u0105zanych jednostek. Przepisy nie wprowadzaj\u0105 obowi\u0105zku posiadania wy\u0142\u0105cznie autobus\u00f3w zeroemisyjnych. Proponowane przepisy maj\u0105 na celu doprowadzenie do stopniowej wymiany floty autobusowej na autobusy zeroemisyjne, za pomoc\u0105 kt\u00f3rych s\u0105 wykonywane przewozy pasa\u017cerskie w ramach komunikacji miejskiej na terenie gmin, w kt\u00f3rych liczba mieszka\u0144c\u00f3w jest wi\u0119ksza ni\u017c 100 000\u201d \u2013 t\u0142umaczy resort klimatu o OSR projektu.Projektowane przepisy przewiduj\u0105 rezygnacj\u0119 z okre\u015blania progu udzia\u0142u autobus\u00f3w zeroemisyjnych lub nap\u0119dzanych biometanem we flocie wykorzystywanej do \u015bwiadczenia komunikacji miejskiej na obszarze jednostki samorz\u0105du terytorialnego. \u201eAnalizowane dane wskazuj\u0105 wprost, \u017ce realizacja trwaj\u0105cych i planowanych inwestycji we flot\u0119 nie wystarczy do osi\u0105gni\u0119cia progu 30 proc. autobus\u00f3w zeroemisyjnych lub nap\u0119dzanych gazem ziemnym pochodz\u0105cym z biometanu do 2028 r. we flotach badanych samorz\u0105d\u00f3w. Nale\u017cy wskaza\u0107, \u017ce okre\u015blony obecnie na poziomie 10 proc. (docelowo 30 proc. w 2028 r.) pr\u00f3g udzia\u0142u ekologicznych autobus\u00f3w przy \u015bwiadczeniu us\u0142ug komunikacji miejskiej spe\u0142niaj\u0105 najwi\u0119ksze miasta\u201d \u2013 wskazano.Dodano, \u017ce ponad 30 proc. gmin obj\u0119tych wymogami ustawy o elektromobilno\u015bci, przy \u015bwiadczeniu us\u0142ug komunikacji miejskiej, nie wykorzystuje ani jednego autobusu nap\u0119dzanego biometanem lub autobusu zeroemisyjnego. To bardzo boli klimatyst\u00f3w, wi\u0119c chc\u0105 to wymusi\u0107 ustaw\u0105.Projektowane przepisy maj\u0105 te\u017c realizowa\u0107 reformy zwi\u0105zane z Krajowym Planem Odbudowy (KPO).\u201eJakie to pod\u0142e!\u201d Dziennikarz motoryzacyjny rozjecha\u0142 warszawsk\u0105 Stref\u0119 Czystego Transportu Trzaskowskiego",
            "image": "https://nczas.info/wp-content/uploads/2024/07/strefa-czystego-transportu-696x464.jpg",
            "timestamp": 1729510985.5309,
            "summary": "On October 22, the Polish government under Donald Tusk will review a draft amendment mandating the creation of Clean Transport Zones in cities with over 100,000 residents where nitrogen dioxide levels exceed limits. This legislation would initially impact Warsaw, Krakow, Wroclaw, and Katowice, also requiring municipalities over this population threshold to purchase zero-emission buses for public transport, with exceptions for cross-municipal services. The proposed regulations aim for a gradual transition to zero-emission public transport fleets but face challenges in meeting a 30% zero-emission bus target by 2028.",
            "category": "politics"
        }
    ],
    "39": [
        {
            "title": "Pozew zbiorowy przeciwko Wodom Polskim. Na zalanych terenach trwa zbieranie podpis\u00f3w",
            "url": "https://nczas.com/2024/10/20/pozew-zbiorowy-przeciwko-wodom-polskim-na-zalanych-terenach-trwa-zbieranie-podpisow/",
            "source": "nczas_pl",
            "content": "- Reklama -W Miejsko-Gminnym Domu Kultury w Lewinie Brzeskim w niedziel\u0119 rozpocz\u0119\u0142a si\u0119 zbi\u00f3rka podpis\u00f3w pod pozwem zbiorowym przeciwko Wodom Polskim, kt\u00f3rym organizatorzy akcji zarzucaj\u0105 b\u0142\u0119dne decyzje podczas wrze\u015bniowej powodzi. Akcja zako\u0144czy si\u0119 o godzinie 19.Na stronie urz\u0119du zamieszczono informacj\u0119 o wsp\u00f3lnym pozwie zbiorowym przeciwko Wodom Polskim mieszka\u0144c\u00f3w Nysy i gminy Lewin Brzeski. Jak napisano w komunikacie, pozew \u201ema udowodni\u0107, \u017ce brak lub b\u0142\u0119dne decyzje ze strony Gospodarstwa Wodnego doprowadzi\u0142y do zalania miast i wsi z terenu wojew\u00f3dztwa opolskiego. Kolejny krok to mo\u017cliwo\u015b\u0107 domagania si\u0119 nale\u017cnych odszkodowa\u0144\u201d.- Reklama -Zdaniem burmistrza Lewina Brzeskiego Artura Kotary, Wody Polskie najprawdopodobniej doprowadzi\u0142y do przep\u0142ywu nadmiernej ilo\u015bci wody na Nysie K\u0142odzkiej, w wyniku czego wa\u0142y chroni\u0105ce miasto nie mog\u0142y zatrzyma\u0107 nap\u0142ywaj\u0105cej fali. W odpowiedzi na te zarzuty Wody Polskie zwr\u00f3ci\u0142y uwag\u0119, \u017ce do Nysy K\u0142odzkiej przez jaz Lewin Brzeski swoje wody odprowadzaj\u0105 tak\u017ce inne cieki, a sytuacj\u0119 pogorszy\u0142a tzw. cofka z Odry, kt\u00f3ra dochodzi\u0142a do Lewina Brzeskiego.Fala powodziowa dotar\u0142a do gminy Lewin Brzeski 16 wrze\u015bnia i zala\u0142a blisko 90 procent miasta. W wyniku powodzi na terenie gminy pojawi\u0142y si\u0119 problemy z \u0142\u0105czno\u015bci\u0105 telefoniczn\u0105. Obecnie na terenie gminy trwa szacowanie strat i likwidacja zniszcze\u0144. Samorz\u0105d zam\u00f3wi\u0142 24 kontenery mieszkalne, w kt\u00f3rym mieszka\u0144cy gminy mog\u0105 mieszka\u0107 na czas remontu i osuszenia swoich dom\u00f3w.",
            "image": "https://nczas.info/wp-content/uploads/2024/09/Lewin-Brzeski-nczas-696x464.jpg",
            "timestamp": 1729510986.4629738,
            "summary": "On September 16, a flood hit Lewin Brzeski, submerging nearly 90% of the city and causing communication issues. A collective lawsuit against Wody Polskie was initiated, accusing them of poor water management decisions. The lawsuit aims to prove negligence and seek compensation for damages.",
            "category": "other"
        }
    ],
    "20": [
        {
            "title": "Najpierw PiESEL, teraz KROPiK. Kolejny skok na w\u0142a\u015bcicieli ps\u00f3w?",
            "url": "https://nczas.com/2024/10/20/najpierw-piesel-teraz-kropik-kolejny-skok-na-wlascicieli-psow/",
            "source": "nczas_pl",
            "content": "Zdj\u0119cie podgl\u0105dowe.REKLAMANiestety w Polsce nie ma grupy spo\u0142ecznej, kt\u00f3ra mog\u0142aby spa\u0107 spokojnie, wiedz\u0105c, \u017ce rz\u0105dz\u0105cy nie spr\u00f3buj\u0105 dobra\u0107 si\u0119 do jej pieni\u0119dzy. Wszystko wskazuje na to, \u017ce w tym roku mamy ju\u017c do czynienia z drug\u0105 (!) pr\u00f3b\u0105 skoku na\u2026 w\u0142a\u015bcicieli ps\u00f3w i kot\u00f3w.Jak pisa\u0142em kilka miesi\u0119cy temu na \u0142amach \u201eNajwy\u017cszego Czasu!\u201d, na pocz\u0105tku 2024 roku odbywa\u0142a si\u0119 zmasowana akcja promocyjna projektu PiESEL, kt\u00f3ry zak\u0142ada\u0142 wprowadzenie obowi\u0105zku odp\u0142atnego rejestrowania i czipowania zwierz\u0105t (tytu\u0142owy PESEL dla ps\u00f3w). Nad ustaw\u0105 pracowa\u0142o Stowarzyszenie Prawnicy na Rzecz Zwierz\u0105t z mocnym poparciem Krajowej Izby Lekarsko-Weterynaryjnej oraz przedstawicieli Koalicji Obywatelskiej. Jednak pomimo szumnych zapowiedzi przedsi\u0119wzi\u0119cie z jakich\u015b przyczyn zosta\u0142o wstrzymane. Zapewne merytoryczna krytyka ekspert\u00f3w, w tym prawnik\u00f3w i ekonomist\u00f3w, zrobi\u0142a tu swoje. O ile w\u00f3wczas mo\u017cna by\u0142o na chwil\u0119 odetchn\u0105\u0107 z ulg\u0105, to okazuje si\u0119, \u017ce wakacje by\u0142y jedynie okresem dla u\u015bpienia uwagi spo\u0142ecze\u0144stwa. Po urlopach politycy podj\u0119li bowiem kolejn\u0105 pr\u00f3b\u0119.REKLAMARz\u0105d, a dok\u0142adnie Ministerstwo Rolnictwa i Rozwoju Wsi (we wsp\u00f3\u0142pracy z Ministerstwem Cyfryzacji), pracuje obecnie nad projektem ustawy o Krajowym Rejestrze Oznakowanych Ps\u00f3w i Kot\u00f3w (KROPiK). Inicjatywa wysz\u0142a konkretnie od wiceministra rolnictwa Jacka Czerniaka z Lewicy. Ponownie chodzi o pa\u0144stwowy system gromadzenia danych umo\u017cliwiaj\u0105cych identyfikacj\u0119 ps\u00f3w i kot\u00f3w oraz ich w\u0142a\u015bcicieli. Wed\u0142ug za\u0142o\u017ce\u0144 publiczny rejestr mia\u0142by by\u0107 prowadzony przez Agencj\u0119 Restrukturyzacji i Modernizacji Rolnictwa (ARiMR). Omawiany projekt ma zosta\u0107 przyj\u0119ty przez Rad\u0119 Ministr\u00f3w w IV kwartale 2024 roku i skierowany do Sejmu. W razie pomy\u015blnej \u015bcie\u017cki legislacyjnej przepisy wejd\u0105 w \u017cycie ju\u017c w 2025 roku, ale raczej nie od 1 stycznia. Jakie s\u0105 g\u0142\u00f3wne za\u0142o\u017cenia KROPiK-u, kt\u00f3rymi raczej powinni martwi\u0107 si\u0119 mi\u0142o\u015bnicy zwierz\u0105t?Co przewiduje KROPiK?Projekt zobowi\u0105\u017ce Polak\u00f3w do odp\u0142atnej rejestracji zwierz\u0105t (pod kar\u0105 grzywny), a tak\u017ce aktualizacji danych na ich temat, co jest faktycznie narzuceniem kolejnej daniny na w\u0142a\u015bcicieli/opiekun\u00f3w zwierz\u0105t. Dotychczas psy i koty by\u0142y bezp\u0142atnie znakowane m.in. przez gminy, organizacje prozwierz\u0119ce, fundacje czy stowarzyszenia (w istniej\u0105cym systemie jest ok. 4 mln rekord\u00f3w). Co warto podkre\u015bli\u0107, Polacy decydowali si\u0119 na to dobrowolnie, bo jak na razie w prawie nie ma obowi\u0105zku znakowania czworonog\u00f3w. Przyk\u0142adowo Sto\u0142eczne Biuro Ochrony \u015arodowiska od 15 lat prowadzi bezp\u0142atne znakowanie zwierz\u0105t dla mieszka\u0144c\u00f3w Warszawy (do tej pory 200 tys. pupil\u00f3w). Bezp\u0142atnie rejestruj\u0105 r\u00f3wnie\u017c lekarze weterynarii korzystaj\u0105cy z dost\u0119pnych rozwi\u0105za\u0144. W jaki spos\u00f3b urz\u0105d miasta/gminy, kt\u00f3ry od lat zapewnia bezp\u0142atne znakowanie, ma teraz przekaza\u0107 beneficjentom swoich program\u00f3w, \u017ce musz\u0105 zap\u0142aci\u0107 za ponown\u0105 rejestracj\u0119?Koszt utworzenia bazy od podstaw wyniesie a\u017c 105 mln z\u0142, a od lat istniej\u0105 ju\u017c prywatne rejestry z milionami zarejestrowanych zwierz\u0105t, kt\u00f3re mo\u017cna by\u0142oby wykorzysta\u0107 przy konstruowaniu jednego wsp\u00f3lnego systemu. Niezrozumia\u0142e jest r\u00f3wnie\u017c powierzenie zadania prowadzenia bazy Agencji Restrukturyzacji i Modernizacji Rolnictwa. ARiMR jest agencj\u0105 p\u0142atnicz\u0105 obs\u0142uguj\u0105c\u0105 system pomocy i dotacji dla sektora rolnictwa i rybo\u0142\u00f3wstwa, ale nie ma zbyt wiele wsp\u00f3lnego z psami i kotami. Co wi\u0119cej, ustawodawca zak\u0142ada stworzenie 20 nowych miejsc pracy w ARMiR odpowiedzialnych za prowadzenie rejestru. Koszt roczny zak\u0142adany przez ministra to a\u017c 6,7 mln z\u0142. Ponadto zostan\u0105 uprzywilejowani wybrani lekarze weterynarii, tj. zrzeszeni w Krajowej Izbie Lekarsko-Weterynaryjnej (KILW), kt\u00f3rzy jako jedyni b\u0119d\u0105 mogli rejestrowa\u0107 zwierz\u0119ta. Warto zauwa\u017cy\u0107, \u017ce przy poprzednim projekcie, tj. PiESEL-u, by\u0142a mowa o tej samej organizacji.Kto na tym skorzysta?Ilo\u015b\u0107 niezrozumia\u0142ych zapis\u00f3w lub zwyk\u0142ych bubli prawnych sprawi\u0142a, \u017ce do recenzowania projektu szybko przyst\u0105pili zar\u00f3wno politycy opozycji, jak i specjali\u015bci: prawnicy czy ekonomi\u015bci. Jak nie trudno si\u0119 domy\u015ble\u0107, ich opinie co do zasady nie s\u0105 przychylne nowemu pomys\u0142owi ekipy rz\u0105dz\u0105cej. Przyjrzyjmy si\u0119 kilku z nim.\u2013 Jeszcze w tym roku podobno zostanie wprowadzony specjalny rejestr ps\u00f3w i kot\u00f3w. Tak jakby nie by\u0142o wa\u017cniejszych temat\u00f3w. B\u0119d\u0105 one oznakowane elektronicznie. A projekt ustawy na ten temat przygotowa\u0142o ministerstwo rolnictwa. Niezarejestrowanie psa lub kota mo\u017ce skutkowa\u0107 kar\u0105 grzywny lub b\u0119dzie prawdopodobnie \u017ar\u00f3d\u0142em dodatkowych dochod\u00f3w pa\u0144stwa, poniewa\u017c wszystko na to wskazuje, \u017ce taka rejestracja b\u0119dzie dodatkowo p\u0142atna. Jak wida\u0107, ta dziura bud\u017cetowa, kt\u00f3ra jest coraz wi\u0119ksza, rozszerza si\u0119. B\u0119dzie wymaga\u0142a tego, aby w\u0142a\u015bciciele ps\u00f3w i kot\u00f3w do\u0142o\u017cyli si\u0119 do tego, aby j\u0105 pr\u00f3bowa\u0107 zasypa\u0107. Naprawd\u0119 jest du\u017co wi\u0119cej problem\u00f3w do rozwi\u0105zania. S\u0105 rosn\u0105ce ceny energii, jest inflacja, s\u0105 kolejki do szpitali, jest odwo\u0142ywanie planowanych wizyt i zabieg\u00f3w. Naprawd\u0119 tym si\u0119 zajmijcie, a nie gn\u0119bieniem w\u0142a\u015bcicieli ps\u00f3w i kot\u00f3w \u2013 apelowa\u0142 13 pa\u017adziernika z m\u00f3wnicy sejmowej pose\u0142 Konfederacji Witold Tumanowicz.\u2013 Jakkolwiek rz\u0105dowy projekt ustawy o Krajowym Rejestrze Oznakowanych Ps\u00f3w i Kot\u00f3w ma zmierza\u0107 do ograniczenia zjawiska bezdomno\u015bci zwierz\u0105t domowych, to przyj\u0119te w nim propozycje rozwi\u0105za\u0144 stanowi\u0105 g\u0142\u0119bok\u0105 a nieuzasadnion\u0105 i nieproporcjonaln\u0105 ingerencj\u0119 w prawa i wolno\u015bci wielu podmiot\u00f3w, a przy tym mog\u0105 okaza\u0107 si\u0119 przeciwskuteczne. Skutkiem ustawy b\u0119dzie wygaszenie dzia\u0142alno\u015bci gospodarczej podmiot\u00f3w prowadz\u0105cych prywatne bazy danych oznakowanych zwierz\u0105t domowych. B\u0119dzie nim r\u00f3wnie\u017c wzrost koszt\u00f3w us\u0142ug znakowania i rejestracji zwierz\u0105t, kt\u00f3re obecnie s\u0105 cz\u0119sto \u015bwiadczone nieodp\u0142atnie. Oddzia\u0142ywa\u0107 to b\u0119dzie na sfer\u0119 maj\u0105tkow\u0105 schronisk dla zwierz\u0105t (a po\u015brednio \u2013 samorz\u0105d\u00f3w gminnych), hodowc\u00f3w zwierz\u0105t i w\u0142a\u015bcicieli zwierz\u0105t domowych. Projektodawca nie uzasadni\u0142 braku mo\u017cliwo\u015bci wprowadzenia rozwi\u0105zania alternatywnego, umo\u017cliwiaj\u0105cego agregacj\u0119 i integracj\u0119 danych z funkcjonuj\u0105cych ju\u017c baz danych (i dalsze prowadzenie przez te bazy dzia\u0142alno\u015bci), zapewniaj\u0105cego interoperacyjno\u015b\u0107 baz oraz poprawno\u015b\u0107 (rzetelno\u015b\u0107) gromadzonych danych \u2013 wskazuje dr Grzegorz Piasecki w opinii prawnej b\u0119d\u0105cej \u201eocen\u0105 zgodno\u015bci projektu ustawy o Krajowym Rejestrze Oznakowanych Ps\u00f3w i Kot\u00f3w z Konstytucj\u0105 RP\u201d.\u2013 Nie spos\u00f3b wreszcie nie dostrzec, \u017ce Projekt, pod pozorem osi\u0105gania spo\u0142ecznie uznanych, po\u017c\u0105danych i popieranych cel\u00f3w, zdaje si\u0119 realizowa\u0107 przede wszystkim interesy fiskalne pa\u0144stwa (wp\u0142ywy z podatku VAT za us\u0142ugi znakowania i rejestracji zwierz\u0105t oraz aktualizacji danych), lekarzy weterynarii (uprawnionych do dokonywania ww. czynno\u015bci \u2013 teraz bezwarunkowo odp\u0142atnych) oraz grup interesu zwi\u0105zanych z funkcjonowaniem Agencji. Jednocze\u015bnie nie ulega w\u0105tpliwo\u015bci, \u017ce przyj\u0119cie projektowanej ustawy wywo\u0142a g\u0142\u0119boko negatywne skutki w sferze ekonomicznej podmiot\u00f3w prowadz\u0105cych prywatne bazy danych (kt\u00f3re b\u0119d\u0105 zmuszone do skrajnego ograniczenia, a dalej \u2013 zaprzestania prowadzenia dzia\u0142alno\u015bci gospodarczej), schronisk dla zwierz\u0105t i po\u015brednio: samorz\u0105d\u00f3w (kt\u00f3re b\u0119d\u0105 musia\u0142y ponosi\u0107 powa\u017cne koszty realizacji ustawowych obowi\u0105zk\u00f3w) oraz hodowc\u00f3w zwierz\u0105t i w\u0142a\u015bcicieli zwierz\u0105t domowych (kt\u00f3rzy b\u0119d\u0105 mieli mo\u017cliwo\u015b\u0107 rejestracji zwierz\u0105t jedynie odp\u0142atnie, w KROPiK). Tymczasem motywacja czysto fiskalna (nie wspominaj\u0105c o motywacji w postaci realizacji interes\u00f3w partykularnych), zw\u0142aszcza skrywana pod pretekstem ochrony dobrostanu zwierz\u0105t, nie mo\u017ce stanowi\u0107 legitymowanego celu dla ograniczenia konstytucyjnych praw i wolno\u015bci \u2013 uzasadnia adwokat.Jak nie wiadomo, o co chodzi, to chodzi o pieni\u0105dze. Zasada stara jak \u015bwiat, kt\u00f3ra obowi\u0105zuje i w tym przypadku. Co zaskakuj\u0105ce, polski rz\u0105d swoim \u015bwiat\u0142ym projektem przebi\u0142 nawet Uni\u0119 Europejsk\u0105, kt\u00f3ra przecie\u017c jest znana z wielu niezbyt sensownych przepis\u00f3w, najcz\u0119\u015bciej narzucanych si\u0142\u0105 krajom cz\u0142onkowskim. Okazuje si\u0119 bowiem, \u017ce od d\u0142u\u017cszego czasu trwaj\u0105 prace nad przygotowaniem wsp\u00f3lnych rozwi\u0105za\u0144 prawnych, kt\u00f3re mia\u0142yby obowi\u0105zywa\u0107 na terenie UE. Tyle \u017ce za\u0142o\u017cenie projektu rozporz\u0105dzenia unijnego w tym zakresie m\u00f3wi wy\u0142\u0105cznie o konieczno\u015bci wsp\u00f3\u0142dzia\u0142ania istniej\u0105cych baz danych w ramach ponadnarodowego systemu. Brukselscy decydenci nie m\u00f3wi\u0105 zatem wcale o tworzeniu pa\u0144stwowych moloch\u00f3w od zera. Po co wi\u0119c nasi przyw\u00f3dcy si\u0119 za to zabieraj\u0105? A, tak, powtarzam si\u0119 \u2013 wszyscy doskonale wiemy, jak to dzia\u0142a.REKLAMA",
            "image": null,
            "timestamp": 1729510987.2100291,
            "summary": "The Polish Ministry of Agriculture, in collaboration with the Ministry of Digitization, is working on a law to create a National Register of Marked Dogs and Cats (KROPiK), with plans to implement it in 2025. The initiative, led by Deputy Minister Jacek Czerniak, mandates paid registration of pets, which critics argue is an unnecessary financial burden on pet owners and could disrupt existing free registration systems. The project faces opposition due to its potential economic impact and the perceived focus on fiscal gains rather than animal welfare.",
            "category": "politics"
        }
    ]
}